第1节 · 甲木总论

原文

木性騰上而無所止，氣重則欲金任使，有金則有惟高惟斂之德。仍愛土重，則根蟠深固，土少則有枝茂根危之患。木賴水生，少則滋潤，多則漂流。甲戌、乙亥、木之源。甲寅、乙卯、木之鄉。甲辰、乙巳、木之生。皆活木也。甲申、乙酉、木受克。甲午、乙未、木自死。甲子、乙丑、金克木。皆死木也。生木得火而秀，丙丁相同。死木得金而造，庚辛必利。生木見金自傷，死木得火自焚，無風自止，其勢亂也。遇水返化其源，其勢盡也。金木相等，格謂斫輪。若向秋生，反爲傷斧，是秋生忌金重也。

木生於春，餘寒猶存。喜火溫暖，則無盤屈之患。藉水資扶，而有舒暢之美。春初不宜水盛，陰濃則根損枝枯。春木陽氣煩燥，無水則葉槁根枯。是以水火二物，既濟方佳。土多而損力，土薄則財豐。忌逢金重傷殘克伐，一生不閒。設使木旺，得金則良，終生獲福。

夏月之木，根幹葉燥，盤而且直，屈而能伸。欲得水盛而成滋潤之力，誠不可少。切忌火旺而招焚化之憂，故以爲兇。土宜在薄，不可厚重，厚則反爲災咎。惡金在多，不可欠缺，缺則不能琢削。重重見木，徒以成林，迭迭逢華，終無結果。

秋月之木，氣漸淒涼，形漸凋敗。初秋之時，火氣未除，尤喜水土以相滋。中秋之令，果以成實，欲得剛金而修削。霜降後不宜水盛，水盛則木漂。寒露節又喜火炎，火炎則木實。木多有多材之美，土厚無自任之能。

冬月之木，盤屈在地，欲土多而培養。惡水盛而忘形。金總多不能克伐。火重見溫暖有功。歸根覆命之時。

木病安能輔助，須忌死絕之地，只宜生旺之方。

白话通释

木的本性向上生长、无有止境。木气过旺时，需要金来驾驭约束，有金则木能内敛高洁；木喜土厚，土深则根系盘固，土少则枝茂根危；木依赖水滋养，水少则润泽，水多则漂流失根。

甲戌、乙亥、甲寅、乙卯、甲辰、乙巳六种组合，木气有源、有乡、有生，皆为「活木」；甲申、乙酉受金克，甲午、乙未木气自绝，甲子、乙丑遭金压制，皆为「死木」。活木遇火则秀发华美，死木遇金则可雕琢成器；活木逢金则自伤，死木逢火则自焚。金木势均力敌，称「斫轮格」（轮匠执斧斫木之喻，象征金木平衡成器）。秋季所生之人最忌金重，重金反成伤斧。

春木余寒未散，喜火温暖以除盘曲之患，借水滋扶以得舒畅之美。初春水盛则阴重伤根，但全无水则叶槁根枯——水火两者须「既济」（阴阳相互补益调和）方佳。土多耗木之力，土薄则财丰。木旺得金，终生获福。

夏木根干燥烈，最需水盛滋润，最忌火旺焚化。土宜薄，金不可缺，木多成林却终无结果。

秋木气渐凄凉，初秋喜水土滋养，中秋需刚金修削，霜降后忌水盛漂流，寒露节喜火炎以实木气。

冬木盘曲收缩于地，需土多培根，忌水盛失形，喜火温暖，此乃「归根复命」（回归本源完成生命循环）之时，木已衰病，须处生旺之地，忌入死绝之方。

---

术语笺释

活木与死木

以天干地支组合判断木气盛衰，甲寅、乙卯等木气有根有源为活木，甲午、甲申等气绝受克为死

斫轮格

金木势力相当时形成的命格，比喻良匠操斧雕木，金克有度则木成大器。

既济

源自第六十三卦，指阴阳相互补益平衡，此处指水火调和、共同滋养木气的理想状态。

归根复命

道家概念，出自「万物并作，吾以观复」，指事物回归本源，冬月木气潜藏收敛即此象。

死绝之地

五行十二长生中「死」「绝」两位，代表气运衰竭之阶段，为行运最忌之处。

今人按语

对甲木的论述，本质上是一套关于「环境适配性」的古典观察框架。古人将木气的盛衰与四季气候挂钩，试图建立「主体状态与外部条件最优匹配」的判断逻辑——这与现代行为科学中「人境匹配」（Person-EnvironmentFit）理论有相通之处。春木需火温、夏木需水润、秋木需金雕、冬木需土培，揭示的核心逻辑是：同样的资质，在不同环境条件下，结果可以截然相反。更值得玩味的是「活木得金则伤，死木得金则成器」——这一观察提醒我们，判断某种外力是「助力」还是「阻力」，永远不能脱离主体当下的状态与处境。

你现在视为阻碍的那些压力，是否恰恰是让你成器的那把刀？

第2节 · 正月甲木

原文

正月甲木，初春尚有餘寒，得丙癸逢，富貴雙全。癸藏丙透，名寒木向陽，主大富貴。倘風水不及，亦不失儒林俊秀。如無丙癸，平常人也。

徐樂吾曰：初春甲木與臘月同，寒木向陽，非丙不暖，立春之後，三陽開泰，更須癸爲助，雖丙癸並言，以丙以重，故云癸藏丙透，主大富貴，人但知木能生火，不知初春甲木，實藉丙火以生，丙火者，陽和之氣也，春回大地，氣轉陽和，萬木自然發生，至於癸水，只要地支不太枯燥，如有醜等字，便爲已足，正不必多也，丙癸並透，名爲不晴不雨，正好養花之天，（見下正月乙木節）甲木氣未壯者，亦適用之。

正月甲木以水火既濟爲正軌，餘皆變局，但丙癸透幹，不可相併，須中有間隔，使丙癸不相礙。或癸藏丙透，亦是不相礙，蓋水火既濟，爲配合上之需要，水旺用火，火多用水，非水火併用也。丙透癸藏，支有印相生，而以丙火食神爲用神，寒木向榮，有調候之用，更能泄木之秀，爲木火通明之象也。

正二月甲木，素無取從財從殺從化之理。

徐樂吾曰：正二月甲木，月令祿旺，自無從化之理。

或一派庚辛，主一生勞苦，克子刑妻，再支會金局，非貧即夭。

徐樂吾曰：此言官殺太旺而無制，正月木方萌芽生機蓬勃，不宜裁抑，故不宜用金，月令臨官，雖支會金局，乾透庚辛，不能從煞。故金多無火，非貧即夭，木被金傷，殘疾夭折，與下文正二月支成金局節同看。

春木用金，總非上格，金多無制，非貧即夭。

如無丙丁，一派壬癸，又無戊己制之，名水泛木浮，死無棺槨。

徐樂吾曰：此言印綬太旺也，春木當旺，毋勞印生。陰濃溼重，反損生機，故春木見金，用印化煞者下格，上文丙癸並透者，以丙火爲主，兼一點癸水，調和既濟，故主富貴，若一派壬癸，無戊己制之，則水泛木浮，即有戊己爲制，而無丙丁出幹，亦非上格也，如一派戊己，支會金局，爲財多身弱，富屋貧人，終身勞苦，妻晚子遲。

如一派戊己，支會金局，爲財多身弱，富屋貧人，終生勞苦，妻晚子遲。

徐樂吾曰：承上文正月無取從化之理。前言一派庚辛，不能從煞。此言一派戊己，即使支會金局，月垣寅木受傷，亦不能從財也。初春木嫩，無力克土，總論雲：上多則損力，土薄則財豐，若見金局，或庚辛，水氣更弱，然月令寅宮，爲甲木臨官之地，即被衝動，不能消滅時令當旺之氣，只作財多身弱論也。以上初春，專指雨水前而言。

或無庚金，有丁透，亦屬文星，爲木火通明之象，又名傷官生財格，主聰明雅秀。一見癸水傷丁，但作厚道迂儒。或柱中多癸，滋助木神，傷滅丁火，其人奸雄梟險，曹操之徒，言清行濁，笑裏藏刀。

徐樂吾曰：上言丙火，此言丁火。正月甲木，喜丙丁爲用，無丙而有丁透，亦屬文星，木火通明。甲無庚不靈，故無庚用丁，雖同爲木火通明，貴氣較遜，聰明雅秀，文人學士之流也，食神傷官一也，但不可癸丁並透，並透則傷。用神不可損傷，一見癸水，傷滅丁火，僅爲厚道迂儒，功名富貴，皆非其份。癸水僅須一二點，藏支爲潤，則免傷陽氣燥渴，若柱中多癸，丁火之炎自滅。丁火與丙火不同，丙爲太陽之火，只要丙癸相隔，不能傷丙。丁爲爐竈之火，木溼何能有焰，然雖不發炎，其用自在，發爲性情，爲陰柔奸險之徒也。春月木火，無庚辛金間雜，則清純取貴。

或一庚一戊出幹，號曰財煞相生，運行金水，可許科甲，雖無陰騭風水，亦不失儒林藝士，若庚申戊寅甲寅丙寅一行金水運，發進士，或甲午日，庚午時，此人必富貴，但要好運相扶，不宜剋制庚丁。

徐樂吾曰：上文言無金而貴，此言木旺見金，財滋弱煞格，亦可取貴也。七煞不可無制，身旺煞輕，而原局制重，運宜煞印。春木當旺，庚金衰弱，身旺煞輕，煞化爲官，宜財生煞，不宜印化，如庚申一造，寅中甲丙戊並透，用申中壬水，泄金生木，原局有丙火泄木之秀，故行金水運，發進士以原命三寅藏丙，丙火出幹，陽壯水渴，水爲配合之需要也。甲午日庚午時，意義相同，最宜溼土生金之運，論運，須隨宜配合，可見一斑。火旺水輕木燥，亦要金水運助之，不宜制了庚丁。金輕，忌食傷克去庚金，喜水運，用丁制煞，不宜剋制丁火，不宜見子衝去午中丁火也，運程配合得宜，必然富貴。此非喜庚金爲用，但原局見庚金，而有丙丁爲制，亦可取貴耳，與下文支成木局，得庚爲貴，意義不同。凡中等格局，皆須運歲相扶，否則不能大發也。（坊本此人必貴，抄本此人必富，究之富貴等耳）。

或支成金局，多透庚辛，此又不吉，號曰木被金傷，若無丙丁破金，必主殘疾。

徐樂吾曰：承上文，木多金少，用財生煞，名財煞相生，金重用丁火制之，名傷官駕煞，若支成金局，又透庚辛，又透庚辛，日主必弱，煞旺無制，月令臨官，又無從煞之理，木被金傷，必爲殘疾夭折之命，下格同上一派庚辛節。

或支成火局，泄氣太過，性不愚怯，但常有災病纏身。

徐樂吾曰：正月甲木，不能缺火，木火傷官，本主聰明穎，見上木火通明節，但支成火局，泄露太過，必須支有癸水滋木，方配得中和，否則，火旺木燥，無水滋潤，偏枯之局，必主疾病，即使木旺宜泄，亦嫌氣不中和，貴多就武。春深陽壯木渴，若支有癸水，配得中和，木火兩旺，亦成美格。

支成木局，有庚萬貴，無庚，男命鰥獨僧道，女命孤寡，見二庚出幹，大富大貴。

徐樂吾曰：正月甲木，支成木局，四柱不見庚辛，大都爲曲直仁壽格。如不成格，而生於雨水後，木旺以用庚剋制爲上，用丁火泄秀爲次，則以得庚爲貴，所謂見兩庚出幹，大富貴者，即總論重見生旺必爲庚金斬鑿，可成棟樑是也。用辛則否，以庚能劈甲，辛金力簿，無啄鑿之用也，木盛無金，其人必是勤喫懶做，而無作爲造就之人。特春木用金，不能缺火，原局有制，行財煞運必鐐，與上文煞輕制重，宜煞印者不同也。

支成水局，成透則貴，無戊制之，水多木泛，不止貧賤，且死無棺木。

徐樂吾曰：三春之木，正值當旺之時，何勞印生，四柱陽壯木渴，則宜一二點水爲配合，見陰濃溼重，木反被損，故支成水局，必須戊土出幹爲救，更須丙火暄之，方成貴格。支成水局，而無戊土製之，則水泛木浮，印多必以財爲救，有救則貴，無救則貧。與初春無丙丁，一派壬癸節同看。

總之，正二月甲木，有庚戊者上命，如有丁透，大富大貴之命，蓋非戊庚金失母故也，或木多無庚而用丁，名木喜南而軟弱。

徐樂吾曰：總結上文，初春氣寒，以丙癸爲上命，春深木老，以庚戊爲上命，或用庚戊丁，上上之命，用財滋煞，用煞而身弱，以印化煞，不如身煞兩強，以食傷制煞之爲貴，故以丁透爲上上之命也。金氣至春而休囚，無戊，則庚金力薄，不能劈甲，故用庚不離戊土也，何以不言木火通明，蓋木喜南而軟弱，格雖貴，不過文學之士，木氣泄弱故也。

凡三春甲木，用庚者，土爲妻，金爲子。用丁者，木爲妻，火爲子。

徐樂吾曰：用庚者，煞爲用也，財爲妻，官煞爲子，用丁者，傷官爲用也，比劫爲妻，食傷爲子，言三春者，不分初仲，正二三月，同此看法也。

戊寅甲寅甲辰乙亥孝廉徐樂吾曰：按此造寅辰夾卯，亥暗會卯木，旺而不成格，以寅中丙火生財爲用，支有亥水，辰藏癸水，氣象中和，惜丙火不透，年月空亡，故僅小貴耳。

甲申丙寅甲寅庚午茂才徐樂吾曰：按此造庚金出幹，無財相生，則庚金無力，大運雙順行南方，不過茂才而止。

三春甲木總論春月之木，漸有生長之象。初春猶有餘寒，當以火溫暖，則有舒暢之美，水多變克，有損精神。重見生旺，必用庚金斷鑿，可成楝梁。春末陽壯水渴，藉水資扶，則花繁葉茂。初春無火，增之以水，則陰濃氣弱，根損枝枯，不能華秀。春末失水，增之以火，則陽氣太盛，燥渴相加，枝枯葉幹，亦不華秀。是以水火二物，要得時相濟爲美。

徐樂吾曰：三春甲木看法，分爲三節，一初春，雨水之前，尚有餘寒，丙癸並用，以丙火爲主要，二仲春，雨水之後，穀雨之前，重見生旺，必用庚金，清明後，雖屬三月，土木當旺，乙木司令，與二月同看，惟陽刃一格，爲二月所獨有，附於仲春後，三月墓春，穀雨後，土旺用事，丙火將旺，陽壯木渴，木氣已竭，非藉水滋扶不可，此三春用法之別也。

白话通释

正月（寅月，约阳历二月）出生、以甲木（阳木）为日主的人，正值初春余寒未退之际。此时甲木最喜同时得到丙火（阳光，象征温暖）与癸水（雨露，象征滋润）的配合——丙火暖身，癸水养根，两者得济，可成富贵双全之命。若癸水藏于地支、丙火透出天干，称为「寒木向阳」，主大富贵；即便风水根基稍弱，也不失为文雅俊秀之人。若丙癸俱无，则只是普通人而已。

甲木在初春如嫩芽初发，最忌庚辛金（刀斧之象）过多而无制，否则一生劳苦、体弱多病；也忌壬癸水泛滥而无戊己土（堤岸）约束，会导致「水泛木浮」，根基尽失；若财星（戊己土）过旺而自身力薄，则是「富屋贫人」，终身为财奔波。

若无庚金，有丁火（炉灶之火）透干，属木火通明之象，主聪明雅秀，但最怕癸水伤丁。多癸灭丁，此人虽有才智，却阴险机巧，书中以曹操为例，言其「笑里藏刀」。

月令木旺时，若能一庚一戊同时出干，财官相生，行金水运可成科甲功名。支成木局而得庚，可大富大贵；无庚则终身难有大成就。总结而言：初春重丙癸，春深重庚戊，若再得丁透，则为最上等之命。

---

术语笺释

寒木向阳

初春甲木如寒冬过后的树木，得丙火（太阳）照耀才能舒展生长，比喻命局需要温暖之气激活生机。

水火既济

水与火相互调节、各得其位，象征命局阴阳平衡，是甲木最理想的配合状态。

木火通明

甲木生丁火或丙火，木性之灵秀借火气透发出来，象征才华横溢、文思清明。

水泛木浮

水（印星）过旺而无土制，根基被淹、树木漂浮，比喻命局资源泛滥反成害，基础不稳。

财煞相生

财星（土）生助官煞（金），形成良性循环，是命局有力量且能被运用的结构之一。

今人按语

对正月甲木的分析，本质上是一套关于「资源匹配度」的系统性观察。古人用「寒木向阳」描述的，正是现代心理学中的「最优唤醒理论」——一个人在资源不足时需要外部激励，但激励过剩同样有害，如「水泛木浮」所示。过多的庇护（水）会削弱根系，过重的压力（金）会摧折枝干，而最佳状态永远在两种力量的动态平衡之间。

书中对丁火与癸水关系的描述同样耐人寻味：小小一点水润（癸藏）是滋养，多了却是「奸雄枭险」的成因——古人已观察到，过度压抑一个人的光明面（丁火），会激发其阴暗的适应策略。这与现代「阴影心理学」对人格扭曲成因的解释颇为暗合。

值得思考的是：你生命中的「丙火」是什么——那个让你真正舒展、而非仅仅维持生存的核心温暖来自何处？

第3节 · 二月甲木

原文

或二月甲木，庚金得所者，名陽刃架煞，可許異途小貴，若武職便顯，但要財資煞，柱中逢財，英雄獨壓萬人，若見癸水，困了財殺，主爲光棍，重刃必定遭兇，煞重無兇，但性格橫暴，正二月甲木，無從財化土之格。

徐樂吾曰：上文春深木老，以庚戊爲上命，二月甲木，即是春深木老，二月甲木，特正月以丁火制煞，爲上上之命。正二月甲木，一例同推，已見上文，獨煞刃一格，爲正月所無，故另文說明之.得所者，地支通根得祿也。煞刃格，宜武不宜文，故云武職便顯，文職不過異途小貴耳。而二月庚金，不須丁火制之，蓋二月陽刃駕煞，煞刃暗合有情，庚金休囚無氣，故必須有財資煞，方爲煞刃兩停，無財刃旺煞弱，不過異途小貴。凡煞刃格，不宜見食傷制煞，行身旺之運，則假煞爲權，如乙亥己卯甲申乙亥，蕭耀南命造是也，一見癸水，泄煞之氣，便失制刃之意，又要財資煞，並不要煞重，獨煞爲權。若重重庚金而刃輕，同正月一派庚辛節，木被傷矣，重刃者，地支重見卯木也，無煞制之，必定遭兇，煞重不爲兇，以刃旺秉令也。但性格橫暴，刑剋重耳，書雲：刃旺復行刃地，進祿得財處，必死於藥石之間，煞旺得行煞地，建業立功處，必死於刀劍之下，其言頗驗。二月甲木，與正月雨水後甲木，用法略同，所不同者，即煞刃一格耳。

書曰：木旺宜火之光輝，秋闈可試，木向春生，處世安然有壽，日主無依，卻喜運行財地。

徐樂吾曰：二月木旺，無庚克之，則用火泄之，爲木火通明格，同上木火文星節，秀氣發越，故云秋闈可試。木主仁，仁者壽，支成木局，不須春生，多主仁壽，故云處世有壽，喜行財地者。食傷生財也，行財地則富，食傷泄旺木之秀，木火通明，人必穎異，故云秋闈可試也。月談賦雲：木火傷官終顯達。春木喜火，宜其貴也。四柱無庚丁可用，爲身旺無依，運行財地，雖不劫耗，比較爲吉，蓋正二月間，四柱雖不見火，亦有闇火之用，食傷生財，自有可取，不得已之用法，下格也。

甲午丁卯甲寅丁卯乏庚，富而不貴，運入西支方，大凶，幸兩幹不雜，木火通明，爲人清雅，子多而賢。

徐樂吾曰：丁火爲用，乏庚不貴，雖木火通明，惜四柱不藏印，故富而不貴，不過文人學士，爲人清雅而已，初運戊辰己巳財地，泄火之氣，爲吉，運至西南，辛未壬申癸酉，傷克用神，自無幸矣。若柱中藏一點癸水運入南離，亦不爲兇矣。

己未丁卯甲戌庚午科甲之命，蓋庚丁兩透，進拔定然，雖風水不及，不失榮華，但爲人色重招殃，兄弟無力。

徐樂吾曰：庚丁兩透，制過七煞，庚金生春月絕地，本宜財星，不宜火制，加以陽壯木渴，無水潤澤，午戌會局，庚金無力，不能制劫，故兄弟無力，尤幸運行北方，不失榮華，甲戌，庚午，交互值桃花紅豔煞，己土財星來合，宜乎色重招殃矣。

癸未乙卯甲子己巳徐樂吾曰：嶽武穆命：劫財陽刃，行辛亥運，辛酉年，衝合陽刃，坐囹圄亡身。

戊寅乙卯甲午甲戌徐樂吾曰：清世祖（順治）命，明崇禎十一年正月三十日戌時。寅午戌會局，火旺木焚，虎馬犬鄉，甲來成滅是也，四柱無滴水解炎，只能用成土泄火氣，巳運遜國，不知所終。

乙亥己卯甲申乙亥徐樂吾曰：蕭耀南巡帥命，光緒元年二月十六日亥時。陽刃合煞，制刃得力，行乙亥甲運，全省最高官階，集於一身，將入戌運，病逝三春甲木總論春月之木，漸有生長之象。初春猶有餘寒，當以火溫暖，則有舒暢之美，水多變克，有損精神。重見生旺，必用庚金斷鑿，可成楝梁。春末陽壯水渴，藉水資扶，則花繁葉茂。初春無火，增之以水，則陰濃氣弱，根損枝枯，不能華秀。春末失水，增之以火，則陽氣太盛，燥渴相加，枝枯葉幹，亦不華秀。是以水火二物，要得時相濟爲美。

徐樂吾曰：三春甲木看法，分爲三節，一初春，雨水之前，尚有餘寒，丙癸並用，以丙火爲主要，二仲春，雨水之後，穀雨之前，重見生旺，必用庚金，清明後，雖屬三月，土木當旺，乙木司令，與二月同看，惟陽刃一格，爲二月所獨有，附於仲春後，三月墓春，穀雨後，土旺用事，丙火將旺，陽壯木渴，木氣已竭，非藉水滋扶不可，此三春用法之別也。

白话通释

二月（农历二月，约阳历三月）甲木（天干阳木，象征参天大树）生于春深，木气旺盛。若命局中庚金（七煞，象征斧凿之力）位置得当，形成「阳刃架煞」格（月令卯刃与七煞相互制衡的格局），走武职可显达，文职亦可获异途小贵。此格关键在于财星资助七煞——有财则英雄气概无可比拟，无财则刃强煞弱，仅止于小贵；若见癸水泄散煞气，则命途坎坷；地支重见卯木（重刃）而无煞制约，必遭凶险；煞虽重而不为凶，但此人性情横暴，刑克较重。

若无庚金可用，则以丁火泄木为佳，形成「木火通明格」，主聪颖颖异，可登科举；支成木局者，木主仁，多主仁厚长寿。四柱无庚丁可用时，宜走财运以泄旺木，属下格但仍有可取之处。

三春甲木总论：初春尚寒，以火为先；仲春木旺，需庚金断凿；春末阳壮，须水滋润。水火相济，因时制宜，方成良命。

---

术语笺释

阳刃架煞

月令卯木为阳刃，庚金为七煞，两者对峙制衡，以煞驾驭刃气的格局

财资煞

财星生扶七煞，使煞有根基可用，煞刃格方能两停成立

木火通明

甲木旺盛逢丁火泄秀，主聪明颖异、文章华美，利于科举仕途

重刃

地支多见卯木，刃气过旺，无煞制约则凶险丛生

三春用法

初春用火、仲春用庚、春末用水，同为甲木因月令不同而用神各异

今人按语

「阳刃架煞」的核心逻辑是：强者需要对手，力量需要约束。这与现代心理学的「最优阻力理论」高度吻合——适度的阻力与压力，才能激发潜能，无制约的顺境反而催生横暴与失控。徐乐吾反复强调「财资煞」，财星作为中间媒介，使对立的力量得以联结，这颇似谈判学中的「利益联结」原则：真正稳定的格局，需要共同的利益纽带，而非单纯的力量对比。三春甲木因时制宜、水火相济的总论，则提醒我们：同一个人在不同人生阶段，所需的滋养方式截然不同，昨日的助力，可能正是今日的阻碍。

你现在面对的阻力，究竟是在「凿你成材」，还是在「折断你的根」？

第4节 · 三月甲木

原文

三月甲木三月甲木，木氣相竭。先取庚金，次用壬水。

徐樂吾曰：三月春深木老，重見生旺，宜用庚金，有火制之，有金啄鑿，可成棟樑，陽盛木渴宜用壬水，泄庚潤木，枝葉繁茂，金水爲配合上不可缺少之物也，用語庚壬爲最要用神也。

庚壬兩透，一榜堪圖。但要運用相生，風水陰德，方許富貴。

徐樂吾曰：凡命造格局，上等者不必運助，自然富貴，次等者，原局有缺，非運助不發，要運用相生者，命格非上等，非佳運助用，不能取貴也，木老用庚，最忌丁火相制，得丁壬合，不但去病，且可暗助木氣，大貴之徵，無庚專用壬水，才學雖富，不能取貴。

或天干透出二丙，庚藏支下，斯爲鈍斧無鋼，無有學問，富貴艱難，得壬癸破火者秀士。

徐樂吾曰：承上用庚之意，三月木老宜金。但木堅金缺，不可制過七煞。而金在暮春元氣了，乃頑鐵也，丙火至辰月，冠帶之位，正值進氣，乾透二丙，庚藏支下，則庚金無用矣，有救則吉，無救則兇。故下文雲：三月木老用金，除支成金局外，無用火破金之法，見火制庚，即是鈍斧無鋼也。

或柱中全無一水，戊己透幹，支成土局，又作棄命從財，因人而致富貴，妻子有能。

徐樂吾曰：從格不可見印，有印，即爲木之根，蓋辰爲水庫，時值墓春，木有餘氣，透印，即能生木也。

或見戊己，及比劫多者，名爲混奪財神，此人勞碌到老，無馭內之權。女命合此，女掌男權，賢能內助，若比劫重見，淫惡不堪。

徐樂吾曰：承上文，財多見比劫，爲財多身弱，運行身旺之地，勞碌致富。比劫多而見財，必以食神傷官爲轉樞。無食傷，則羣劫爭財，如原局無食傷，亦必運行食傷之地爲美，所謂通關是也。如無運助，懦弱無能，男子不爲佳命，女命合此，懦弱是其本份，若得運助，必然女掌男權，惟不免剋夫耳。

總之三月甲木，先庚次壬，或支成金局，方可用丁，不然，三月無用丁之法。書曰：甲乙生寅卯，庚辛幹上逢，離南推富貴，坎地卻爲兇。

徐樂吾曰：支成金局，謂官煞太旺也，三月木堅，金絕火相，若見一二點庚金，以壬化煞爲美。非支成金局、官煞太旺，無用丁火制煞之，參閱二月己未、甲申兩造，非謂丁火不能取用也。又三月月令辰土生之，木氣將竭，陽旺木渴，不能離壬水，以壬水潤之，如用丁火，須壬丁兩不相礙，觀下丙寅一造自明。甲乙生寅卯，幹見庚辛，行運宜南忌北，正謂春木忌官煞，故宜用火制之，觀下列諸造自明。

乙丑庚辰甲申丙寅此命之乏丁，喜運入南方，富貴不大之命。

徐樂吾曰：乙庚相合，得祿於申，爲煞旺宜制，特丙火出乾製煞，不如丁火爲有力，三月土旺金頑，宜洪爐之火也，又此造當爲女命，故順行南方。

丙寅壬辰甲辰庚午尚書徐樂吾曰：按此造庚壬並透，丁火藏午，不掣庚金之時，堅木得金，而成樑棟，貴爲尚書宜也。

丙寅壬辰甲子庚午太守。

徐樂吾曰：按此造壬透去丙，子水去午，專用庚金，與上造理同。

丙寅壬辰甲辰丁卯此名用丁乏庚，常人也。

徐樂吾曰：此造月乾透壬，丁壬之間，隔以甲木，印生身，身泄秀，丁火爲用。

壬午甲辰甲寅戊辰四柱木旺金缺，非僧道，即無子。

徐樂吾曰：寅辰夾卯刃，身旺用財，財露比盛，而午宮藏丁，遠在年支，又爲壬水所阻。不能爲用，比劫混奪財星，故爲孤貧之人也，蓋比劫多而用財，必以丙丁火爲轉樞也。

戊辰丙辰甲寅甲子徐樂吾曰：相文敏命，乾隆十三年四月初一日子時。食神生財爲用，官至大學士。

壬午甲辰甲子己巳徐樂吾曰：譚鍾麟命，專用巳宮丙戊，進士出身，位至總督。

乙未庚辰甲戌庚午徐樂吾曰：餘朝貴命，道光十五年三月十五日午時，乾透兩庚，午戌在支，不制庚煞，貴爲總兵，參閱齊燮元命。

乙酉庚辰甲寅庚午徐樂吾曰：齊燮元命，光緒十一年三月十五日午時。木旺見庚，樑棟之器，寅辰夾卯而酉衝之，乙木出幹，此陽刃也，煞刃相合，總握兵柄，至丙行運，貴爲巡帥。

己卯戊辰甲子壬申徐樂吾曰：于右任命，光緒五年三月二十日申時。生於清明後六日，乙木司令，義同二月，支成水局，戊透則貴。

三春甲木總論春月之木，漸有生長之象。初春猶有餘寒，當以火溫暖，則有舒暢之美，水多變克，有損精神。重見生旺，必用庚金斷鑿，可成楝梁。春末陽壯水渴，藉水資扶，則花繁葉茂。初春無火，增之以水，則陰濃氣弱，根損枝枯，不能華秀。春末失水，增之以火，則陽氣太盛，燥渴相加，枝枯葉幹，亦不華秀。是以水火二物，要得時相濟爲美。

徐樂吾曰：三春甲木看法，分爲三節，一初春，雨水之前，尚有餘寒，丙癸並用，以丙火爲主要，二仲春，雨水之後，穀雨之前，重見生旺，必用庚金，清明後，雖屬三月，土木當旺，乙木司令，與二月同看，惟陽刃一格，爲二月所獨有，附於仲春後，三月墓春，穀雨後，土旺用事，丙火將旺，陽壯木渴，木氣已竭，非藉水滋扶不可，此三春用法之別也。

白话通释

三月（辰月，清明至谷雨）的甲木，春气将尽、木气渐竭，首选庚金（七杀）来雕琢成材，其次用壬水（偏印）来滋润枯木。

庚金与壬水同时透出天干，此人有望功名及第——但须行运相助、得风水阴德之力，否则格局虽好，也未必真能富贵。木老宜庚，最忌丁火克制庚金；若有丁壬相合，既去病根，又暗助木气，乃大贵之兆。无庚则专用壬水，才学或许丰富，却难取得实质功名。

若天干透出两个丙火，庚金藏于地支，庚金形同钝斧，人无大学问，富贵亦难；若有壬癸水来破火解局，可成秀士。

若柱中全无一滴水，戊己土透干，地支又成土局，则构成「弃命从财」格——依附他人而得富贵，妻子能干有主见。

若戊己财星出现，又多见比劫（同类争夺），则财星被混夺，此人一生劳碌，无法掌控家庭大权；女命如此，反主女掌男权，若比劫过重，则品行可能出问题。

总结：三月甲木以庚为先、壬为次；除非地支构成金局（官杀太旺），否则不轻易用丁火制煞。诗云：「甲乙生寅卯，庚辛干上逢，离南推富贵，坎地却为凶」——春木行南方火运则贵，行北方水运则凶（因北方助水，水旺则金寒木漂）。

三春甲木总论指出：初春余寒用火暖木，忌水过多；仲春木旺用庚金断凿；春末阳盛木渴，非壬水不可。

水火两者须得时相济，方能令甲木枝繁叶茂。

---

术语笺释

庚金

天干第七位，五行属金，对甲木而言为七杀（克我者），此处取其「斧凿成材」之象，使木成大用。

壬水

天干第九位，五行属水，为甲木之偏印，有滋润、泄金、护木三重功能。

弃命从财

八字格局之一，日主极弱而财星极旺，顺势投靠财势，不逆抗，以从顺谋利。

煞刃相合

七杀与阳刃（月刃）同现，煞代表外部压力与权威，刃代表强悍意志，两者相配，多主掌握兵权或强

通关

两种对立力量相持不下时，引入第三种五行作为中介疏导，化解对峙，使气流顺畅。

今人按语

古人观察木材的生长规律，发现「过于旺盛的生命力若无外力约束，反而难以成才」——这与现代心理学中的「适度逆境假说」高度吻合：完全顺遂的成长环境，往往培养不出抗压能力强、有深度的人格结构。三月甲木「木老宜金」的逻辑，本质上是一种关于「雕琢与成型」的朴素认知：资质再好的原材料，若缺乏恰当的外部约束与塑造，终究难以发挥最大价值。同样，壬水滋润的功能提醒我们：在接受挑战与压力的同时，持续补充内在资源（学习、休养、支持系统）同样不可或缺，二者缺一则偏枯。

值得思考的是：在你当下的处境中，那个正在「雕凿你」的压力，究竟是在伤害你，还是在帮你成型？

第5节 · 四月甲木

原文

四月甲木退氣，丙火司權，先癸後丁。

徐樂吾曰：此總論四月甲木取用之法也。木性枯焦，調候爲急，以癸水爲主要之神，根潤木榮，宜泄其秀，故先用癸。若原根潤木強，須泄其氣，爲木火通明，故次用丁。四月庚金長生，癸水衰絕，若庚金透出以生癸水，使衰絕之水，不致爲火土所熬幹，水有源而木得潤，身弱宜用水，泄金之氣以生木。身強宜用火，制金之銳以爲權，是以癸丁爲輔也，故四月甲木，不能離癸丁。巳宮雖金長生，然爲火土所逼，不能生水，必須另見庚金，方爲有用。

但庚多甲少，反爲受病，有壬水則中和，爲人清高，好做假富貴，因受庇廕而得顯名，善作詩文，然終日好作禍亂，此理極驗。

徐樂吾曰：四月甲木退氣，不宜剋制太過，金多則受病，丙火司權，木氣泄弱，根枯葉焦，必用壬水，方配得中和。然仍有性好清高假裝富貴等性情者，則以四月庚金長生，與寅月之丙、申中之壬、亥中之甲不同，丙壬甲得當旺之氣相生，四月丙戊司權，燥土不能生金，氣不和協，故有好高之病，藉壬水以調和。壬水，偏印也，故因庇廕而得顯達，煞印相生格局，而煞印皆休囚無力，故有好高之病，有名無實，作事無成，用假神之徵應也。庚爲陽金，泄庚故言壬水。

如一庚兩丁，稍有富貴，金多火多，又爲下格。

徐樂吾曰：承上文，庚多用壬，取印化煞，一庚兩丁，取傷官制煞，故稍有富貴，總之，四月庚金，取其生癸，因水值休囚，故宜金生，非取其剋制甲木，若庚多，而需要壬水丁火制化，皆失用庚之意，比兩節，承上文又須庚透句，申述用庚非上格。

或癸丁與庚，齊透天干，此命可言科甲，即風水淺薄，亦有選拔之才，癸水不出，雖有庚金、丁火，不過富中取貴，異途官職而已，壬透可雲一富，若全無點水，又無庚金、丁火，一派丙戊，此無用之人也。

徐樂吾曰：癸丁與庚齊透者，水至四月絕地，若無庚金生之，則無源之水，涸可立待，得金相生，則源源不絕，不致爲丙戊熬幹矣，甲木得潤，更得丁火泄其秀氣，配合適宜，焉得不貴，三夏甲木，癸爲真神，若癸水藏支，少清純之致，雖丁庚配合適當，故僅能富中取貴，異途官職而已，非上格也。癸爲雨露之水，得天然之潤澤，自然富貴。壬爲江湖之水，雖泄庚氣，有調和之用，僅可取富。總之木生於夏，調候爲急，壬癸爲不可缺之物。若無壬癸水，用庚壬或庚丁，皆非上格，已見上文。雖丙戊當令之氣，透幹爲用，亦不爲美。透丙而身強臨祿，猶可取用，而見丙戊齊透，火炎土燥，即行水運，亦難救濟，乃無用之人也。

丁卯乙巳甲寅乙亥明府。

徐樂吾曰：甲木臨寅，身旺坐祿，亥中壬水的祿，甲木長生，木旺而潤，以丁火泄秀爲用，故貴。

丁卯乙巳甲辰庚午庚丁兩透進士。

徐樂吾曰：按此造得力在甲木坐辰，通根印庫，墓庫之水，得庚金生之，不致枯燥，故能取清貴也。

丙午癸巳甲戌甲子大貴。

徐樂吾曰：癸水透出，通根時支，子戌拱亥，水旺木生，丙火爲月令旺神，以癸水培木製丙爲用，較丁卯一造爲勝，宜乎大貴矣。

丙午癸巳甲子丙寅以干支二癸，制乘公之丙火，位至參政。

丙午癸巳甲寅丙寅此命火土熬乾癸水，行午運損目，後作乞丐。

徐樂吾曰：按以上兩造，相差一字，下造癸水無根，又無庚金出幹以生之，故有熬幹之危，漏去一造，而以熬乾癸水注文，置上造下，以致不可解，要知上造，甲子日元，癸水通根，何致熬幹，子寅夾醜貴，乃貴格也，茲照抄本更正補入。

己巳己巳甲子壬申徐樂吾曰：乃龔心湛命，同治八年四月廿二日申時。此造壬水出幹，子申會局，用壬水制巳宮丙火，乃龔心湛命，位至財政總長。

癸酉丁巳甲子戊辰徐樂吾曰：湯玉麟命，同治十二年四月十六日辰時。癸水出幹，巳酉子辰會局，取癸水制火爲用，水得金生，位至熱河主席，時上戊土爲病，晚所失地喪師。

三夏甲木總論三夏甲木，用神先丁次庚，無丁不得通明，無庚劈甲，丁火不燃。

徐樂吾曰：統論四五六月取用之法，不離丁庚，庚金劈甲，方成木火通明之象，究之甲木根潤，方能取丁火泄秀，當以壬癸爲主，閱下文自明。

白话通释

四月（巳月）是夏季之始，甲木（阳木，象征参天大树）气势已然衰退，丙火（阳火）当令执权，木性因炎热而有干枯焦灼之虞。此时调候（调节命局寒暖燥湿的平衡）是第一要务，用神（命局中起关键调节作用的要素）首取癸水（阴水，如雨露），次取丁火（阴火）。

癸水能滋根润木，使木气得以疏泄为秀；若木根已润、木力旺盛，则宜丁火引导，形成「木火通明」之象。

四月虽是庚金长生之地，但癸水在此衰绝，须庚金出干持续生水，方能防止癸水被丙火、戊土熬干。

若庚金过多而甲木势弱，反成受病之局，须有壬水（阳水，如江河）居中调和——此类人性情清高、好装富贵，多藉荫庇得名，善诗文却易招是非。

若癸、丁、庚三者同透天干，可言科甲之贵；癸水藏而不透，仅能富中取贵、走异途；壬水透出可取一富；若全无水气、又无庚丁，一派丙戊燥热，则碌碌无为。

---

术语笺释

退气

节令更替后，某五行旺势已过、逐渐消减的状态，四月甲木退气即木气非当令之主。

调候

命局寒暖燥湿的调节，炎夏须水润、严冬须火暖，优先于其他一切用神考量。

木火通明

甲木顺畅疏泄生发丁火，才华与光明并现，是古人推崇的文秀贵格之象。

科甲

科举正途所取功名，泛指经由考试正式入仕，地位高于捐纳、军功等异途。

异途官职

非经科举而得的官职，如捐纳、技艺、军功入仕，论地位略逊于正途。

今人按语

古人观察到：同样生于炎夏，命局中有「水」的调节者，往往更沉稳、才华更易落地；一片燥热无润者，则多浮躁、事难成。这与现代心理学中「情绪调节能力」的研究暗合——高压环境下（丙火当令），能否找到内在的冷静资源（癸水调候），往往决定了一个人的实际成就上限。五行语言背后，是一种朴素的系统观：任何单一力量过盛皆会失衡，真正的成就来自要素间的制衡与流通，而非一味强硬或一味顺从。

你生命中的「癸水」是什么——那个在你最焦灼、最燥热的时刻，让你重新沉静下来的东西？

第6节 · 五、六月甲木

原文

五六月甲木，木性虛焦，一理共推，五月先癸後丁，庚金次之。，或五月乏癸，用丁亦可，要運行地爲佳。

六月三伏生寒，丁火退氣。先丁後庚，無癸亦可。

徐樂吾曰：三夏甲木，取用之法，以夏至爲分界，夏至前與四月相同，木性虛焦，調候爲急，不能缺癸。丁火爲佐，水仗金生，以庚爲配合，理同四月，三伏生寒，指夏至後而言，金水進氣，故無癸亦可也。夏至後與六月相同，一陰既生，丁火之氣漸退，則無癸亦可矣。然五六月總屬炎燥之時，即使原局乏癸，不得已而用丁，仍宜運行北方水地，但但宜支而不宜幹耳。

五六月甲木，木盛先庚，庚盛先丁。五月癸庚兩透，爲上上之格。六月庚丁兩透，亦爲上上之格。用神既透，木火通明，自然大富大貴。或丁多庚少，又是平人，或一庚一丁，定許成名。或丁火太多，癸水亦多，反作平人。

徐樂吾曰：甲木太盛，宜庚金制之，但庚金過多，又宜丁火制之。六月未爲木墓，見亥卯會局，即宜先庚。

五月丁火司權之時，火燥木枯，重在潤澤調候，宜癸庚並透，用癸水泄庚以生木，即用神太多宜泄不宜克之理。故以庚金生癸養木爲上格，六月三伏生寒，大暑之後，金水時氣，庚金多，可用丁火制之，木火通明，亦爲上上格；若庚少丁多，制過七煞，又非所宜，惟許一丁一庚相製成格耳。凡四季月，皆宜分上下半月。

大暑前，無癸不能取貴，見庚丁，不過異途小富，同上四月；大暑後，無癸見庚丁，亦可取貴。此其不同之點，非謂不用癸水也，五六月甲木，木性虛焦，總以用癸水爲正格，用庚丁，格之變也。特六月中無癸，則用丁亦可取貴耳，非必以用丁爲美也。木盛先庚，庚盛先丁，爲普通用法，而五月與六月有不同也。或設丁癸雜出，即有癸泄庚，又見丁火制庚，克泄並見，反作平常之人耳。

總之五六月用丁火，雖運行北地，不致於死。卻不利運行火地，號曰木化成灰，必死。行西程又不吉，號曰傷官遇殺，不測災來。惟東方則吉，北方次之。此五六月用丁之說也。

徐樂吾曰：五六月甲木，以癸水爲正用，原命支潤木榮，乃用庚丁，傷官制煞，又名庚金劈甲引丁，木火通明以取貴（見上節）。然此是外象格局，究之，三夏木性枯焦，只宜生旺之方，不宜死絕之地。五六月丁火秉令，然其用法與春木秋金不同者，因有氣候一重關係，不能不兼顧也。夏火冬水，均須兼顧氣候，用神喜向旺而忌衰絕，獨有夏木用火，火旺木死，行南方運，木化成灰，必死。而北方死絕之地，反不致死也。夏木用火，爲木火真傷官，行西方、木絕火死，傷官見官，原命壬癸不透，無水引化，主不測之災，惟東方爲最吉，甲木旺地也，北方次之，夏木用丁，泄氣太重，見水生木，又能制火也，名爲用丁，實仍照佩印看法，氣候之關係，不綦重哉，四柱雖無水爲用，亦不能不待水木運以補其缺也。原局癸透，宜東方，無癸，宜東北水木之地，隨局配置可也。

凡用神太多，不宜剋制，須泄之爲妙。

徐樂吾曰：用神多者，非二三用神之謂，用神重見，即謂之多，凡用神太多，不宜剋制，需泄之爲妙。譬如傷官爲用，八字中見三四重傷官，如滿柱丙火，又加丁火是也，是爲太多，以財泄之爲妙，若以印製止，反不宜也。如原命水木有根，不能變爲炎上，則宜用土以泄火之氣，爲釜底抽薪之法，不宜以水剋制，歲運亦然，所謂旺火得土，乃熄其焰，固不僅木火傷官爲然也。從兒格最宜財運，名兒又生兒，即是此意。

或滿柱丙火，又加丁火，不見官煞，謂之傷官傷盡最爲奇，反成清貴。定主才學過人，風水好，科甲有望，但歲運不宜見水，若柱中有壬癸，運又逢之，必貧夭死。

徐樂吾曰：若滿局丙丁，不見金水官煞印綬，木火傷官，變爲炎上，又名從兒，局勢偏旺，不宜逆其旺勢，從全局論之，即炎上格也。行土運以泄火之旺氣，即上文所謂用神太多，不宜剋制，須泄之爲妙也，局勢偏旺，不宜逆其旺勢，見水爲杯水車薪，反激其炎。見水爲杯興薪。若原局有一點水而無根，得甲木引化，火旺水乾，不足以破格。若柱中水有根，運又逢水，水火相戰，反致貧夭而死，理同炎上格見水。

但凡木火傷官者，聰明智巧，卻是人同心異，多見多疑，雖不生事害人，每抱忌妒之想，女命一理同推。

徐樂吾曰：傷官泄秀，人必聰明智巧，不僅木火爲然，特夏天火旺木焦，無壬癸水以配合中和，不免偏枯，故主性情疑忌。雲：五行不戾，性正情和，濁氣偏枯，性情乖逆，正謂此耳，木性仁壽，故又慈善。女命總嫌其不中和也，見下命造證例，以上論傷官格。

若柱中多金，名曰殺重身輕，先富後貧，運不相扶，非貧即夭。或庚多，有一二兩丁制伏，又有壬癸透幹，泄金之氣，此又爲先貧後富。

徐樂吾曰：上言木盛用庚，此言木衰而多金也。木至五六月，本爲死絕地，庚金進氣，柱見多金，而無壬癸之印，泄金生木，名爲煞重身輕，更遇財運當煞，非貧即夭。若庚金，身強而有丙丁制伏，身弱而有壬癸印綬滋扶，此又先貧後富之兆也。壬癸不但泄金之氣，且可潤土製火培木，枯木變爲活木，則財官皆可爲用，可知夏木不能無壬癸印爲配合也。

或四柱多土，未內有乙木，切勿作棄命從財。

徐樂吾曰：木至四季月，多土皆作從財論，未月，己土最旺之地，獨不可輕言從，因未爲木庫，甲木有根故也。

時月兩透己土，名二土爭合，男主奔流，女主淫賤。見二甲則不爭矣，亦屬平庸之輩。或四柱有辰，幹見二己二甲，此人名利雙全，大富大貴。

徐樂吾曰：此言甲己化土格，一甲二己爲爭合妒合，兩甲兩己爲不爭妒，但火炎土燥，雖化氣成格，亦屬平庸之輩，若四柱有辰，辰爲滋土，逢龍得潤，化氣斯真，方爲大富大貴之格。尤以六月土旺時爲美，但凡化氣必須見辰，方爲真化，否則，雖不爭妒，恐化氣不真耳。見辰則化之元神透出，如甲己化土見辰，遁幹爲戊辰，爲土之元神，詳，此處更帶潤澤之意。

若在六月，見辰支，名爲逢時化合格。以癸水爲妻，丁火爲子。若二己一甲爭合。取支中比劫爲用。以甲爲用者，壬癸爲妻，甲乙爲子。

徐樂吾曰：凡化氣格，必以生我化神者爲用，甲己化土格，必以丁火爲用也，從用神看子，以火爲用者，即以火爲子，以化神所克爲妻星，故以丁火爲子，以化神所克爲妻星，故以癸水爲妻也。二己爭合，則非化氣格，看妻子法，與普通同，財旺身弱，以比劫爲用，即見戊辰，亦不以化論，即以比劫爲子，從用神看子星，生用神之印爲妻星，故甲乙爲子，壬癸爲妻也，餘仿此。

其餘用庚者，土妻金子。用丁者，木妻火子。女命以妻作夫，用作子。十干皆同。

徐樂吾曰：用庚者，煞爲用也，財爲妻，官煞爲子，用丁者，食傷爲用也，比劫爲妻，食神爲子。女命與男命一例同看，特易妻星爲夫星耳。男命以生我用神者爲妻星，用神爲子星，女命以生用神者爲夫星，俗以財爲妻，官爲子，不知古法專重財官，以官爲用，故以財爲妻也，若拘執之，豈能無謬，此理惟本書發明之也。

或是己土，不見戊土，乃爲假從，其人一生縮首，反畏妻子。若無印綬，一生貧苦。六月尤可，五月決不可。

徐樂吾曰：補上文，勿兒從財意，此言從格，上言幹見乙木，不能作從財論。從格以純粹爲貴，尤以陽幹從陽，陰乾從陰爲真。然六月甲木，即使四柱干支皆土，亦是假從非真從，此言即使不見乙木，四柱多己土，而無戊土，亦爲假從（參閱六月乙木），以甲木通根身庫故也。如生於五月，爲陽極陰生之地，亦同此論。

財多身弱，富屋貧人，四柱再無印綬可依，必主一生貧困。六月尚有身庫微根可侍。

丁巳丙午甲寅甲子年月丙丁兩透，支中有癸，癸運大發，官至侍郎徐樂吾曰：蓋子中有癸，巳中有庚，年幹丁被丙奪，又午中己，衝出子中癸，調候爲用，所謂元極暗裏尋也。行癸運連捷，官拜待郎。

丙寅甲午甲戌辛未女命，柱內全無水，支成火局，則爲枯木，又無庚金，則爲朽木，刑夫淫賤，若作男命，雙是傷官格，反吉。

徐樂吾曰：木性枯焦，而無滴水解炎，即使男命，未便爲佳，夏木傷官，必須佩印，木雖旺，無印亦屬偏枯。觀上兩造自明。

甲辰辛未甲子辛未此名兩幹不雜，專用丁火，一生富貴。雖有富貴，妻子難留，若作丁卯時，丁火出幹，可生四子，但家貧耳徐樂吾曰：兩幹不雜，局勢雖清，無關重輕，此造好在甲木臨子，官印相生用，潤土生木，故能用丁，兩未害子，妻賢難留，若丁卯時，丁火出幹，卯刃劫財，故子多而家貧。丁火兩字，當是子水之誤，決不能用丁火也。

乙巳癸未甲子戊辰支成水局，困了丁火，雖主富貴，乏子。

徐樂吾曰：印旺用未中財傷，傷官生財，丁火不透，癸水蓋頭，雖在六月，水盛火衰，故云困了丁火也。

甲申辛未甲戌丙寅庚金得祿，官至尚書。

徐樂吾曰：此爲明崔呈秀尚書命，誤甲申爲甲戌也。財官爲用，庚金得祿於申，又得壬水長生，制傷護官，故貴。而貴氣則在申中壬生庚祿也，丙合辛官，申衝寅祿，凶死固宜。

辛巳乙未甲戌戊辰女命三嫁乏子。

徐樂吾曰：辛金夫星明透，無如火土炎燥，毫無生意。無如火土炎燥，無印護官，辰中癸水入墓，戊土克之，宜其無子。

己未庚午甲辰壬申徐樂吾曰：梁鼎芬命造，咸豐九年六月初六日申時，申辰會局，透壬，用午丁火，更有庚金劈甲引丁，位至藩臬。

丙子甲午甲戌戊辰徐樂吾曰：陸宗輿命，光緒二年閏五月十四日辰時。子午辰戌兩衝，印被財破，午戌會局，火旺木焚，喜子辰遙合，制火潤木，取戊土泄火爲用，位至財長。

壬午丙午甲申甲子徐樂吾曰：吳光新命，光緒八年四月二十九日子時。子申會局，透壬，用午宮丁己，位至督軍。

壬午丙午甲辰甲戌徐樂吾曰：曲同豐命，光緒八年五月十九日戌時。壬水出幹，制火潤土生水，位至軍長。

甲午辛未甲寅甲子徐樂吾曰：孫毓汶命，道光十四年六月二十日子時。官印格夾貴，位至尚書。

甲申辛未甲辰甲子徐樂吾曰：張樹聲命，道光四年六月十二日子時。申子辰會局，印旺用財官，位至巡撫。

乙丑癸未甲午甲子徐樂吾曰：齊耀琳命，同治四年六月初一日子時。癸水出幹，地支得祿，位至省長。

三夏甲木總論三夏甲木，用神先丁次庚，無丁不得通明，無庚劈甲，丁火不燃。

徐樂吾曰：統論四五六月取用之法，不離丁庚，庚金劈甲，方成木火通明之象，究之甲木根潤，方能取丁火泄秀，當以壬癸爲主，閱下文自明。

白话通释

五月、六月出生、以甲木为日主的人，木气在盛夏中虚浮枯焦。五月宜先取癸水（阴水，滋润木根）为用，次取丁火（阴火，疏泄木气），再以庚金（阳金，劈甲引火）辅之。若五月局中无癸，单用丁火亦可，但须走北方水地之运加以补救。六月进入三伏，阴气渐生，丁火退势，故先取丁火、次取庚金，即便无癸也能成格。

甲木太旺时先用庚金制之；庚金过多时再用丁火制庚。五月以「癸庚两透」为最高格局，六月以「庚丁两透」为最高格局——用神得力，木火通明，可得大富大贵。若丁多庚少，制煞过度，只是平常之人；一庚一丁相互制衡，可许功名。若满柱皆为丙丁，不见金水官煞，则木火伤官变为「炎上格」，格局偏旺，反以土运泄火为宜，忌见水，见水激火反致凶。

五六月用丁火者，行北方运尚可，行南方火运则「木化成灰」，行西方金运则「伤官遇煞」，均主灾祸，唯东方木运最吉，北方水运次之。

若四柱多金而木弱，名「煞重身轻」，先富后贫；若庚金有丁制、壬癸滋扶，则先贫后富。六月未中有木库，轻易不可论从财格。甲己两干同现，一甲二己为「争合」，主奔波、或女命不正；两甲两己为「不争」，但须见辰方为真化，可得富贵。

木火伤官之人，聪明机变，然性多疑忌，好嫉妒。女命尤须中和，否则情性偏枯。

---

术语笺释

木性虚焦

夏月火旺，甲木处于死绝之地，根气虚浮，有形无力，须水润方能复生。

木火通明

庚金劈开甲木，引燃丁火，木与火各得其用，象征才华与功名并彰，为夏木最佳格局。

三伏生寒

夏至后庚申、壬申节气，金水之气渐进，暑热中藏阴凉，五月与六月用神取法因此有别。

煞重身轻

七煞（庚金）过多而日主甲木衰弱，力量悬殊，主命途坎坷，先旺后衰。

炎上格

满柱火旺、木从火势，日主随旺神而从，格局偏旺，须顺势泄火，忌水逆冲。

今人按语

古人观察到，同样是甲木日主，仅因出生月份相差数日（夏至前后），用神取法便截然不同——这背后是对「时机」极为精细的感知。现代行为科学同样发现，人的决策与行动，往往不取决于能力本身，而取决于「在什么条件下发力」。盛夏中的木，并非无用，而是需要水来托根，才能承受火的燃烧；一个人的才华，也需要适宜的环境与时机方能真正燃起。古人将「调候」列为首务，本质上是一种关于「适配性」的朴素智慧：强行逆势，事倍功半；顺势补缺，方得通明。

你是否曾在错误的时机、错误的环境中强行发力，反而消耗了自己？

第7节 · 七月甲木

原文

七月甲木七月甲堪爲戟，然非丁不能造庚，非庚不能造甲，丁庚兩透，科甲可許。

徐樂吾曰：秋木爲成器之木，宜用金裁抑，得金則爲畫戟，而金適秉令乘旺，非丁不能造庚，非庚不能造甲，丁庚並透，爲甲木之配合，乃成大器。非如夏木見火，冬木見水，春木見木之爲忌也，但亦須配合適宜。如甲木見庚爲煞，非用丁火制之不可，火金相制以成器，非忌金而須克也。故丁庚兩透，科甲定然。丙火雖亦可用，不如丁火之有力。蓋丙爲太陽之火，火旺則克庚而去之，火弱則照暖而已，不能鍛鍊以成器。

丙丁之用有別，無丁，丙亦可用，特格局有高低耳，此言食傷制煞也。

庚祿居申，煞印相生，運行金水，必然顯達。用庚者，金水運大貴，身伴明君。

徐樂吾曰：庚祿居申雲者，言四柱無丙丁，而用印化煞也。申宮庚金得祿，壬水長生，煞印二者，聚於月令，同宮得氣，庚金乘旺，如庚出幹而無丁爲制，必傷甲木；見丁，則金木成器，月令煞印相生，亦爲真神得用，更行金水之運，其勢至順，用神得地，大貴必矣。故云運行金水之地，身伴明君。

或庚透無丁，一富而已。主爲人操心太重，不能坐享。或丁透庚藏，亦主青衿小富。或庚多無丁，殘疾病人，若爲僧道，災厄可免。

徐樂吾曰：此言用庚，不能無丁爲配合，雖煞印相生，運宜金水。而無丁，金不成器，不過一富而已，且煞旺必主勞碌，不能坐享。丁透庚藏，則制過七煞，庚煞之用不顯，環境束縛，不能有大發展，青衿小富而已。庚多無丁，謂支成金局，乾透庚金，則木被金傷，必致殘病，乃孤苦貧困之命。

然月令庚金當旺，得丁相制，亦主青衿小富。甲木至申，休囚無氣，如庚多，支成金局，幹多庚辛之類，而無丁火相制，則木被金傷，必致殘疾，乃艱苦之命也。複次，秋木喜金剋制，不畏金旺，秋木要強，支臨寅卯辰，庚丁同透天干，庚金當旺，得丁火制之，大富大貴之命。丙火雖亦可用，不如丁火之有力，蓋丙爲太陽之火，至申病地，非比丁爐冶之火，能煅煉成器也。若火多剋制太過，又爲庸碌之人；宜多用印化煞者，雖貴不足，此理至驗。秋木要強，方同上論，若甲木弱，生申月絕地，理同乙木，參閱乙木節。

總之，秋木喜金剋制，不畏金旺，秋木要盛，庚辛金要透出天干，四柱要有火制之，必然大富大貴。若火多，剋制太過，又爲庸碌之人。

或四柱庚旺，支內水多，難作棄命從殺。見土多，可作從財而論。

徐樂吾曰：承上文庚多無丁而言，生於七月，申宮壬水長生，故不能作從煞論，以其煞印相生也。見壬水長生，名絕地逢生，木之生氣不絕，若見土多破印，自能從矣。土多反能從財者，以土能制水，能從財而不能從煞也。三秋甲木，氣勢臨絕，從煞從財，理本相同。

故書曰：甲木若無根，全賴申子辰，幹得財殺透，平步上青雲。

徐樂吾曰：承上文支成水局而言，必以財煞爲救。正月甲木，無取從化之理，無根者全賴申子辰之印生之，有根者不以此論。

庚多，戊己亦多，無壬癸水，專用丁火制金，以暖羣土，方可制金以養羣土，此命大富。丁藏，富小不顯；丁露財露，定作富豪。得二丁，不坐死絕，必然富貴雙全，即風水不及，亦可富中取貴，納粟奏名，異途顯達。

或癸疊疊，制伏丁火，雖滿腹文章，終難顯達。得運行火土，破癸，略可假就功名，歲運皆背，刀筆之徒，定作勞碌之人。支成土局，戊己透幹，制去癸水，存其丁火，又可雲科甲。但此等命，主爲人心奸巧詐，好訟爭非，即富貴不肯收心，因貪致禍，招成怨尤，奸險之徒絕非安分之人也。

徐樂吾曰：此論用丁，申宮壬水，爲戊己所制，不能用印化煞，庚金當旺，秋土氣泄而虛，必須用丁火制金以暖土，傷官生財，故爲大富之格。三秋木老，若財官印皆備，專用一點丁火，不特製金養土，且爲調候所必需，配合中和，必然富貴。得二丁，不坐死絕之地，富而且貴，蓋火死於酉，絕於亥也。所重在丁，丁藏，富貴俱小矣；丁露定作富豪。丁藏而配合適宜，丁火無傷，亦必富豪也。不但甲木如此，乙木亦然。如杜玉笙君命造：戊子庚申乙丑壬午，乙木生七月，壬戊庚並透，專用午中一點丁火也，詳見。若原局癸水傷丁，則難顯達，雖運行火土，不過補救一二。蓋根在苗先，不能挽救原局之病也。若原局有戊土出乾製癸爲救，爲有病有藥，又可取貴。但病藥雜出，格局混雜，吉凶互見，藉財破印，因貪致禍，終非上等格局耳。

以上雖論甲木，乙木亦大致相同也。

總之，七月甲木，丁火爲尊，庚金次之，但不可少。火隔水不能融金，丁火融金，必賴甲木引助，方成洪爐。若有癸水阻隔，便滅丁火，壬水無礙，且能合丁，但須見戊土，方可制水存火。

徐樂吾曰：總結上文，初秋木老，喜見裁製，庚金七殺秉令，不能不用庚金也。用庚不能無丁，庚金透出，丁火制之，七月甲木，以用丁火爲上格。庚金爲月令當旺之氣，用傷用印，皆從月令配合而出，故言不可少。次述丁爲尊之理，甲木得丁火，乃成洪爐，以冶當旺之剛金，則成大器，故以用丁爲貴格也。若申宮庚金，藏而不透，丁火隔水，不能熔金，必賴甲木比助，方成洪爐。若見癸水阻隔，破了丁火，便難顯達。見壬癸，必須戊土爲救，丁壬相合，用壬水則無礙，如用丁火，則必須見戊土製壬，方能存火也，用壬亦嫌羈絆，惟不失水之用耳。更見戊土製癸，又可成名，見上三秋木總論。

用神最忌損傷，用火者見壬癸爲忌，如果四柱天干不見木化土製，癸水則可克滅丁火，使丁火不能爲用，用神受傷，便難以顯達，必爲下等格局。如見戊土爲救，則可制水存火。或四柱不見癸而有壬，見丁則丁壬相合，所以壬水無礙，但用壬亦嫌羈絆，丁火貪合壬水，丁火亦失去其用。所以如用丁火，則必須用戊土以制壬合癸，方能存火。

乙未甲申甲子乙亥孝廉，辰運災。

徐樂吾曰：此造子申會局，水旺庚金氣泄，煞化爲印，水木相生，木旺而無丁火泄其秀，非用財破印不可，非佳造也。至辰運三合會齊，宜其滅矣，災晦宜矣。

丙午丙申甲寅丁卯病在丙丁雜亂，故專用庚金，行戊運連捷，庚運轉侍郎。

徐樂吾曰：此制過七煞，喜行財滋煞旺之運，身強煞旺而丁透，格局甚美也。

己亥壬申甲戌丁卯茂才。

徐樂吾曰：丁壬合，壬水合去丁火，丁火受制，原局有病，己土不能制壬，病重藥輕，僅爲茂才而不貴。

戊午庚申甲寅丙寅縣令，醜運去官。

徐樂吾曰：身煞兩旺而有制，美格也。惜火太旺，且爲丙火，而非丁火，貴不足，火運至醜而止。

丁酉戊申甲申乙亥徐樂吾曰：阿桂命，滿州人，康熙五十六年八月初三日亥時。戊土製住壬水，庚煞之氣不泄，專取丁火傷官駕煞爲用，運行南方，定伊犁，討緬甸，平金川，積功封英勇公，官至大學士，卒諡文成。

辛未丙申甲申丙寅徐樂吾曰：張之萬命，嘉慶十六年七月初八日寅時。年月合去一丙，專用時上丙火，鼎甲出生，位至大學士。

癸未庚申甲戌丙寅徐樂吾曰：蔣驢子命，道光三年七月初八日寅時。用丙火制金以養羣土，富格。

癸亥庚申甲寅乙亥徐樂吾曰：陸建章命，同治二年七月初十日亥時。身旺假煞爲權，行乙卯刃運，握生殺權，甲運遭仇殺。

乙酉甲申甲子乙亥徐樂吾曰：王伯羣命，光緒十一年七月廿八日亥時。惜無丁火配合，運入東南，貴爲交通部長。

庚寅甲申甲申甲戌徐樂吾曰：袁克文命，光緒十六年七月十六日戌時。獨煞乘僅爲貴，三甲朝元，用以年支寅祿爲根，專恃上蔭可知，丁火不透，終爲貴介公子而已。

三秋甲木總論三秋甲木，木性枯槁。金土乘旺，先丁後庚，丁庚兩全，將甲造爲畫戟。

徐樂吾曰：三秋木老，枝枯葉瘁，爲成器之木，宜剛金修削，方成東梁之材，所謂秋木得金則爲畫戟。書雲：死木得金而造，庚辛必利，而金氣適乘旺秉令，故秋木見金，爲真神得用，貴顯爲多。甲木宜庚金啄鑿以成材，庚金喜丁火煅煉以成器，非丁不能造庚，非庚不能造甲，丁庚並透，爲甲木之配合，乃成大器。此統論三秋甲木，即用庚金，不能無丁火爲配合，宜以丁庚爲用也。

白话通释

七月甲木，指出生于农历七月（申月）的甲木日主。此时初秋已至，木气转衰，金气当令，甲木恰如已成材的良木，等待金器雕琢定形。

最理想的格局是：天干同时透出庚金与丁火。庚金（七煞）如刀斧，负责裁削成器；丁火（伤官）如炉火，负责锻炼庚金使其听命。三者配合——丁火煅庚、庚金克甲——正是铸造画戟的完整工序，古时对应科举高第、功名显达。

若四柱无丙丁，可借申宫藏壬（印星）化解庚金之锋，即「煞印相生」格，行金水运同样贵显。

若庚金透出而无丁火相制，格局降级：虽可致富，却操劳一生，难以坐享。若丁透庚藏，制煞太过，七煞之用不显，不过小康。若庚金过多而无丁火，轻则艰苦劳碌，重则残病缠身。

丁火是七月甲木的第一用神。癸水克灭丁火，是最大忌神；壬水与丁相合，尚可变通；戊土能制水存火，是护持丁火的关键援手。

丙火虽同为火，申月处于病地，力量远不及丁——丙如阳光，照暖有余而锻炼不足；丁如炉火，专能煅炼成器。两者名同实异，不可混用。

---

术语笺释

画戟

古代仪仗兵器，此处比喻甲木历经庚金裁削、丁火锻炼后所成就的栋梁之材，象征最高成器状态。

七煞

克制日主且阴阳相异的干支，七月甲木之七煞即庚金，带有压迫性，用得当则成就人，用失当则伤人。

煞印相生

七煞（庚金）生印星（壬水），印星再生日主，煞气经由印星转化为滋养，形成良性循环。

伤官制煞

日主（甲木）生出伤官（丁火），以丁火克制七煞（庚金），以我之力量攻制压迫者，化压力为助

从财／从煞

日主气弱至极，放弃抵抗，顺从四柱中最强势的财星或煞星，随势而行，属特殊格局。

今人按语

古人以「铸剑」比喻人的成就路径，这个隐喻在今天依然锐利。七月甲木的核心逻辑是：材质（甲木）、压力（庚金）、转化能量（丁火）三者缺一不可。有压力而无转化资源，只会被压垮；有热情而无方向约束，只是空燃；三者配合，原木方能成利器。

这与行为科学中的「最优压力理论」高度契合：人在适度压力与足够支撑资源共存时，才能激发最大潜能。压力过强而资源匮乏，导致耗竭崩溃（庚多无丁则残疾之象）；保护过度而挑战不足，则平庸度日（丁透庚藏仅小富）。古人将这套观察凝结为命式，本质上是一套关于「压力、资源与成长」的朴素模型。

值得深思的问题是：你生命中的「庚金」（塑造你的压力与约束）和「丁火」（支撑你转化压力的内在或外在资源）各是什么？此刻，两者是否同时具备？

第8节 · 八月甲木

原文

八月甲木，木囚金旺。丁火爲先，次用丙火，庚金再次。

徐樂吾曰：八月甲木，木氣休囚，金旺乘權，用丁所以制金，用丙所以調候。月令金神氣旺，故以丁火爲先，無丁用丙。鍛金，丁火之力強；調候，丙火之力足；各有優點，若庚金透幹，非有丙丁制之不可。辛金雖爲官星，太旺亦宜丁火制之也。丙與辛合，反失其用，若比劫多見，支成木局，最喜金制，更宜有火制金，故云庚金爲次。

一丁一庚，科甲定顯。癸水一透，科甲不全。

徐樂吾曰：一丁一庚，火金相制以成器，故科甲定顯。癸水一透，傷克丁火，庚金無制，不足以取貴矣。言科甲不全者，成器不足。此外富貴貧賤，另視其配合而定也。

丙庚兩透，富大貴小；丙丁全無，僧道之命；丙透無癸，富貴雙全；癸出制丙，便是常人。

徐樂吾曰：上言丁庚，此言丙庚，丙火制庚，鍊金之力，不及丁火，而兼有調候用，故云富大貴小。若庚金透而無丙丁制之，則木被金傷，僧道之命也，與下文支成金局同看。上文癸透傷丁，科甲難全，此言丙透無癸，富貴雙全，其意一也。丙透無癸，食神爲用，木火通明，富貴雙全。丙透幹而癸藏支，兩不相礙，亦不失富貴。總之，旺金不可無制，用神不可被傷，若癸水透乾製丙，用神有傷，便是尋常之人矣。

支成火局，可許假貴；戊己一透，可作富翁。

徐樂吾曰：支成火局，亦以木火爲用，惟氣勢不及丙火透於之清，制金太過，官星被傷，故云可許假貴。戊己一透，戊己泄火，格局變爲傷官生財，財星得用，鉅富之格，富可求矣，略嫌偏於枯燥，故取富而不取貴也。但須身旺，方作此論。

或支成金局，幹露庚金，爲木被金傷，必主殘疾。得丙丁破金，亦主老來暗疾。

徐樂吾曰：八月木氣休囚，金神乘權，支成金局，而庚金殺透，木被金傷，非夭折，必殘疾。單見庚金而無金局，已非有丙丁相制不可，況支又成局乎？即得丙丁破金，亦嫌木氣暗傷，主老來疾病。運見壬癸反克丙丁，必致不祿。

或支成木局，乾透比劫，反取庚金爲先，次用丁火。

徐樂吾曰：八月秋深木老，生氣內斂，外象枝葉凋枯，窒礙生機，此宜用斧斤之時也。故支成木局，乾透比劫，成爲無用枯枝，反取庚金爲先，格成煞刃，此秋木以煞爲生也。仲秋金旺乘權，用庚金，須以丁火制煞爲佐，庚金得丁火，乃成斧柯之用，身有根，秋木盛，煞旺有制，必貴之格也。

乙未乙酉甲子丁卯丁火高照，太守命。

徐樂吾曰：丁火高照者，言配合之美也。甲子坐印，官印相生，木有癸水滋扶，丁火高照，不傷官星，木得陽氣融和，以月令官星制刃爲用神，運行辛巳、庚辰，官星得地，焉得不貴乎。

庚寅乙酉甲子丁卯支藏丙火，時逢一丁，參政命。

徐樂吾曰：此造與上造相同，特年逢庚寅，乾透煞，支內多一重丙火耳。乙庚煞刃，相合有情，丁火高照，製得其宜，秋木盛，宜官煞運，與上造同，內而參政，外而太守，品秩亦相等也。

乙巳乙酉甲子甲子朱文端公造。

徐樂吾曰：巳酉半會殺局，甲子坐印，煞印相生之局也，兩幹不雜，好在巳中有丙火暗藏，豈不爲貴乎？

丙戌丁酉甲寅丁卯孝廉，卯終。

徐樂吾曰：身強丙丁並透，官星被制太守，幸運行金水之地，得舉孝廉以終。

丁巳己酉甲子戊辰徐樂吾曰：黃以霖命，咸豐七年八月十六日辰時。支成煞印兩局，天干丁火戊己並透，富貴兼矣，一榜武昌知府，湖北巡警道。

癸未辛酉甲申丙寅徐樂吾曰：劉鎮華命，光緒九年九月初七日寅時。丙辛隔位不合，癸不傷丙，貴爲主席，總領師幹。

壬寅己酉甲戌丙寅徐樂吾曰：清宣宗（道光）命，乾隆四十七年八月初十日寅時。或雲初八日寅時，作壬申、壬寅，未知孰是，姑錄之，以備參考。

三秋甲木總論三秋甲木，木性枯槁。金土乘旺，先丁後庚，丁庚兩全，將甲造爲畫戟。

徐樂吾曰：三秋木老，枝枯葉瘁，爲成器之木，宜剛金修削，方成東梁之材，所謂秋木得金則爲畫戟。書雲：死木得金而造，庚辛必利，而金氣適乘旺秉令，故秋木見金，爲真神得用，貴顯爲多。甲木宜庚金啄鑿以成材，庚金喜丁火煅煉以成器，非丁不能造庚，非庚不能造甲，丁庚並透，爲甲木之配合，乃成大器。此統論三秋甲木，即用庚金，不能無丁火爲配合，宜以丁庚爲用也。

白话通释

八月（农历酉月）的甲木，正值秋季金气最旺之时，木气衰退入囚，金气当令主事。此时命局的配置，以丁火为首要用神，用来克制旺金；其次用丙火调节秋寒气候；庚金排在第三位。

原因是：金气势强，非火不能制；丁火锻金之力猛烈，丙火则兼有暖局之功，各有所长。若庚金透出天干，则非有丙丁相制不可，否则木受金伤。

命局中丁火、庚金各具其一，火金相制而成器，可定登科入仕。若癸水透干，则伤克丁火，庚金失去约束，功名便难圆满。

丙火与庚金同透，富裕有余而地位稍逊；丙丁全无，旺金肆虐伤木，多走出家之路。丙火透出而无癸水克制，食神得用、木火通明，富贵兼得；若癸水透干克制丙火，用神受损，不过寻常之人。

地支会成火局，制金虽有力，但官星被克过重，只得虚名假贵；若戊己土透出，则泄火生财，格局转为伤官生财，可成巨富之命。

地支会成金局而庚金透干，木气大伤，非夭折即残疾；即便得丙丁破局，年老之后也多暗疾。若地支会成木局、比劫透干，枯木成丛反为废材，须反取庚金修削为先，配丁火制煞，格成煞刃，秋木借煞而贵。

三秋甲木总结：秋木如同待雕之原木，庚金为斧斤，丁火为炉火——非丁不能煅庚，非庚不能雕甲，丁庚并透，方成大器。

---

术语笺释

木囚金旺

秋季金气司令，木气受克而衰，处于弱势，此为节气导致的力量消长。

调候

用丙火暖局，纠正秋冬寒凉之气，使命局阴阳温度平衡，并非直接克制用神。

科甲

古代科举功名的统称，此处代指仕途成就与社会地位的取得。

煞刃格

七煞（庚金）与羊刃（比劫木）并见，以丁火制煞驾驭，反成贵格的特殊格局。

伤官生财

丙火（食神/伤官）泄甲木之气，戊己土（财星）承接，形成泄秀生财的富贵结构。

今人按语

八月甲木的核心逻辑，是面对强势外部压力时的「借力成器」思维。木在秋季并非一味被动受害——秋木逢斧斤，正是从原木变成栋梁的时机。古人观察到：同样是被金克，有火调节制衡者成材，无火者折损，这本质上是在描述一个系统在压力下能否保持内部平衡的问题。

现代行为科学的研究也发现，高压环境下真正决定结果的，往往不是压力的强弱，而是个体是否具备合适的「缓冲机制」——丁火之于庚金，恰如心理韧性之于外部逆境。

值得玩味的是：命书同时告诫「制金太过，官星被伤」——过度反抗，同样是一种失衡。

**思考**：当你面对强势的外部压力时，你更倾向于「找到制衡它的力量」，还是「顺势借力转化它」？这两种策略，结果真的不同吗？

第9节 · 九月甲木

原文

九月甲木，木星凋零，獨愛丁火壬癸滋扶。

徐樂吾曰：九月秋深氣寒，甲木凋殘，月垣又爲燥土，不能養木之根，故不論用戊用庚，四柱宜有丁壬癸爲配合也。見水則土潤，見火則木秀，凋殘之木，得水火滋扶，而用戊庚，方爲上格。

丁壬癸透，戊己亦透，此命配得中和，可許一榜。庚金得所，科甲定然，但要心地風水運程相合。或見一二比肩，無庚辛制之，便是常人；倘運不得用，貧無立錐。

徐樂吾曰：戊己亦透，言以財星爲用也；庚金得所，謂通根申酉也，九月土旺秉令，用財可許一榜，見庚財旺生官，便是科甲之貴。戊己爲當令之神，透出得用，雖不富貴，亦有相當地位。若問科甲顯貴，則非庚金得所不可，得所者，通根有制，配合適宜也，詳見下文。然月建戌宮，食神入墓，甲木臨於火木，木性枯槁。雖財星當旺，而木土無情，見比肩多而無庚金制之，衣祿平常。用財而見比肩爭財，須庚金爲財星之護，無庚辛便是常人，更見運行比劫之鄉，貧無立錐矣，況四季月，皆指下半月而言，上半月看法同上月，此言偏官制比護財也。

一命，甲辰甲戌甲辰甲戌富貴壽考，身伴君王，臺閣之命。此爲天元一氣，又名一財一用，遇比用財，專取季土。

徐樂吾曰：承上文，遇比用財，取官煞爲護，便同財官格。取食傷以化，便同食傷生財格，若不用官煞食傷而用財星，僅四季月有之，如此比肩多，無庚制，而得富貴壽考者。此造四支皆土，又值土旺秉令，比肩多而以財爲用，唯季月之土，可以如此用法，非遇比用才，乃財旺用比也，故云專取季土。加以天元一氣，而甲木生辰，辰爲溼土，水之墓，木之餘氣也。根株既潤，木自繁榮，樹大根深，土旺秉令，用比制之，一財一用，體用雙清，其富貴壽考固宜。此言專用財星，此爲例外之格局。若尋常遇比用財，必須有庚金制比，丁癸爲佐，方許貴顯。

或見庚見丙，可許入泮，白手成家。用火者木妻、火子，子肖妻賢。

徐樂吾曰：承上文，九月月令，財星當旺，庚丙並透，用丙火去庚生財，變爲食神生財格，貴小富大；以丙爲用，故木妻火子，此言食神生財。如見丙火制庚，雖遜於丁，貴氣不足，亦可許入泮。月令財旺，故可白手成家也。九月甲木，月垣戌宮藏火，見庚金而取火制之，乃以火爲用也。以比劫木爲妻，以食傷火爲子，喜見火制金，故子肖妻賢也。

或四柱木多，用丙用丁，皆不爲善，專用庚金爲妙。凡四季甲木，總不外乎庚金，譬如木爲犁，能疏季土，非庚爲犁嘴，安能疏土？雖兼丙丁癸水爲用，庚必居先。九月用庚者，卻不取土妻金子，當取水妻木子。

徐樂吾曰：此言用庚金偏官。三秋木性枯槁，月令成爲火墓，如四柱木多而用丙丁，火旺木枯，總非上格，（詳下）。故木多者以用庚爲妙，思論雲：死木得金而造，庚辛必利是也。次申述其理，四季甲木，不離庚金，其故安在？譬如以木疏土，不能無犁嘴，金爲水之源，煞印相生，甲木根潤，方能疏土，名爲用金，實是用水生木，以金爲水木之輔，故不取土妻金子，而取水妻木子。甲無庚不靈，故庚不可少。秋深氣寒，不能無丙丁，土燥木枯，不能無壬癸，此言三秋甲木配合之法，而以庚爲其樞紐也。

凡季月之甲，多見戊己，定作棄命從財而看。從財格，取火妻土子。

徐樂吾曰：從格以所從之神爲用，故火妻土子。

三秋甲木，以庚爲貴，若見一派丙丁傷金，不過假道斯文。有壬癸破了丙丁，技藝之流。無壬癸破火，支又成火局，乃爲枯朽之木，有庚亦何能爲力，定作孤貧下殘之輩，男女一理。

徐樂吾曰：上文言配合之法，雖用丙丁，必須癸庚爲佐，庚不可缺，已見上文。此申述用丙用丁皆不爲妙，癸庚不可或缺乏理，三秋甲木，不離庚金，若一派丙丁，支又成火局，秋木見火泄木之秀，木非當旺，火旺木枯，非壬癸爲救，木無生機，雖有庚金，無所用之，不過假道斯文。有壬癸破丙丁而護庚金，亦不過技藝之流。秋木無氣，見火旺則成枯木矣。故秋木之用，必須先有癸水潤其根，以保其生機，用庚丁去其凋殘之枝、葉，丙火調和其氣候，方成有用之木。若徒見一派丙丁，又何所用乎！

或有假傷官，得地逢生，此正合甲乙秋生，貴玄武之說。用水制傷官者，以金爲妻，水爲子。

徐樂吾曰：假傷官者，木火傷官也。柱見丙丁，而火非當令，故云假傷官。得地逢生者，地支逢寅長生，得午地，寅午戌三合會局也，玄武者，北方壬癸印也。甲木秋生，乾透丙丁，而地支有水暗藏，甲木之根得潤，而秀氣透泄，正合甲乙秋生，貴玄武之說。上文壬癸破了丙丁，技藝之流者，爲天干水火併透，破火存金也。此言得地逢生，正水藏支而火透幹，兩不相礙，各得其用也。戌宮丁火藏庫，透出爲用，而根又得潤，木不凋枯，故可取貴。用水制火者，傷官佩印，印爲用神，故官煞爲妻，印爲子。

或丁戊俱全，總不見水，又爲傷官生財格，亦可雲富貴。此格取火爲妻，土爲子。

徐樂吾曰：戌宮戊土爲當旺之氣，丁火爲入墓之神，並透出幹爲用，爲傷官生財格。丁戊同宮聚氣，身強而配合適宜，亦可富貴，此爲例外。總不見水，爲成格之要件，謂不見水透出天干也，否則總以用印爲正也。

傷官生財格，以財爲用，故以傷官爲妻，財爲子。

九月甲木，凡甲多庚透，大富貴；庚藏，小富貴。用庚者，忌丁火制伏，恐難富貴；若柱中多庚，則又以丁爲奇，富貴人也。如庚申年、丙戌月、甲申日、壬申時，此主功名顯達，有才能。若無庚丙年月，又無火星出幹，雖曰好學，終困名場。

徐樂吾曰：申述上文言四柱甲多，專用庚金之旨。與首節見比劫，無庚制比劫，爲平常之人，其理一也。用庚制節者，庚透大貴，庚藏小貴。若甲柱庚金多，則又以丙丁制庚爲要。庚申一造，地支三甲，庚金出幹，煞旺非食神制伏不可，申宮金水相生，又得水出幹，故可用食神制煞。戌宮火透出，以食神制煞爲用。雲：“局中顯奮鬱之機者，神舒意暢。”丙庚之透，即奮鬱之機也，所以主功名顯達，否則，終歸於沉埋耳。此總結用庚之意。

九月甲木，或專用丁火癸水，見戊透必貴。如戊戌壬戌甲子甲申支成水局，壬水出幹，已成水局，正合貴玄武之說。配得中和，一榜之命，家計豐足，富有千金。但庚丁未透出幹，出仕不顯。

徐樂吾曰：申述九月甲木用財者，愛丁癸滋扶，見首節。專用丁癸者，喜丁癸配合也，戊透配得中和者，以戊土財星爲用也。可許一榜者，如戊戌一造，支成水局，而透壬水，水多以戊爲奇。戌宮戊土透幹，用財損印，配得中和，一榜之命。但以丁庚不透，不能得科甲，富大貴小之命。不見丁庚，難以致身通顯，此論其表面也，其實財多身弱，好在月日之間，夾癸亥，日時之間，夾乙丑丙寅丁卯，前引後從，無形之中，木有生氣，運行東北，故小有成就耳。

甲乙比肩，又逢比劫運，主兄弟劫財爭訟，刑妻損子。甲乙生正二月，無制無泄，主長髮師姑。

徐樂吾曰：此釋己丑一造也。己丑造幸所行者爲財運，故得致富。若再逢比劫運，必主弟兄劫財爭訟，刑妻損子。又幸生於九月，或生於正二月，而無庚丁，主爲長髮師姑，言離家孤苦也。

壬午庚戌甲午庚午庚壬兩旺，一品當朝。

徐樂吾曰：明詹丞相命造，午戌會局，火旺木枯，用壬水泄庚制火扶身，正合假傷官得地，貴宜玄武之說，與上戊子造參閱自見。

庚戌丙戌甲戌戊辰武庠，富而且壽。

徐樂吾曰：此造丙戊並透，幸地位配置合宜，以丙去庚，專用戊土偏財，取令神生身，故富而壽。火土偏燥，小貴就武。

己丑甲戌甲子甲子乏庚，丁火入墓，無庚造就，早歲貧賤，晚景大發，但庸人耳。

徐樂吾曰：此造甲子坐印，樹老根潤，比肩多，奪用財星，乏庚剋制，無庚造就，不能取貴。丁火入墓，無丙丁泄秀，季氣不泄，愚庸之人，不能取貴。以己土財爲用神，晚行己巳、戊辰運，財星得地，致富宜矣。

己丑甲戌甲戌甲子兩點丁火，一妻一子，稍有衣食，常人而已。

徐樂吾曰：此造與上造相差日支一字，皆以財爲用，甲子活木，甲戌枯木，所差在有情無情之間也。

癸丑壬戌甲午壬申徐樂吾曰：壬癸太多，丁火不能生焰，幸得庚祿居申，可以自有作爲，不失富貴，兄弟多力，妻子早歲招刑。

乙卯丙戌甲申丁卯徐樂吾曰：馬伯通命，咸豐五年九月廿四日卯時。庚祿居申，甲刃在卯，煞刃皆不秉令，見丙火出幹，用取食神生財，宜以文學壽世。

戊午壬戌甲辰庚午徐樂吾曰：梁敬彥命，咸豐八年十月初二日午時。財旺生煞，庚丁癸配合中和，宜乎富且貴矣。

甲戌甲戌甲寅丙寅徐樂吾曰：革命先烈黃克強命，同治十三年九月十五日寅時。傷官格無印，火旺木枯，福澤不足。

丙子戊戌甲子庚午徐樂吾曰：靳雲鵬命，光緒二年九月初七日午時。財旺生煞，喜丁癸滋扶，貴爲內閣總理。

丁亥庚戌甲子庚午徐樂吾曰：許崇智命，光緒十三年九月初十日子時。喜一丁一庚，相製成格。

三秋甲木總論三秋甲木，木性枯槁。金土乘旺，先丁後庚，丁庚兩全，將甲造爲畫戟。

徐樂吾曰：三秋木老，枝枯葉瘁，爲成器之木，宜剛金修削，方成東梁之材，所謂秋木得金則爲畫戟。書雲：死木得金而造，庚辛必利，而金氣適乘旺秉令，故秋木見金，爲真神得用，貴顯爲多。甲木宜庚金啄鑿以成材，庚金喜丁火煅煉以成器，非丁不能造庚，非庚不能造甲，丁庚並透，爲甲木之配合，乃成大器。此統論三秋甲木，即用庚金，不能無丁火爲配合，宜以丁庚爲用也。

白话通释

九月（戌月，深秋）的甲木，木气已趋凋零，最喜丁火温养、壬癸水滋润根基。此时月令为燥土，无法涵养木根，因此无论八字以戊土（财）还是庚金（官煞）为用，柱中都需要丁壬癸三者配合扶助。

若丁壬癸三者透干，同时戊己财星亦透，命局配合中和，可许有科举功名；若庚金通根申酉得力，则科甲之贵确定无疑。若只有比肩（同为甲木）而无庚金克制，不过是普通人；若行运也不得力，则贫困至极。

九月甲木多见比肩时，须以财星（戊己）为用，但比肩争财需庚金作护卫；无庚制比，则沦为平常之人。

此处所指「四季月」，皆指下半月（十五日后），上半月看法同八月。

有一特例命造：甲辰、甲戌、甲辰、甲戌，四柱皆土，天元一气甲木，专取季土（戌辰）为财，富贵长寿，侍奉君王。此为「财旺用比」之例外格局，非常规用法。

若庚丙并见，食神（丙）制煞（庚）而生财，可入学中举，白手成家；以丙为用者，以比劫木为妻，食伤火为子，妻贤子孝。

若四柱木多，丙丁皆不为妙，应专用庚金。古人以「木为犁、金为犁嘴」作比：甲木如犁，能疏松季月之土，但无庚金为犁铧，如何疏土？虽兼用丙丁癸水，庚必居首位。但此时用庚者，妻以水论、子以木论，而非土妻金子。

四季月（辰戌丑未月）甲木多见戊己财星壅盛，则弃命从财，取火为妻、土为子。

三秋甲木，以庚为贵。若满柱丙丁克制庚金，不过是「假斯文」——有虚名无实贵；若有壬癸破丙丁以护庚，亦只是技艺之人；若柱中无壬癸、地支又成火局，秋木枯焦，纵有庚金也无用武之地，定为孤贫之命。

若为假伤官格（丙丁透干而非当令），地支逢水暗藏滋润根基，正合「甲乙秋生贵玄武」之说——以水制伏伤官，以金为妻、水为子。

若丁戊俱透而不见水，则构成伤官生财格，亦可富贵，以伤官（火）为妻、财星（土）为子。

总结用庚之法：甲多庚透，大富大贵；庚藏支中，小富小贵。用庚者忌丁火制伏庚金，否则难以富贵；但若柱中庚金极多，则反以丁火制之为奇，亦可富贵。

---

术语笺释

天元一气

四柱天干全为同一字（此处四甲），纯粹集中，格局特殊，论法有别于常规。

科甲

古代科举考试及第，引申为仕途出身、功名成就，与现代学历、晋升资格相近。

食神制煞

以食神（同性别相生之星）克制七煞（强势克我之星），化解煞气为功用，属于以弱制强的平衡结

弃命从财

日主（自身）极弱，财星（克我的土金）极旺，顺势而为，以所从之神为用，取其格局而论命。

贵玄武

玄武指北方壬癸水，甲木秋生，根气已枯，最需壬癸印星滋润，故云「贵玄武」。

今人按语

这段论述的核心逻辑，是「因时因势，找到当下最稀缺的资源」。深秋甲木，木气已衰，最需水润根、金塑形——古人把一棵树在不同季节的状态，映射为一个人在特定处境中的能量结构与补充需求。这种思维方式，与现代行为经济学中的「资源稀缺性决策」颇为相通：人在资源匮乏时，往往更需要的不是同类资源的堆叠（比肩争财），而是结构性的补足（庚金造材、癸水润根）。

文中反复强调「庚不可缺」，却又说「庚多则以丁为奇」，体现了一种动态平衡的辩证观：任何要素过量都会走向反面，关键在于「配合中和」。这与现代系统论的「负反馈调节」如出一辙。

**值得思考的问题**：当你处于「枯木」状态——精力耗尽、资源匮乏时，你倾向于寻找更多同类支持（比肩），还是寻找能重新塑造你的「外力」（庚金）？两者的选择，往往决定了平庸与突破的分野。

第10节 · 十月甲木

原文

十月甲木十月甲木，以庚爲君，以丁爲佐，丙火次之，忌壬水泛木，須戊土爲制，故戊又次之。

徐樂吾曰：十月甲木，以庚丁戊爲要，亥宮壬水得祿，木方萌芽，不須壬透，已嫌水旺泛身，故須以戊土製之也。庚丁爲用，丙戊爲配合，壬水不透，不必用戊土也。

得庚丁出幹，又加戊透，名去濁留清，大富大貴；即無丁火，亦稍有富貴。或甲多破戊，庚金無根，難作棟樑之器，平常人也。庚戊既透，雖多比劫，亦定富貴而壽。

徐樂吾曰：十月甲木，承秋令之後，以一丁一庚相制以取貴，與三秋同。壬水當旺，得戊土製水，爲去濁留清也。可以培甲木之根，護丁火而生庚金，滿盤靈活，爲大富貴之命。有庚無丁，以財滋煞取用，下文再詳之。有庚無丁，以財滋煞取用，富而不貴，下文再詳之。有庚無丁，亥月水旺，庚金泄氣，無戊制壬，庚金無力克木以成棟樑，故見甲多破戊，爲比劫爭財，平常人也。若有庚戊並透，庚金能制比劫以護財，戊土製壬水以生庚，交相爲用，定主富貴而壽。無庚制劫，則爲平常之人耳。

或多比劫，只一庚出幹，坐祿逢生，乃爲舍丁從庚，逢財略有富貴。運行東南吉，西北兇。

徐樂吾曰：承上文，無丁稍有富貴意。比劫多，不能不用庚金，以庚金制劫，一庚出幹，爲身強煞弱，四柱必須有財相生，以財滋弱煞爲用，不能再以丁火制煞，方爲富貴，故云舍丁從庚。但究是冬木，運宜東南木火之地，忌西北金水之鄉。

或支見申亥，戊己得所，以救庚丁，可許科甲。若單己透，其力弱小，不過貢監而已。

徐樂吾曰：支見申亥，煞印有根，壬水逢生得祿，水勢氾濫，必得戊土當頭爲救，制壬護丁，則可許科甲，不止略富貴矣。十月甲木，以用庚丁爲正，壬水太旺，泄庚傷丁，而受其害。庚丁相制，並用爲貴，舍丁用庚，爲不得已之法。故不論庚丁並用，或舍丁用庚，見水旺，皆宜戊土爲救也，幹見戊己，必以並用爲貴矣。若單見己土，力量薄弱，不足以制水，不過貢監而已。不能取科甲也。

用庚者，土妻金子；用丁者，木妻火子。

徐樂吾曰：初冬之木，不外乎用煞用傷兩途。用煞者，財爲妻，煞爲子；用傷者，比劫爲妻，食傷爲子。

總之，十月甲木，先庚後丁，戊土亦不可少。

徐樂吾曰：先庚後丁，爲用之正，水旺取戊土爲救，故爲配合所不可少也。十月甲木，見食傷生財，多武職大貴，此理爲本書所未載。蓋壬水太旺，生反爲克，見財破印，化忌爲喜，反克爲生，更見丙丁，寒木向陽，無有不貴，非爲武貴，則理有未解，見下命造。

己巳己亥甲子甲子金土得位，官至一品。

徐樂吾曰：金土得位者，金生於巳，土祿於巳也。此造水旺木浮，專用巳宮丙戊，用財損印，用丙調候，以成反生之功。中年之後南方運，宜乎富貴。早年金水，不免貧困，重在火土，金土兩字，或是火土之誤也。

明錢丞相命造。

壬辰辛亥甲戌丙寅專用戊土，先貧後富。

徐樂吾曰：辛壬並透，水旺木浮，喜時上丙寅，寅宮甲丙戊，皆有氣得用，爲食神生才格，宜乎利在晚年矣。

辛丑己亥甲辰壬申此爲燈火拂劍，異路恩封，妻賢子肖。

徐樂吾曰：壬申、癸酉爲劍，甲辰、乙巳生人，得壬申、癸酉時，爲燈火拂劍，見，實財官格也。

戊辰癸亥甲子乙亥戊出天干，止水之流，號曰”六甲趨乾“。官至府尹。

徐樂吾曰：亥爲乾宮，六甲日生亥月、亥時，爲趨乾格，戊出天干止流水，乃用財損印也。

壬辰辛亥甲子己巳化土失令，孤寡多疾，晚年有衣祿。

徐樂吾曰：化神喜行旺地，甲己化土，必須以火爲用也。壬辛並透，水多土蕩，破格明矣。喜時上巳宮丙戊得用，晚運丙辰、丁巳，衣祿無虧矣。

丙寅己亥甲辰甲戌徐樂吾曰：嶽鍾琪命，清康熙廿五年九月廿三日戊時。虎臥荒邱格，用食神生木，四柱無金爲貴也。

戊子癸亥甲午甲子徐樂吾曰：鮑超命，道光八年十月廿八日子時。戊土止水，丁火藏午，直待丙寅丁卯運，出生營伍，積功封伯爵。

丁酉辛亥甲戌辛未徐樂吾曰：清兩江總督魏光壽命，道光十七年十月三十日未時。丁火制去一辛，專用時上辛金，戌宮戊土止水，財旺生官，好在戌宮戊丁辛，同得用也。

癸亥癸亥甲午乙丑徐樂吾曰：胡維德命，同治二年十月廿一日丑時。專用午中丁己，傷官生財。

丙子己亥甲辰丙寅徐樂吾曰：周鍾嶽命，光緒二年十月十七日寅時。專用丙火，寒木向陽，所以取貴。

庚辰丁亥甲辰壬申徐樂吾曰：徐樹錚命，光緒六年十月初九日申時。燈花拂劍，專用庚丁，壬水傷丁爲忌，至壬運遭仇殺。

乙未丁亥甲戌庚午徐樂吾曰：李漢魂將軍命，光緒廿一年十月初七日午時。此造承友人抄示，爲戊辰時，予仔細體察，非己巳即庚午時也，庚午最貴，煞刃遙合，貴多就武，運程亦合，若戊辰時，恐不能至獨當方面地位。噫，命豈易言，錯誤之源，即問之本人，亦屬茫然，未運丁丑年，一歲三遷，位至省主席。

三冬甲木總論三冬甲木，庚金爲要，丙火次之，戊土酌用，若辛金壬水，不宜取用。

徐樂吾曰：總論三冬甲木取用之法。

白话通释

十月（亥月）的甲木（阳木日主），以庚金（七杀，具有砍伐塑造之力）为首要用神，丁火（伤官，能制约庚金使其精炼）为辅助，丙火（偏印，调候取暖）次之。此月壬水（偏印）当令得禄，水势旺盛，木根有被泡浮之虑，因此忌壬水过泛，须以戊土（偏财）拦截水势。

庚丁同时透干，再加戊土出现，三者配合得宜，称为「去浊留清」——浊者水泛，清者庚丁相制——可成大富大贵之命。若仅有庚无丁，则只能以财星滋养七杀为用，富而难贵。若比劫（同类甲木）众多破坏戊土，庚金又失去根气，日主沦为平庸之人。

若支中见申亥，水势更旺，必须戊土出干压制，方可期科甲（功名）；若仅见己土（正财），力量薄弱，只能止于监生贡生之列。

三冬甲木总则：庚金为要，丙火次之，戊土酌情而用；辛金、壬水不宜单独取用。

---

术语笺释

庚金

甲木之七杀，喻斧凿之力，使木成材，为十月甲木第一用神。

去浊留清

庚丁戊三透，戊制壬水（浊）、丁制庚金、庚塑甲木，层层相制，格局纯粹。

壬水泛木

十月壬水当旺，木根浮于水中无所依附，日主根基动摇之象。

舍丁从庚

比劫众多时，放弃以丁制庚，转而让庚金制约比劫护财，为不得已的变通之法。

食伤生财

以日主所生之元素（食神、伤官）进一步生出财星，形成顺生链条，多见武贵。

今人按语

古人观察到：同样是「甲木生于冬月」，资源配置不同，人生走向迥异。庚丁戊齐备者大贵，单用庚者次之，三者皆缺者平庸——这与现代管理学中「关键约束理论」高度吻合：系统的上限由最薄弱的环节决定，而非由最强的环节决定。戊土制壬水，是在解除「瓶颈」而非单纯叠加优势。

「去浊留清」这个概念尤其值得玩味：古人将混乱的能量流（水泛木浮）视为「浊」，将有序制衡的结构视为「清」。从行为科学角度看，这是对「环境结构决定行为质量」的直觉表达——当一个人所处的约束条件彼此制衡、层次分明，反而更能发挥潜力。

你生命中哪些「旺盛的力量」，其实正在以过剩的方式消耗你，而非帮助你？

第11节 · 十一月甲木

原文

十一月甲木，木性生寒，丁先庚後，丙火佐之，癸水司權，爲火金之病。

徐樂吾曰：秋冬甲木，乃歸根覆命之時，不離庚丁，以庚金劈甲引丁，則木顯其用也。十月庚先丁後，而十一月丁先庚後，木性生寒故也。寒木向陽，更宜丙火佐之，丙爲太陽之火，調和氣候。而丁火引木之性，故丙丁以並用爲美也。十一月癸水司令，癸水不宜透，透則泄庚制丁，爲火金之病也。

庚丁兩透，支見巳寅，科甲有準，風水不及，選拔有之。若癸透傷丁，無戊己輔救，殘疾之人。或壬水重出，丁火全無者，庸人也，得丙方妙。

徐樂吾曰：支見巳寅者，暗藏丙戊也，寒木向陽，見丙爲貴。癸水司令，取戊己爲救，若壬癸透，須戊己出幹，方能制之，得丙火，富中取貴。乾透庚丁，支見巳寅，木火皆通根，可許科甲。癸透必須戊己爲救，壬透則丁火不能用，必須有丙火透出方妙，所謂寒木向陽也。

或支成水局，加以壬透，名爲水泛木浮，死無棺木。

徐樂吾曰：壬水有奔放之性，支成水局，而壬水透幹，無戊己爲救，則水泛木浮矣，流離顛沛之象也。

總之，十一月甲木，爲寒枝，不比春木清茂，專取庚丁。透壬無丙，不過刀筆異途，武職有驗。

徐樂吾曰：冬木與春木不同，春木陽和，發育之時，見丙丁爲木火通明之象。冬木木性收斂，用丁制庚，用庚劈甲。故春木用火忌金，而冬木火金並用也。無丁見丙，調和氣候，富中取貴。冬木枯殘，用庚丁，支藏丙戊爲配，最爲上格，不比春木清茂，以木火通明爲上格也。透壬合丁，則必須丙火爲救方妙。如透壬而無丙，即雖有庚丁，不過刀筆易途，或武職而已，非清貴也。

用庚，土妻金子，但子多不肖。用火，木妻火子。

徐樂吾曰：仲冬甲木，不離庚丁丙戊爲用。庚丁相製爲用，義有先後，用庚，丁爲佐；用丁，庚爲佐；用丙火，戊爲佐也；用庚者，煞爲子，財爲妻。仲冬水旺秉令，氣候嚴寒，庚金生水凍木，無丁戊爲佐，庚爲忌神，故子多不肖。用丙丁者，寒木向陽，食傷爲子，子多而賢。比劫爲妻。

乙亥戊子甲寅甲子印綬格，運行火鄉，位至府尹。

徐樂吾曰：以財損印爲用，專用丙火，喜日臨寅宮，甲丙皆有氣也。

丙子庚子甲午丁卯庚丁兩透，又加丙出，除寒解凍，官至王侯。

徐樂吾曰：丁庚並透，丙火爲佐，時逢卯木，格兼煞刃。喜日臨午宮。丙丁通根。以印爲用，位至王侯。

乙巳戊子甲辰庚午大將軍命，元帥。

徐樂吾曰：庚金透幹，丙丁藏支，亦以印爲用。

乙巳戊子甲辰壬申爲商，一派水局，得申運，溺水而死。

徐樂吾曰：壬透幹，支成水局，水泛木浮之象也。

癸丑甲子甲申庚午二甲乘旺，專用庚金，但丁不見，骨肉遭刑，雖不大富，亦不止生員。

徐樂吾曰：乘旺當是乘印之誤，丁火藏午，非不見也，特子申會局，水又乘旺，以衝午火，無戊土製水，安得不刑傷骨肉乎？

辛丑庚子甲戌辛未位至府尹。

辛亥庚子甲辰乙亥印綬得所。御史。

徐樂吾曰：上兩造皆用煞印。

乙巳戊子甲辰辛未武職。

徐樂吾曰：上兩造相差一時，庚午時得庚金劈甲引丁，貴爲大將軍，辛未時無劈甲引丁之用，僅爲武職。

乙巳戊子甲辰癸酉生員。

徐樂吾曰：上兩造皆燈火拂劍格，相差一時，一申子辰會齊水局，壬水出幹，有水泛木浮之象。一癸酉時，戊癸合，解水旺勢，專取巳宮丙戊，解凍制水爲用，壬申造，雖亦取巳宮丙戊，而水太旺，病重藥輕，再行申運，水旺之地，溺死。可見命理以取用爲重，諸格，須合於五行生剋之理，方爲取貴也。

壬辰壬子甲寅乙丑徐樂吾曰：湯文韜命，乾隆三十七年十一月廿三日丑時。用寅宮丙火，地支子醜寅辰，夾卯，聯珠夾刃，位至協辦大學士。

戊辰甲子甲戌甲子徐樂吾曰：黃金榮命，同治七年十一月初一日子時。作天關地軸格，不足爲準，專用戊土財星，運行東南，一代豪俠。

壬辰壬子甲午丙寅徐樂吾曰：盛澤丞命，光緒十八年十一月初十日寅時。寅午會局，專用丙火，冬木寒枝，不比春木清茂，富中取貴。

三冬甲木總論三冬甲木，庚金爲要，丙火次之，戊土酌用，若辛金壬水，不宜取用。

徐樂吾曰：總論三冬甲木取用之法。

白话通释

十一月（仲冬）的甲木（阳木），此时木气已深陷寒境，调用次序是：先取丁火（阴火），再配庚金，并以丙火辅助温暖气候。癸水在此月当令主事，若癸水透出天干，会同时耗损庚金、克制丁火，造成「火金之病」。

徐乐吾释：秋冬甲木已是归根收藏之时，须庚金劈开甲木、引燃丁火，木才能发挥作用。十一月丁先庚后，因木性已被寒气所困，须先温木再制木。寒木最需阳光，故丙火（调和气候的太阳之火）不可缺；丙丁并用为上。

若庚丁皆透出天干，地支又见巳（暗藏丙戊）、寅（暗藏丙），可期功名仕途；若癸水透干克丁，无戊己土化解，则恐有残疾之患；壬水重叠而丁火全无，不过庸碌之人，得丙火方可富中取贵。若地支汇聚成水局，又加壬水透干，则「水泛木浮」，人生飘零，难有善终。

总论：十一月甲木如寒冬枯枝，不比春木清茂，以庚丁为核心，丙戊为辅。壬水透而无丙，纵有庚丁，也不过走刀笔吏途或武职，难成清贵。

---

术语笺释

劈甲引丁

以庚金砍劈甲木，使木能燃起丁火，制约与激发并行，缺一不可。

寒木向阳

冬月甲木如枯枝向阳，须丙火温照才能重焕生机，为冬木取贵之关键。

癸水司令

癸水在十一月当权主事，是此月最强的五行力量，影响一切配局取舍。

水泛木浮

水势过旺，木失根基随波漂荡，象征人生飘零颠沛、无所依附。

火金之病

癸水透干后同时耗损庚金、克制丁火，致使两大用神俱伤。

今人按语

古人发现同样是甲木，春木与冬木所需的「激活条件」截然相反——春木忌金喜火，冬木却要先用庚金「劈开」才能引燃丁火。这种反直觉的因时制宜，与现代行为科学中的「情境依赖」高度呼应：一个人的潜能能否释放，往往不取决于自身条件，而取决于所处的环境组合。所谓「庚丁并用」，本质是约束与激励的动态平衡——没有庚金的切割，丁火无从点燃；但没有木，切割本身也毫无意义。古人以五行语言描述的，或许正是一套朴素的系统论：单一要素的强弱，远不如要素之间的配合关系更能决定人生走向。

你是否也曾遭遇某种「逆境的切割」，反而打开了自己原本沉睡的可能性？

第12节 · 十二月甲木

原文

十二月甲木十二月甲木，天寒氣凍，木性極寒，無發生之象。先用庚劈甲，方引丁火，始得木火有通明之象，故丁次之。

徐樂吾曰：三冬甲木，爲寒氣所束縛，非丙火無發生之意，雖以庚丁取貴，不能無丙解凍也。總論雲：金縱多不能克伐，火重見溫暖有助，又云須忌死絕之地，只宜生旺之方，可見無丙而用庚丁，亦只宜行東南運也。

庚丁兩透，科甲恩封；庚透丁藏，小貴；丁透庚藏，小富貴；無庚者，貧賤；無丁者，寒儒。庚金劈甲引丁，故庚丁不相離，以庚取貴，以丁取富。

徐樂吾曰：季冬甲木，木性枯槁，非用庚金劈甲，不能引丁火。非用丁火，木性不活動，無發展之可能，故必以庚丁爲用，丁爲主要。庚金劈甲爲助，庚丁兩透，高貴之造。無庚，則丁火之力不足，不能顯貴。無丁，則水凍木枯，貧寒之命。

或無庚，有丁透重重，亦是富貴中人。但須比肩發丁之焰，自有德業才能。如無比肩，便是尋常之士，稍有衣食而已。或支多見水，而無丁火，即有比肩，亦屬平常。

徐樂吾曰：無庚金劈甲，專用丁火，丁火之力，嫌其不足，故不能取貴。若丁透重重，比肩疊疊，自能發丁火之焰，但須支見寅巳午，爲丁火之根，無庚亦可取貴矣。多見丁火而無比肩，力量猶嫌其輕，支多見水，溼木無焰，雖多無益。

總之，臘月甲木，雖有庚金，丁不可少，乏庚略可，乏丁無用。經雲：甲木無根，男女夭壽。

徐樂吾曰：無庚不能取貴，無丁不能取富，故庚丁必須並用。然無丁可以用丙，無庚不能取辛代之，故云無庚不成格也。三冬水旺，木性枯槁，生氣內斂，氣寒而肅，解凍除寒，丁不如丙，然有庚劈甲引丁，丁焰長明，乃有文明之象。旺庚丁，而暗藏丙，富貴兼全，旺庚不可無丁，故云丁不可少。無丁，運行東南，亦可取貴。劈甲引丁之格，甲木者枯木，其性異於春木，故不能無庚也。若不通根，必致夭折。幹見比劫無用，同爲凍木，不能爲助也。“無根”，坊本改作“無庚”，似誤。

己丑丁丑甲辰甲子此命有丁不貴，因支下水多，溼木不能生焰。

徐樂吾曰：丁火無根，溼木不能生炎焰，一富造耳。

己丑丁丑甲辰庚午富貴雙全，由午中丁火幫助月幹也。

徐樂吾曰：醜辰夾寅卯，辰午夾巳，木火有氣，庚金劈甲引丁，故富而且貴。

己丑丁丑甲辰癸酉癸水傷丁，貧而且賤。

徐樂吾曰：此造與上己丑一造，僅一時之差，前造丁火無傷，以傷官生財爲用，雖不貴而境況必裕，此造癸水傷丁，埋根有鐵，貧賤之徵。

己丑丁丑甲辰戊辰因戊制水，不貧，因水困丁，不貴。凡看命，以此分斷，萬無一失。

徐樂吾曰：三冬水旺之時，無庚劈甲，丁火之焰，終爲寒水之氣所困，傷官生財，一富造耳。

己亥丁丑甲戌庚午財旺生官格，庚丁兩透，火又會局，鼎甲。

徐樂吾曰：午戌會局而透丁己，財旺生官，寒木向陽，必貴之徵。此造雖生於十二月，以財官爲取貴之象，而食傷太旺，比以印爲用也。

癸亥癸丑甲午乙亥孤貧，壽至百歲。

徐樂吾曰：年時長生，印臨旺地，壽者之相。惜午中丁火不透，癸水傷丁，孤貧之象。

丙午辛丑甲戌戊辰刑賤之極。

徐樂吾曰：丙辛相合，失丙火之用，丁火不透，財多身弱，刑衝並見，下格。

庚子己丑甲戌甲戌徐樂吾曰：邵友濂命，道光二十年十二月十八日戌時。戌宮丁火暗藏，運行南方，丁火引出，官至臺灣巡撫。

辛未辛丑甲寅戊辰徐樂吾曰：夏壽康命，同治十年十一月廿八日辰時。財旺生官格，喜甲木坐寅，丙火長生也。

甲子丁丑甲辰乙丑徐樂吾曰：馬聯甲命，同治四年正月初八日丑時。無庚，有丁火出幹，比劫重重，發丁火之焰，自有才能德業，支見子醜辰，暗夾寅卯，故有木火通明之象也。

壬辰癸丑甲辰己巳徐樂吾曰：陸子冬命，光緒十八年十一月廿日巳時。甲己作合，時上巳宮，丙火得祿，寒木向陽，富而兼貴，現任江蘇銀行行長。

三冬甲木總論三冬甲木，庚金爲要，丙火次之，戊土酌用，若辛金壬水，不宜取用。

徐樂吾曰：總論三冬甲木取用之法。

白话通释

十二月的甲木（阳木，象征参天大树），正值严冬冰封，木气极度阴寒，毫无生发向上的迹象。在用神配置上，须先借庚金（阳金，如利斧）劈开甲木，才能引燃丁火（阴火，如灯烛之焰），使木火相济而产生光明通达的格局，故丁火是仅次于庚金的第二要素。

庚、丁二者同时透出天干，可获功名与封赠；庚透丁藏，略贵；丁透庚藏，略有富贵；无庚者贫贱；无丁者如寒儒。庚金劈甲是为了引丁，二者不可分离——庚取贵，丁取富。

若无庚金，但丁火重重透出，亦可成富贵，但须有比肩（同类甲木）助旺丁火之焰，方能显现才干。无比肩则不过普通之人，略有温饱；若地支多水而无丁火，即便有比肩，也属平常命格。

总结：腊月甲木，有庚亦不可缺丁；无庚尚可变通，无丁则全局无用。古语云：甲木若不通根，男女皆有夭折之忧。

---

术语笺释

劈甲引丁

庚金如斧劈开甲木，令丁火得以燃起；比喻中间环节激活资源的作用。

用神

八字命局中最关键的五行元素，决定格局高下与运势走向。

比肩

天干中与日主相同者（如甲日见甲），象征同类助力，此处指帮助丁火燃旺。

通根

天干之气在地支有对应的根基，代表力量稳固持久而非虚浮。

木火通明

木生火、火旺而明，象征文思聪慧、才华显发的上乘格局。

今人按语

「劈甲引丁」的逻辑暗合一个朴素的认知：资源需要被激活才能发挥作用。腊月冻木并非没有燃烧的潜力，而是缺少一把「斧头」打开通道。这与行为科学中的「触发条件」理论相近——人的才能往往不是匮乏，而是缺乏合适的外部结构与中间环节的激活。古人通过观察金、木、火的自然关系，建立了一套「条件链」思维：A无法直接到达C，必须经由B中转。这种间接因果的思维方式，在现代系统论和问题诊断中同样被反复强调。

**值得思考的是**：你生命中有哪些「腊月冻木」——沉睡的才能或尚未激活的资源——正在等待一把「庚金」来开凿通路？

第13节 · 正月乙木

原文

正月乙木正月天氣，猶有餘寒，非丙不長，雖有癸潤，恐凝寒氣，故先用丙，癸次之。

徐樂吾曰：甲乙木生於正月，其理相同，可以參用。乙爲卉草，取用不離丙癸，丙爲太陽，癸爲雨露，丙火見癸，名爲雲霧蔽日，不雨不晴，然卉木得之，正好養花之天。日照雨潤，天然培澤之用，丙癸兩見，混合爲一，成爲一種性情，不可分離矣。太陽照暖，則花木繁榮；雨露滋潤，則枝繁葉茂。用火不能缺水，用水不能缺火，相滋味用，最爲上格。惟時令有不同，初春餘寒未盡，以丙火爲先，大地春回，喜得陽和之暖也。

丙癸兩透，科甲定然，或有丙無癸門戶闡揚。或丙多乏癸，名曰春旱。獨陽不長，濁富之人。

徐樂吾曰：初春之木，丙火爲主，癸爲配合，初春餘寒未盡，無癸有丙，雖嫌乾枯，乙木之生機不損，亦可門戶顯揚，乙木之用，不離丙癸，不僅正月爲然，十二月悉同此理。有癸無丙，孤陰不生，有丙無癸，獨陽不長，皆非有用之材。如支多寅卯，身旺，亦可專用丙丁火泄氣秀，但終嫌配合不中和，不能取貴。若丙多無癸，（注意多字），財泄丙火之旺，此人毫無秀氣，運行財地，不過有財而已，故云粗俗濁富之人，如丁酉、癸卯、乙酉、戊寅，天干癸印，爲戊土合破，專取時上戊寅長生之財也。

或丙少癸多，又爲困丙，終爲寒士。或癸己多見，爲溼土之木皆下格。

徐樂吾曰：丙癸並透，或丙少癸多，則火爲水困，陰濃溼重，不能顯其用。或癸己多見，而無丙火照暖，則陰溼之土，不能使木繁榮，故皆爲下格。此即所謂孤陰不生也，癸水以潤澤爲用，宜少不宜多，多者葉腐根浮，有損無益，不比生於三夏之多多益善也。

用丙者，木妻火子。用癸水見火多者，金妻水子。

徐樂吾曰：以丙火爲用者，比劫爲妻，食傷爲子；以癸水爲用，官煞爲妻，印爲子。丙癸用之先後，以時令爲衡，初春恐凝寒氣，以用丙火爲正，用癸水者，必因火多，陽和太盛，以印製傷也。春木當旺之時，毋勞印生，不得已用印，乃爲去病之藥，如支逢寅午戌成局，則不能不用壬癸之水矣。若正月官殺多而無火制，以印化煞，亦非上格。

丁丑壬寅乙卯丙子貴在丙子，妙得時上丙癸兩全，位至尚書。

徐樂吾曰：丁壬一合，增助木氣，貴在時逢子水，丙火透幹，水火不相礙，而得其用矣。

戊子甲寅乙亥己卯祿歸格，丙癸得所，官至大學士，大富大貴。

徐樂吾曰：丙癸得所者，丙生於寅，癸祿在子也，財印相資，四柱無金，木氣純粹。寅亥六合，寅中透戊土，制印護傷，四柱無金，木氣純粹爲貴，宜其富貴也。

甲寅丙寅乙卯庚辰丙透癸藏，官至御史。

徐樂吾曰：辰藏癸水，乙木不燥，丙火傷官爲用，時上庚金爲病，喜其去病爲貴也。若無丙火，則與明崇禎帝造相類矣。

丁丑壬寅乙酉辛巳探花。

徐樂吾曰：此造巳酉丑三合而透辛金，煞旺爲病，好在春金無力，又是辛金，巳宮丙火得祿，高魁鼎甲，當在戌丁兩運中也。

辛亥庚寅乙未己卯徐樂吾曰：明思宗（崇禎）命，明萬曆三十八年十二月廿四日卯時。生於立春後兩日，初春之木，寒氣猶凝，丙火不透，木無生意，庚辛並見，官煞混雜，不得已用亥宮壬水化煞爲用。三春木旺之時，何勞印生，用金必須財生，用印化煞，總非所宜。

己卯丙寅乙卯庚辰徐樂吾曰：董其昌命，乙木皆喜丙癸爲用，此造獨以財官取貴，則以地支成方故也，方與局不同，局之氣專一而純，喜得丙癸以成曲直，如下李文忠命是也。方之氣旺而夾雜，必須官煞以致之。春金氣弱，更取財以生之，一見壬癸，泄弱春金而生旺木，便不足道，以上明崇禎命是也。滴天髓雲：成局乾透一官星，生地庫地皆非福，生方平透一元神，左邊右邊空碌碌，細味之自明，命理千變萬化，信然哉！

癸未甲寅乙亥己卯徐樂吾曰：李文忠公鴻章命，道光三年正月初五日卯時。曲直仁壽格，癸透丙藏，出將入相，參閱二月乙木節。

丙午庚寅乙酉庚辰徐樂吾曰：張人俊命，道光廿六年正月廿九日辰時。乙庚辰酉相合，生於寅月，返本還原，丙火出幹，制去一庚，專取時上官星，官印爲用，貴爲總督，乃化氣中返象也。

戊午甲寅乙酉己卯徐樂吾曰：藍定樞命，咸豐八年正月初八日卯時。生於雨水後六日，寅午會局，酉金被制，以財爲用。

己巳丙寅乙未己卯徐樂吾曰：同治八年正月廿三日卯時，生於驚蟄節前七時。丙火出幹，得祿於巳，陽壯木渴，四柱無癸，用己土泄火氣，傷官生財，濁富之人。

丁亥壬寅乙卯壬午。

徐樂吾曰：魏益三命，光緒十三年正月廿七日午時。生於雨水後六日，丁壬相合，專用丙火，惜無癸水，貴有不足。

丁酉壬寅乙巳乙酉徐樂吾曰：衛立煌命，光緒廿三年正月十五日酉時。丙火制煞爲用。

三春乙木總論三春乙木，爲芝蘭桃李之木，丙癸不可離也。春乙見丙，卉木向陽，萬象回春；丙癸兩見，有癸滋養根基，枝葉自然發生茂盛，丙癸齊透天干，無化合制克，自然登科及第，寅貴非輕，故書曰：乙木根荄種得深，只須陽地不宜陰，漂浮只怕多逢水，剋制何須苦用金徐樂吾曰：乙木爲木之質。三春卉木發榮之時，丙火癸水，卻一不可。得丙照暖，枝葉繁茂，得癸滋養，根株潤澤，配合中和，無有不貴。獨忌金水多見，陰濃溼重，根損技萎，頑鐵埋根，根枯葉槁。故金水二者，尤以金忌也，總之乙木不離丙癸生扶，陽壯木渴，則用癸水，陰溼露凝，則用丙火，餘皆配合，四時皆作如是觀也。

白话通释

正月（寅月，立春至惊蛰）虽已入春，寒气尚未散尽。乙木（天干第二位，阴木，象征花草藤蔓）此时萌发，须以丙火（太阳之暖）为先导，若单靠癸水（雨露之润）反而易凝寒气、阻碍生机，故取用次序为丙先癸后。

徐乐吾（民国命理学家，著有）诠释道：乙木如花草，丙如日照，癸如雨露，二者交融，恰似养花最宜之天候。若丙癸双透天干（即同时出现于八字天干位置，称为「透出」，意指力量显露可用），主学业功名；有丙无癸，仍可门庭显达；丙多癸缺则为「春旱」，独阳不长，虽能积财，不过粗俗富贵；癸多困丙，或癸己（湿土）重叠，阴寒闭塞，为下等格局。

三春乙木总则：阳光与雨露缺一不可，中和配合方成贵格。阳旺木渴则取癸济之，阴湿凝重则取丙暖之，四时皆依此理推断。

---

术语笺释

乙木

十天干之第二位，阴木，象征花草藤蔓，性柔韧，需依附而生，异于甲木之挺拔。

丙火

天干阳火，象征太阳，主温暖光明，正月乙木首要用神（命局中发挥关键作用的五行）。

癸水

天干阴水，象征雨露，主滋润，与丙火互济，一温一润，不可偏废。

孤阴不生／独阳不长

命理核心法则，单一力量无法成事，阴阳必须相互制衡方能化生。

透出

某五行元素显现于八字天干位置，力量明显，可作为取用依据，区别于仅藏于地支的「暗藏」。

今人按语

古人以「初春花草需阳光与雨水平衡」来结构人的命运优劣，其底层逻辑与心理学中的「耶基斯-多德森定律」（Yerkes-DodsonLaw）形成有趣呼应：外部刺激过弱，系统萎靡；过强，则走向崩溃。单一资源的堆叠不等于优势，关键在于配比与时机——这正是「情境适配」思维的古代表达。原文反复援引历史人物案例验证理论，折射出古人经验主义式的归纳冲动，与现代认知科学中「模式识别偏误」的运作机制有几分相似：人类天然倾向于从样本中发现规律，哪怕样本量远不充分。

**留给读者的问题**：当我们说某人「生不逢时」，究竟是在客观描述处境的约束，还是在用外部框架解释内部资源配置的失衡？

第14节 · 二月乙木

原文

二月乙木，陽氣漸升，木不寒矣，以丙爲君，癸爲臣，丙癸兩透，不透庚金，大富大貴。

徐樂吾曰：二月乙木於正月同看。甲乙木盛於初春。以水火爲配合上之需要。丙爲太陽之火，癸爲雨露之水，癸衆用丙，丙多用癸，丙癸各得其用，而無合化剋制，大富大貴之造。無丙癸而見丁壬，雖亦可用，其力較乏，其貴亦差。言丙癸不言丁壬者，因丁壬相合，情而不情，且有化木之嫌，不如丙癸之適宜也，此則陰陽配合之妙。庚藏，取其生癸水，出幹則雜。

或天干透庚，支下無辰，不能化金，貴亦無疑，得癸透養木亦爲貴。若見水庫，則爲假化，平常人也。

徐樂吾曰：承上文丙癸爲用意，乙爲柔木，見庚相剋，容易從化，但二月木正發榮之時，不宜庚金傷殘，所謂“剋制何須苦用金”也。如庚透隔位，支下無辰，乾透癸水，官印相生，故以癸印化官爲美，貴亦無疑，時當陽氣漸升，陽壯木渴，不能無癸水潤澤也，甲乙木生於正二月，無取從化之理，辰爲化之元神，化氣見辰，方爲真化。然二月乙木，月垣得祿，乘權秉令之時，決不能從金而化。見辰，化之條件俱備，又有化之傾向，欲化不能，不化不可，無所適從，決爲平常人也。水庫，辰庫也。化氣之中，乙爲庚所克，從化最易，故云。

二月乙木，專用丙癸，或支成木局，有癸透乃作貴命，更得丙泄木氣，上上之命，但須透癸。有丙無癸者，或水多困丙，多戊化癸，皆下格。

徐樂吾曰：二月乙木，丙癸兩字，相濟爲用，爲配合上不可缺少之物。支成木局，謂曲直仁壽格也，然同一曲直格，透癸者貴，雲：曲直兼資乎印綬，仁聲播九霄以無窮。以二月陽氣漸升故也。得癸水潤澤，更得丙泄其旺氣，上上之命。透丙者，不可無癸，有癸者功名勳業，丙癸俱全，以不相礙爲重要條件。無癸而有丙丁，木火通明，文苑斐聲，觀段祺瑞、吳經熊造，更足證明。若癸多困丙，或見戊合癸，皆失相濟爲用之妙，故爲下格。

亥卯未逢於甲乙，富貴無疑。木全寅卯辰方，功名有準。活木忌埋根之鐵，支下有庚辛，戕賊其根，木則朽矣。

徐樂吾曰：此言，曲直仁壽格也，春木成像，最忌庚辛破格。如下丙子辛卯乙卯丙子一造，辛金無根，支無財生，浮露之金，見丙火而去。若支見金，即無去法，破格必矣。

二月乙木，專用丙癸，用丙者，木妻火子，丙多用癸者，金妻水子。

徐樂吾曰：二月乙木，與正月同看，丙癸並用，以丙爲主，如四柱丙多，陽壯木渴，方用癸水。丙火爲用者，比劫爲妻，食傷爲子；癸水爲用者，官煞爲妻，印爲子。

壬午癸卯乙丑己卯此乃夾祿格，貴小富大，白手成家，但子女多刑。

徐樂吾曰：醜卯寅爲按木以臨官爲祿，木以臨官爲祿，不論甲乙，此造醜卯夾寅，故云夾祿。午宮己土出幹，財星透出，以食神生財爲用，惜無丙火，午中丁火相隔太遠，丁火爲壬癸所困，救應不及，故富大貴小。財居祿上。官煞臨於絕地，故子女多刑也。

甲寅丁卯乙未丙子此乃曲直格，加丙照癸滋，官至總兵。

徐樂吾曰：曲直仁壽格，癸藏丙透，不相礙爲貴。雖丙癸兩全，而癸水不透，曲直成格而不美，以乙未日坐木庫故也，僅爲總兵，格局有高下也，如爲乙亥、乙卯，貴不止此。

癸卯乙卯乙未庚辰曲直仁壽格，秀才，奈行西北運，僅爲一介寒士，惜哉。

徐樂吾曰：支全亥卯未，癸水透出，曲直仁壽格，較上造尤純。惜時上庚金破格，曲直仁壽破格，雖有癸水引化，格局不純，加以運行西北，坐困青氈宜矣，顛沛宜矣。

丙子辛卯乙卯丙子出將入相，妻賢子肖。

徐樂吾曰：年上丙火，合去辛金，雖不支全方局，而氣勢純粹，乙卯專祿，時上丙照癸滋，宜乎貴矣。

己未丁卯乙丑丁亥用醜中癸水，奈支成木局，木盛水縮，初行甲乙運災訟連綿，癸亥壬戌運，用神生旺，連捷。

徐樂吾曰：此造丁己出幹，而日時亥醜夾子貴，甲乙運比劫爭財，所以災訟連綿，癸亥運乙木根潤，木火通明，而貴人引出，宜有金馬玉堂之貴。

癸亥乙卯乙卯戊寅壽長格。

徐樂吾曰：上造有丁火泄木之秀，故有科甲之貴，此造木旺而無泄，地支長生祿旺，壽者之徵，癸水養木，戊土合之，旺氣及身而止。恐無子也。

丙申辛卯乙酉丙戌無癸，丙合，支衝，孤貧之格。

徐樂吾曰：年月丙辛合，專用時上丙火，無如乙木坐酉絕地，埋根有乘，反傷月令之祿，其爲孤貧宜矣。

乙丑己卯乙亥癸未徐樂吾曰：民國執政段祺瑞命，同治四年二月初九日未時。曲直仁壽格，支成木局，癸透養木，大貴。

丁丑癸卯乙巳丙子徐樂吾曰：顏惠慶命，光緒三年二月十九日子時。丙癸兩透，並皆得祿，大貴，歷爲外交總長，各國大使。

己亥丁卯乙未己卯徐樂吾曰：吳經熊命，光緒廿五年二月十七日卯時。曲直仁壽格，癸丙兩無，得丁火泄木之秀，木火通明，文明之象，爲當世名法家，大學教授。

三春乙木總論三春乙木，爲芝蘭桃李之木，丙癸不可離也。春乙見丙，卉木向陽，萬象回春；丙癸兩見，有癸滋養根基，枝葉自然發生茂盛，丙癸齊透天干，無化合制克，自然登科及第，寅貴非輕，故書曰：乙木根荄種得深，只須陽地不宜陰，漂浮只怕多逢水，剋制何須苦用金徐樂吾曰：乙木爲木之質。三春卉木發榮之時，丙火癸水，卻一不可。得丙照暖，枝葉繁茂，得癸滋養，根株潤澤，配合中和，無有不貴。獨忌金水多見，陰濃溼重，根損技萎，頑鐵埋根，根枯葉槁。故金水二者，尤以金忌也，總之乙木不離丙癸生扶，陽壯木渴，則用癸水，陰溼露凝，則用丙火，餘皆配合，四時皆作如是觀也。

白话通释

二月（卯月）的乙木，正值早春阳气回升，木气不再受寒威所困。此时命局配置以丙火（太阳之火，代表光照与温暖）为核心用神，癸水（雨露之水，代表滋润）为辅佐之神。天干同时透出丙火与癸水，且庚金（刚硬的斧刃之金）不露于天干，则主大富大贵。

古人解释：丙癸相济，一暖一润，如同阳光与雨水并至，草木自然茂盛。相比之下，丁火（灯烛之火）与壬水（江河之水）虽可代替，但丁壬二字容易相合化木，反而失去各自的功用，不如丙癸配合之妙。

若天干出现庚金，而地支无辰土（辰为化气之关键），则庚金无法真正化为金象，乙木亦不致从化，命局仍主贵气，尤其再得癸水引化，则官印相生，贵气依然。但若地支见辰，化气条件俱备，乙木欲从化金却又月令当权，进退两难，则只是平常人的格局。

若地支构成木局（亥卯未或寅卯辰），有癸水天透，木气滋润而有根，再得丙火泄发秀气，是上上之命。

若有丙无癸，或癸水太多将丙火困熄，或戊土合住癸水，皆失相济之妙，沦为下格。

---

术语笺释

乙木

五行中阴性之木，象征花草藤蔓，性质柔韧，依附而生，需水火滋养方能繁茂。

丙癸相济

丙火为太阳，癸水为雨露，二者同时具备，象征植物生长的双重必要条件，缺一则偏枯。

曲直仁寿格

地支三字（亥卯未或寅卯辰）全为木气，木势纯粹旺盛，为特殊贵格之一，仍须丙癸配合方显贵。

从化

弱势元素在强势元素压制下放弃本气、顺从转化。乙木见庚金有从化之嫌，但月令木旺时不能真化。

辰土

化气的「引发点」，庚乙若要真正化金，须见辰土为媒介；若无辰，庚金不能成局，乙木不受化。

今人按语

二月乙木的核心逻辑，是古人对植物生长条件的精密观察：草木在春季需要的，不是单一要素的极致，而是光照与水分的协同配合。丙多而无癸，植物暴晒枯萎；癸多而无丙，阴湿腐根。这与现代生态学的「利比希最小量定律」（木桶原理）如出一辙——系统的上限由最短板决定，而非最长板。

更有意思的是书中对「从化」的判断：月令当权时，乙木哪怕面对强金压制，也不会轻易妥协放弃本性，反而是「欲化不能、不化不可」的两难处境使人沦为平庸。这或许在提示：真正的困境，往往不是被彻底击败，而是陷入既无法坚守、又无法转型的中间状态。

**你现在的处境，是有阳光缺雨水，还是有雨水缺阳光——还是两者都有，却彼此相互抵消？**

第15节 · 三月乙木

原文

三月乙木，陽氣愈熾，先癸後丙徐樂吾曰：甲爲陽木，春深木盛，宜用庚金裁抑。乙爲陰木，雖在春季，亦不能用庚金，陽盛宜癸水滋之，木盛宜丙火泄之，此甲乙性質剛柔之不同也。

癸丙兩透，不見己庚，玉堂之客。見己庚者，平常之人。或一乙逢庚，不見己者，亦主小富貴，但不顯達。

或多水見己，只恐高才不第。見戊堪發異途。或庚己混雜，丙癸全無，則爲下格。

徐樂吾曰：三月乙木，用傷官佩印，無財官混雜者，爲玉堂清貴之人。乙爲柔木，宜滋培不宜制裁，用傷印爲貴，用財官不爲貴。用癸丙者，不宜見己庚混雜。見己傷癸，或有庚而無己土，用印化煞，雖不顯達，小富小貴可期。三月乙木，以用癸丙爲正，水多用戊己，取財破印爲變。壬癸多見，春水汪洋，己土不能爲水堤防。若有己而無庚金，只恐高才不第。即使水多，只宜戊土製之，不宜己土。以上釋用丙癸而見庚或己混雜，爲平常人之意。水多戊制。亦僅異途耳。一乙逢庚，庚受丙火之制，而癸水無傷，雖不顯達，猶主小富貴。若用丙癸，而見己庚混雜，或無丙癸爲用者，皆爲下格，總之，乙木陰柔，無用財官之法。書雲：忌庚金相合，掣肘不伸，最足爲害是也。

或見水局，丙戊高透，亦主科甲。或柱中全無丙戊，支合水局，此離鄉之命。

徐樂吾曰：承上水多見戊之意。天干多水，見戊，僅能發異途。提支者，月令提綱之支也，天干雖無壬癸，而地支申子辰會水局，同爲春水氾濫，須得戊土堤防，而丙戊高透，亦可主科甲。蓋水局得戊制，使水不泛，反以培木之根，而丙火泄秀故也。更見丙火暖土，主富中取貴，異途功名，蓋病與藥之用，不如癸丙之秀，故主異途武科也。若水旺而無丙戊，水泛木浮，離鄉之命。

或見一派癸水，又有辛金，則作旺看。得一戊己制癸，亦可雲小富貴。若一派壬水，不特貧賤，而且夭折。

有一戊己，方雲有壽，但終爲技術之人。

徐樂吾曰：一派癸水而見辛金，則金從水勢，煞印相生。雖在土旺之月，亦作旺看。蓋辰爲水墓，不同戌未也。癸水旺得戊己制之，成反生之功；兼見壬水，則有衝奔之性，無戊己制之，則不壽也。壬癸並透，須戊土爲制，己土無益，有戊可免夭折，無丙照暖，乙木不榮，終爲技術之人。

又或庚辰時月，名二庚爭合，乃貧賤之輩。如年幹見丁破庚，可雲從化，雖不科甲，亦不失武職之權。

徐樂吾曰：乙爲柔木，見庚金勢盛，乙木輸情相合，則易從之而化。月令逢辰，化氣失令，不作貴論。庚辰月、庚辰時，乙未柔木，見庚金勢盛，二庚爭合，其情不專，化氣破格，乙木被傷，故爲貧賤之輩。若干見丁火破庚，克去一庚，乃是用丁，可雲從化者，並非真從化也。但究系三春之木，氣不純粹，從化非真。即使成格，亦爲假化，丁年無庚辰月，乙木無用庚之法，見庚同煞，即一乙逢庚，亦喜丁火制之，食神制煞，運程得助，故不失武職之權。

用癸者，金妻水子。癸多用丙者，木妻火子。

徐樂吾曰：以癸水爲用者，官煞爲妻，印爲子；支成水局，丙戊高透者，以土製水，反以生木，丙火泄秀爲用，故以木爲妻，火爲子。

庚午庚辰乙酉丁亥此作從化格，化合而不逢時，一富翁耳，子肖。

徐樂吾曰：乙從庚合，辰從酉合，不能不化。時上丁火獨透，取丁火破庚爲用，子肖且賢，食神生財，富而不貴。年月二庚，不爭不妒，年干時丁，逆金之勢，爲假從，非真化。

甲寅戊辰乙亥丙子（貴人訣運：六乙鼠貴格），一火高透，戊土製水，官至按院。

徐樂吾曰：子辰水局，年月甲木破戊，時上子水得力，正合六乙鼠貴，以丙火泄木之秀爲用，丙照癸滋，大貴之格。

丁酉甲辰乙巳甲申拔貢。支藏丙癸，不過選拔之士，妻賢難得偕老，子肖且多，父母無緣，手足無力，此係戊重之病，喜運行西北，但刑妻損子，兄弟全無，因支中戊土太多。

徐樂吾曰：此造專用巳宮丙火，丙爲壬水所困，僅爲選拔之士。辰酉相合，時又逢申金，重用丁火破金爲助。日支丙火得祿，妻賢之徵，巳申相刑，故難得偕老。時支庚金得祿，乙庚有相合之情，故子肖且多。乙木向庚，壬水甲木，皆非所顧，故父母無緣，手足無力。

乙亥庚辰乙丑丙子徐樂吾曰：王懷慶命，光緒元年三月廿八日子時。丙透破庚，癸藏滋木，傷官駕煞，位至軍長。

辛丑壬辰乙丑戊寅徐樂吾曰：盛升頤命，光緒廿七年二月廿力日寅時。四柱財旺，喜寅宮甲木幫身，丙火癸水皆暗藏，行財運，出任上海統稅處長。

辛巳壬辰乙亥壬午徐樂吾曰：陳陶遺命，光緒七年三月十三日午時。兩壬出幹，兼有辛金相生，春水汪洋，喜巳宮戊土製水，專用午中丁火，至丁運，位居省長。

三春乙木總論三春乙木，爲芝蘭桃李之木，丙癸不可離也。春乙見丙，卉木向陽，萬象回春；丙癸兩見，有癸滋養根基，枝葉自然發生茂盛，丙癸齊透天干，無化合制克，自然登科及第，寅貴非輕，故書曰：乙木根荄種得深，只須陽地不宜陰，漂浮只怕多逢水，剋制何須苦用金徐樂吾曰：乙木爲木之質。三春卉木發榮之時，丙火癸水，卻一不可。得丙照暖，枝葉繁茂，得癸滋養，根株潤澤，配合中和，無有不貴。獨忌金水多見，陰濃溼重，根損技萎，頑鐵埋根，根枯葉槁。故金水二者，尤以金忌也，總之乙木不離丙癸生扶，陽壯木渴，則用癸水，陰溼露凝，則用丙火，餘皆配合，四時皆作如是觀也。

白话通释

三月（辰月，阳历四月）的乙木（天干第二位，象征柔软的草木花卉），正值仲春阳气最盛之时，用神（命局中起关键调候作用的天干）首选癸水（天干第十位，象征雨露细水），其次配以丙火（天干第三位，象征太阳）。

乙木性柔，与同为木类的甲木不同——甲木刚阳，春深木旺时需庚金（天干第七位，象征刀斧）裁剪；乙木阴柔，若用庚金则易受伤害，反而不宜。春月阳盛，土地干燥，须以癸水（雨露）滋润根株；木气旺盛时，又需丙火（阳光）引导木气向上发泄为秀，两者缺一不可。

若命局天干癸丙齐透，又无己土（湿土，伤害癸水）、庚金（克伐乙木）混杂，则为清贵格局，古称「玉堂之客」，意指学识出众、仕途清显之人。若见己土或庚金掺杂，则格局下降，沦为平常之人。

若地支形成水局（申子辰三合，或亥子丑三会），天干有戊土（燥土，能制约泛滥之水）与丙火高透，则水得堤防、木得暖照，仍可主富贵功名，但多走武职或技术异途。若水旺而无丙戊制化，则水泛木浮，主离乡漂泊之命。

乙木最忌庚金相合——两庚争合一乙，则情意分散、格局全破，贫贱难免。若有丁火制去庚金，则可转危为安，获武职之权。

---

术语笺释

乙木

天干第二位，属阴木，象征草、藤、花卉等柔性植物，性质温顺，宜滋养而不宜强制。

伤官佩印

以伤官（乙木生丙火，丙为伤官）搭配印星（癸水生乙木，癸为印星），两者相互制衡，是乙木命局

用神

命局中起调候或平衡作用的关键天干地支，直接影响命主的格局高低与人生走向。

水泛木浮

水势过旺时，木气失去土的承载而随水漂流，比喻命局失根、人生漂泊无定。

从化格

乙庚相合，若庚势压倒乙木，乙木顺势归从，称「化气格」；但需条件严格，假化则不作贵论。

今人按语

古人观察到，同为「木」，甲木与乙木的性质截然不同：甲木刚强，能承受修剪；乙木柔韧，强行裁割反而折损。这与现代心理学中的「天赋-环境匹配理论」高度契合——不同气质类型的人，需要截然不同的成长环境与管理方式。对高敏感、内倾型的人施以强压，往往适得其反；顺势引导、给予滋养，才能发挥潜能。

命书中反复强调的「癸水滋根、丙火照暖」，本质上是一种生态系统思维：个体的成长，既需要内在的滋养（学习积累，如癸水），也需要外部的光照与舞台（环境机遇，如丙火），两者缺一则偏枯。

你身边是否有这样的人——用错了方式对待他，他便沉寂；换一种环境，他却意外地绽放？

第16节 · 四月乙木

原文

四月乙木四月乙木，巳宮自有丙火，戊取癸水爲尊。四月乙木,專用癸水,丙火酌用,雖以庚辛佐癸,須辛透爲清。

徐樂吾曰：四月丙火司權，月令中自有丙火，故專用癸水，但水至巳絕地，如無庚辛生之，則水無源。溝渠之水，其涸立待，故必以庚辛爲佐，特庚金有合乙之嫌，不能專情輔癸，以辛透爲清，此取用之法也，癸透，庚辛又透，科甲定然。獨一點癸水，無金，是水無根，雖出天干，不過秀才小富，須要水運相扶方妙，或土多困癸，貧賤之人。丙戊太多，支又成火局，瞽目之流。

徐樂吾曰：四月癸水，無庚辛相生，無根之水易涸，故不過秀才小富而已。巳中長生之庚，困於火土，不能生水，須另見庚辛申酉爲妙。無金相生，須運行西北金水之地，扶助癸水用神，方能發達。若原局火土太多，以燥土掩滴水，立見乾涸，雖有如無，決爲貧賤之人。或運行火土，爲財破印，亦立見災晦。更見丙戌太多，支成火局，木化成灰。蓋癸見戊合化，不能收潤澤之效，書去：乙木疊逢離位，名爲氣散之文。乙爲衰竭之木，至巳午病死之地，無癸潤澤滋培，即有一二點癸水，亦無所用之，非殘病必貧賤夭折也。

乙逢雙女木傷殘，若見辛金壽必難，不得丙丁來制伏，豈知安樂不久長。

徐樂吾曰：雙女，星名，居巳宮，四月星次也。書雲：木不南奔。乙生四月，木氣泄弱，不能再見克伐，若單見辛金，無癸水引化，或丙丁制伏，必至夭折，豈特安樂不長哉。

用癸者，金妻水子。

徐樂吾曰：用癸水者，以官煞爲妻，癸印爲子，官煞生印也。

總之四月乙木，專用癸水，丙火酌用，雖取庚辛佐癸，尤以辛透爲清。

徐樂吾曰：四月乙木，以用癸印爲正，柱多金水，用丙火傷官爲例外，庚金佐癸，須不與乙木相合，方能收發水源之用。況庚爲陽金，癸爲陰水，以庚佐癸，不如以辛佐癸爲清也。

戊午丁巳乙丑壬午，官太尉。

徐樂吾曰：壬水爲丁戊所合制，專取醜宮辛癸爲用，煞印相生，巳醜又會局，化忌爲喜，其貴宜矣。

庚寅辛巳乙酉戊寅。

徐樂吾曰：翁同和命，道光十年四月廿七日寅時。胎元壬申，專取胎元，故大貴，官至尚書師傅。雙按：此造，當是九個月胎元癸酉，用癸辛爲正途，壬庚爲異途之貴也。

辛未癸巳乙丑辛巳。

徐樂吾曰：衛興武命，同治十年四月初六日巳時。醜宮辛癸並透，巳醜會局，較戊午造更爲顯著。

丙戌癸巳乙亥癸未。

徐樂吾曰：程霖生命，光緒十二年四月十二日未時。癸透無金，雖通根亥宮，不若金生之，爲源遠流長也，丙透傷官生財，格局取富。行戊戌財運，印被財破，原命無金，不能化財生印，一蹶不振，土旺水涸故也。

三夏乙木總論三夏乙木，木性枯焦。四月專尚癸水。五六月先丙後癸，夏至前仍用癸水。

徐樂吾曰：夏木乾枯，調候爲急，專用癸水，無癸用壬，即使四柱配合，即使別取用神，壬癸總爲配合所不可缺。四五六三個月，以夏至爲分野，夏至前屬陽，調候爲要，專用癸水。夏至後陽極陰生，三伏生寒，方可並用先丙癸。先丙後癸，仍以癸水爲重要相神也。

先得丙透，支下又有丙火，名曰木秀火明。得一癸透，科甲中人。或透二丙一癸，可許采芹。

徐樂吾曰：此言用丙不能缺癸也，丙火乾透支藏，必須有癸潤澤，得一癸透，制火潤木，得力極矣。方能用食傷泄秀，必貴之格，否則，火旺木枯，木性自焚，不能爲用也。乾透二丙，單見一癸，力有不足，丙爲太陽，癸爲雨露，丙火見癸，本爲不晴不雨之天，夏木之取丙癸，正利用其不晴不雨以取貴，若陽氣太盛，即貴有不足矣。木火傷官，不能缺印，無癸必夭，見一癸透，不致夭壽，詳下五月節。

或一派癸水，有丁無丙，平常之人。或一癸透幹，異途顯宦，難由科甲。癸居子辰，異路小職。或丙藏支下，癸透年幹，己出月上，雖非科甲，異路功名。

徐樂吾曰：癸水多宜用丙火，有丁無丙，丁火反爲癸水所困，故爲平常之人。或一癸透，官職榮顯，但難由科甲出身，癸居子辰，異路小職，或丙藏支下，癸出時幹，己出月幹，雖非科甲，異途顯達。丙爲太陽之火，癸爲雨露之水，丙癸相濟爲用。以丁易丙，難以顯榮；用壬易癸，亦鮮效用。三夏火旺木枯，以癸水爲真神，見癸水，不論乾透支藏，皆主貴。但無丙火相濟爲用，難由正途耳。己癸並透，雖癸水爲己土所制，而溼土培木，不失潤澤之用，亦主異途顯達。丙藏癸透，而己土出幹，癸水雖嫌被制，調候之用，未全消失。若透戊土，財合去癸水，戊癸相合，必然化火，癸失其用矣。

又或重重癸水，或支藏癸水，由行伍出身得功名。

徐樂吾曰：時值夏令，巳午未宮皆藏土，火炎土燥，木性枯焦。癸爲雨露之澤，雖多不至浮木，多亦無礙。

局無丙火，，陰陽失既濟之用，氣不融合，故功名起於行武。若爲壬水，不作此論。

白话通释

农历四月，乙木生于巳月，火势当令，木气已弱。月令巳宫本藏丙火与戊土，木被火泄、被土克，最需癸水（天干十神之一，属阴水，代表滋润）来滋养。

核心用法：以癸水为主神，丙火酌情辅助，若要引水有源，须以庚金或辛金生水。庚辛二者中，辛金（阴金）不与乙木相合，引水更纯，故以辛透天干为最清贵之格。

若癸水透干、辛金并见，可成科甲之才（仕途顺遂）。单见一点癸水而无金生扶，水源易竭，仅属秀才小富之命，须行水运方可发挥。若土多压制癸水，则贫贱；丙戊过旺、地支火局成势，则木化成灰，有目疾之忧。

歌诀言：乙木若逢「双女」星（巳宫星名，即四月），本已衰弱；再见辛金克伐而无癸水化解、无丙丁制金，则有夭折之虞。

三夏总论补充：五、六月以夏至为界，夏至前仍以癸水为先，夏至后方可丙癸并重。丙癸相济，如晴雨相宜，是三夏乙木取贵的核心配置。

---

术语笺释

癸水

天干阴水，代表雨露滋润，四月乙木最需之调候用神，能解火燥、养木根。

调候

八字术语，指针对季节极端气候（如夏月极热），优先引入对立五行以平衡命局。

用神

命局中对日主（本人）最有助益、起关键作用的天干或地支。

辛透为清

辛金透出天干，不与乙木相合，能专注生癸，格局纯粹，贵气更显。

火局

地支巳、午、未或寅、午、戌三合、六合成火，火势大增，极易灼干水木。

今人按语

古人观察到：在资源极度匮乏的环境（夏月火旺），一个人若缺乏关键补给（癸水），即便本身有才（乙木），成就也极为有限；而补给若无稳定来源（金生水），终究只是应急，难以持久。这与现代行为经济学中「资源稀缺陷阱」高度吻合——人在资源紧张时会过度聚焦眼前，忽视构建可持续的支持系统。书中反复强调「水无根则易涸」，本质是在说：一个人的能力能否发挥，很大程度上取决于其背后支持系统的稳定性，而非天赋本身的高低。

**值得思考的问题**：你现在的「癸水」是什么——那个让你能持续输出、不至于耗竭的核心支撑，你有没有认真为它「寻根」？

第17节 · 五月乙木

原文

五月乙木五月乙木，丁火司權，禾稼俱旱。上半月屬陽，先癸次丙；下半月屬陰，三伏生寒，丙癸齊用。柱多金水，丙火爲先，餘皆用癸水爲先。

徐樂吾曰：五月乙木與甲木同，以夏至爲分界，取用之法，夏至前陽盛，與四月同，專用癸水，先癸次丙。

夏至後陰生，理同六月，兼用丙火，丙癸俱尊。然三夏乙木，同以調候爲急也。除四柱多金水，用丙火爲例外，其餘皆用癸水爲先。

乙木重逢火位，名爲氣散之文。支成火局，泄乙精神，須用癸滋，癸透有根，富貴雙全。或庚辛年上，癸透時幹，定許科甲，無癸者常人。

徐樂吾曰：乙木重逢句，見繼善篇，木奔南而軟怯，至巳午未月，根枯枝萎，木氣盡泄，必致偏枯，非癸水滋培，不能爲功，癸水有調和氣候，挽回造化之妙。若癸透有根，富貴可期。水得金生，源長流遠，此五月乙木之正用也。但水無金生，爲無根之水，得庚或辛透年月，時透癸水，則貴顯之局也。

若見丙透，支成火局，陽焦木性，此人殘疾，無癸必夭，見壬可解。或火土太多，其人愚賤，或爲僧道門下閒人。

徐樂吾曰：丙透天干，支成火局，乙木枯焦，若無癸水滋培，非殘疾即夭折。仲夏乙木，本性衰竭，非甲木之比，必用癸水，方可取貴，壬水方可解炎，非自然之功用，仍爲平常之人，僅免殘疾夭折之禍而已。蓋癸爲雨露之水，如雨露之澤，有潤澤滋培之功；壬水衝奔之性，灌溉雖解炎焦，究竟人爲之楞，解炎之用雖同，不及天然之力也，而於乙木爲無情也。

戊申戊午乙巳壬午，不見癸水，殘疾。

徐樂吾曰：此造申宮壬水，遠隔年支，戊土重重，丙丁肆虐，然上代必有根基庇廕，惟不能蔭及其身耳。

癸未戊午乙亥丙戌，進士。

徐樂吾曰：此造好在乙木在亥，爲癸水之根，否則，戊癸一合，失調澤之功矣。

癸酉戊午乙卯戊寅。

徐樂吾曰：鄭士瑜命，同治十二年六月初八日寅時。癸水得酉金相生，雖戊土困癸，仍有潤澤之功，地支聯珠夾辰巳未申，適爲巽坤兩宮，貴爲軍長。

丁丑丙午乙卯丁亥。

徐樂吾曰：金紹曾命，光緒三年五月初一日亥時。醜藏癸，亥藏壬，亥醜夾子，醜中又有辛金生癸水，根株潤澤，自然木火通明。

三夏乙木總論三夏乙木，木性枯焦。四月專尚癸水。五六月先丙後癸，夏至前仍用癸水。

徐樂吾曰：夏木乾枯，調候爲急，專用癸水，無癸用壬，即使四柱配合，即使別取用神，壬癸總爲配合所不可缺。四五六三個月，以夏至爲分野，夏至前屬陽，調候爲要，專用癸水。夏至後陽極陰生，三伏生寒，方可並用先丙癸。先丙後癸，仍以癸水爲重要相神也。

先得丙透，支下又有丙火，名曰木秀火明。得一癸透，科甲中人。或透二丙一癸，可許采芹。

徐樂吾曰：此言用丙不能缺癸也，丙火乾透支藏，必須有癸潤澤，得一癸透，制火潤木，得力極矣。方能用食傷泄秀，必貴之格，否則，火旺木枯，木性自焚，不能爲用也。乾透二丙，單見一癸，力有不足，丙爲太陽，癸爲雨露，丙火見癸，本爲不晴不雨之天，夏木之取丙癸，正利用其不晴不雨以取貴，若陽氣太盛，即貴有不足矣。木火傷官，不能缺印，無癸必夭，見一癸透，不致夭壽，詳下五月節。

或一派癸水，有丁無丙，平常之人。或一癸透幹，異途顯宦，難由科甲。癸居子辰，異路小職。或丙藏支下，癸透年幹，己出月上，雖非科甲，異路功名。

徐樂吾曰：癸水多宜用丙火，有丁無丙，丁火反爲癸水所困，故爲平常之人。或一癸透，官職榮顯，但難由科甲出身，癸居子辰，異路小職，或丙藏支下，癸出時幹，己出月幹，雖非科甲，異途顯達。丙爲太陽之火，癸爲雨露之水，丙癸相濟爲用。以丁易丙，難以顯榮；用壬易癸，亦鮮效用。三夏火旺木枯，以癸水爲真神，見癸水，不論乾透支藏，皆主貴。但無丙火相濟爲用，難由正途耳。己癸並透，雖癸水爲己土所制，而溼土培木，不失潤澤之用，亦主異途顯達。丙藏癸透，而己土出幹，癸水雖嫌被制，調候之用，未全消失。若透戊土，財合去癸水，戊癸相合，必然化火，癸失其用矣。

又或重重癸水，或支藏癸水，由行伍出身得功名。

徐樂吾曰：時值夏令，巳午未宮皆藏土，火炎土燥，木性枯焦。癸爲雨露之澤，雖多不至浮木，多亦無礙。

局無丙火，，陰陽失既濟之用，氣不融合，故功名起於行武。若爲壬水，不作此論。

白话通释

五月的乙木（柔弱之木，如草木花卉），正逢丁火（午月司令之神）当权，万物在炎夏中皆有枯旱之忧。

月令前半段阳气较盛，取用神应先取癸水（天降雨露），次取丙火（太阳之光）；后半段阴气渐生，进入三伏时节，寒气初萌，丙癸可并用。若四柱金水众多，则以丙火为首选；其余情形均以癸水优先。

乙木在夏火之地重逢火位，称为「气散之文」——木气精华因火而耗散。地支聚成火局，乙木精气被大量泄耗，必须以癸水滋润。癸水透出天干且有根气，则富贵双全。若有庚辛金出现，癸水透出时干，可许科甲功名；无癸则终为普通人。

若丙火透干、地支又成火局，阳气焦灼木性，此人易有残疾；全无癸水则可能夭折，得壬水可稍解炎热。

若火土过多，此人愚钝卑贱，或流落为僧道闲人。

三夏（四五六月）乙木以调候为急务。四月专用癸水；五六月先丙后癸，夏至前仍以癸水为主。先得丙火透干且支有丙火，名「木秀火明」，再得癸水透干，可进科甲；无癸则仅免夭折而已。癸水一派而有丁无丙，为平常之人；单一癸透可走异途显达；重重癸水或支藏癸水，则多由行伍出身得功名。

---

术语笺释

调候

调节四柱寒热燥湿，使气候适宜，是夏月命局最优先的取用原则，重于一切格局配合。

癸水

天干第十位，象征天降雨露，润泽滋培，为夏月乙木最核心的用神，与壬水（奔流江河）性质有别。

气散之文

乙木逢火旺之地，精华之气被大量耗散，木性软弱无力，属夏月乙木常见的危机格局。

木秀火明

丙火透干且地支有火、乙木借火气秀发的优美格局，需有癸水制衡方能成贵。

科甲

古代科举正途出身，此处泛指通过正式渠道获得的高贵仕途，与「异途」（武职、幕僚等）相对。

今人按语

古人观察到，夏季出生者面对的核心困境是「过热」——环境能量过剩，个体反而容易消耗殆尽。他们的解法不是叠加更多刺激，而是引入「癸水」这一润泽调节的要素。这与现代行为科学中「资源补充优先于能力开发」的原则高度吻合：长期处于高压、高消耗环境中的人，首要任务是恢复，而非继续激励自己燃烧。

古人还细分了癸水（天然雨露）与壬水（人工灌溉）的效力差异——前者润物无声，后者虽能解渴却缺乏自然之力。这或许在提示我们：外部施加的支持与内在自发的滋养，其质地本就不同。

值得思考的是：你生命中的「癸水」是什么——那个能让你在高消耗状态下真正得到滋养、而非只是短暂缓解的东西？

第18节 · 六月乙木

原文

六月乙木，木性且寒，柱多金水，丙火爲尊。支成水局，乙得無傷。癸水透幹，大富大貴。無癸定作常人，運不行北，困苦一生。

徐樂吾曰：三夏乙木，專用癸水，總論中已詳言之。惟生於大暑後，逢水進氣，三伏生寒，丁火退氣，其性情正與甲木相同。四柱又多金水者，則當以丙火爲尊，用丙須有癸水潤其根株，故用丙不能離癸。若支得亥卯未會成木局，不見庚辛，乙木無傷，幹見丙癸兩透，乙木得潤，透丙火而用傷官，必大富貴，所重在癸，以丙爲配合。或四柱火旺而用癸水，亦必貴顯。所以乙木生於夏令，四柱配合，不能缺癸，無癸必是平庸之人。運程亦以亥子醜北方爲美，故無癸常人，運不行北，否則，用神不得地，困苦一生，可見夏木雖在三伏生寒之時，亦不能離癸水也。

凡五六月乙木，氣退枯焦，用癸水，切忌戊己雜亂，則爲下格。或甲木高透，制伏土神，名爲去濁留清，可許俊秀。土多乏甲，秀氣脫空，庸人而已。

徐樂吾曰：五六月乙木，以癸水爲調候真神，不論其是否爲用神，在配合上總不可缺。若見戊己剋制，失調候之用，則爲下格。甲木出乾製土，爲有病得藥，可許俊秀，土多乏甲，乃有病無藥也，下等格局，絕其庸庸一世也。

或丙癸兩透，加以甲透制戊，一榜，即風水不及，選拔必然。若不見丙，只有丁火，亦屬常人。有壬，可保衣祿。

徐樂吾曰：此言丙癸與丁壬之不同也，丙如太陽，乃天然陽和之氣；丁爲人間之火，喻如燈燭。乃氣勢已衰之故，故無丙有丁，亦屬常人。癸如雨露之功，壬如灌溉之力，雖同爲潤澤，非出於自然，故無癸有壬，僅保衣祿而已。且丁壬並透，合而不清，如壬水不通根，則失其用，決不能取貴也。甲透制戊見上節，戊己雜出，宜有甲木製之。無戊己，甲木非需要也。

或柱中無水，又無比劫出幹，名棄命從財，富大貴小，納粟奏名，貢監三考皆利，能招賢德之妻。從財格，以火爲妻，土爲子。

徐樂吾曰：此論從格，乙木與甲木不同也。陽幹從氣不從勢，陰乾從勢無情義。六月雖爲土旺之時，而未爲木庫，木有微根，氣勢未絕，如四柱土多，甲木雖弱，不能從也，須行印綬扶身之地爲美。而乙木陰乾則不然，如見四柱土多，即從土旺勢，即可以從財論，此甲乙不同之點也。但從格不可見印，比劫無根，猶可言從。若見印，見水潤土，即是培木之根，則相生有情，決不能以從論，故以無水爲首要也。從財格，即以財爲用神，故以食神爲妻，財爲子。

或一派戊土出幹，不見比劫與印者，名財多身弱，終爲富屋貧人。見一甲制土，必有福壽徐樂吾曰：甲木見己，土多而不見戊土，雖從不真；乙木見戊，土多而不見己土亦然，此陽從陽、陰從陰之義也。不從則財多身弱，終於貧困。富屋貧人者，譬如富室管財之人，經手雖多，而非己有，有助人發財，而不能自己發財，日主太弱，不能負荷也。財多以劫爲救，故見甲爲有福壽，更行比劫之地，亦能致富，但其身勞碌耳。

或丙辛貪合，非嫖即賭，終非承受之器；或丙合而癸亦合，不爲下賤，亦是離鄉奔流之客，丙合癸不合，亦下格。

徐樂吾曰：承上文丙癸兩透節，六月乙木，不外乎用癸用丙。柱多金水，則當以丙火爲尊。若丙辛並透，合而化水，羈絆用神，終非克家之子。用神不可損傷，丙癸見辛戊相合，則失其用，蓋合有宜不宜，戊癸合，癸水被戊合去，丙辛合，丙火雖不合去而被羈絆，失其陽明之性，故輕重有不同也。

或一派乙木，不見丙癸，名亂臣無主，平常勞碌之人，又加支藏辛金者，爲間中孤命，僧道之流。

徐樂吾曰：六月乙木，癸丙不可離，無癸丙不能取富貴。如一派乙木，不見丙癸，無可取用，爲亂臣無主，再加支藏辛金，無制乙之力，偏官主性情孤傲，貧賤而孤傲，乃孤苦之命，必爲僧道之流也。

或一派甲木，無癸無丙，又無庚金，此人一生虛浮無實，總不誠實。有庚制甲，乃有謀之人，定有作爲。但不顧廉恥，巧言令色，不修品行，獅鷲貪花，因酒色敗德，男女一理。

徐樂吾曰：六月未土爲財，一派甲木而無丙癸庚金，甲木雖可幫身，而無癸無丙，比劫奪財，見之人事，虛浮無實，木無生意。即有庚制甲，主有作爲，無丙癸，主種種敗德也。

總之夏月乙木，專用癸水，丙火酌用，庚辛次之。

徐樂吾曰：總之，夏月乙木，專以癸水爲主重，如四柱金水多，則用丙火，庚辛爲癸水之佐而已，蓋木枯燥，調候爲急，無別種用法也。

丁亥丁未乙巳庚辰癸丙庚俱得中和，御史。

徐樂吾曰：此造專用辰中癸水，亥未拱卯，乙木有暗祿取貴也。

辛卯乙未乙酉辛巳徐樂吾曰：清咸豐帝命，道光十一年六月初五日巳時，或雲初九日丑時（辛卯、乙未、己丑、乙丑）未知孰是。兩造恐皆不真，姑錄之，備參與。

己亥辛未乙丑己卯徐樂吾曰：汪鳴鑾命，道光十九年六月初一日卯時。專用醜宮癸水，金水相生，吉神暗藏，位至侍郎。

庚戌癸未乙亥丁丑徐樂吾曰：翟鴻璣命，道光三十年六月十五日丑時。生於大暑前五時，亥未會局，暗拱卯祿，癸庚並透，日時聯珠夾貴，科甲出身，太平宰相，富貴壽考之命，或雲丙子時。

戊寅己未乙卯丁丑徐樂吾曰：錢錫孫命，光緒四年七月初七日丑時。卯未會局，專用醜中一點癸水，運行西北，富貴。

丁亥丁未乙酉丁亥徐樂吾曰：周蔭人命，光緒十三年五月廿九日亥時。亥未會局拱卯祿，日時金水相生，專此壬水爲用，假煞爲權，貴多就武。

三夏乙木總論三夏乙木，木性枯焦。四月專尚癸水。五六月先丙後癸，夏至前仍用癸水。

徐樂吾曰：夏木乾枯，調候爲急，專用癸水，無癸用壬，即使四柱配合，即使別取用神，壬癸總爲配合所不可缺。四五六三個月，以夏至爲分野，夏至前屬陽，調候爲要，專用癸水。夏至後陽極陰生，三伏生寒，方可並用先丙癸。先丙後癸，仍以癸水爲重要相神也。

先得丙透，支下又有丙火，名曰木秀火明。得一癸透，科甲中人。或透二丙一癸，可許采芹。

徐樂吾曰：此言用丙不能缺癸也，丙火乾透支藏，必須有癸潤澤，得一癸透，制火潤木，得力極矣。方能用食傷泄秀，必貴之格，否則，火旺木枯，木性自焚，不能爲用也。乾透二丙，單見一癸，力有不足，丙爲太陽，癸爲雨露，丙火見癸，本爲不晴不雨之天，夏木之取丙癸，正利用其不晴不雨以取貴，若陽氣太盛，即貴有不足矣。木火傷官，不能缺印，無癸必夭，見一癸透，不致夭壽，詳下五月節。

或一派癸水，有丁無丙，平常之人。或一癸透幹，異途顯宦，難由科甲。癸居子辰，異路小職。或丙藏支下，癸透年幹，己出月上，雖非科甲，異路功名。

徐樂吾曰：癸水多宜用丙火，有丁無丙，丁火反爲癸水所困，故爲平常之人。或一癸透，官職榮顯，但難由科甲出身，癸居子辰，異路小職，或丙藏支下，癸出時幹，己出月幹，雖非科甲，異途顯達。丙爲太陽之火，癸爲雨露之水，丙癸相濟爲用。以丁易丙，難以顯榮；用壬易癸，亦鮮效用。三夏火旺木枯，以癸水爲真神，見癸水，不論乾透支藏，皆主貴。但無丙火相濟爲用，難由正途耳。己癸並透，雖癸水爲己土所制，而溼土培木，不失潤澤之用，亦主異途顯達。丙藏癸透，而己土出幹，癸水雖嫌被制，調候之用，未全消失。若透戊土，財合去癸水，戊癸相合，必然化火，癸失其用矣。

又或重重癸水，或支藏癸水，由行伍出身得功名。

徐樂吾曰：時值夏令，巳午未宮皆藏土，火炎土燥，木性枯焦。癸爲雨露之澤，雖多不至浮木，多亦無礙。

局無丙火，，陰陽失既濟之用，氣不融合，故功名起於行武。若爲壬水，不作此論。

白话通释

六月的乙木（命理中属于柔性木，如藤蔓花草），木性在大暑节气后逐渐趋寒。若四柱（年、月、日、时四组天干地支）中金水元素较多，应以丙火（太阳之火）作为最重要的调候之神。若地支会成水局，乙木便不受克伤；若癸水（雨露之水）透出天干，则命主可大富大贵；若无癸水，则只是普通人，运程若又不走北方水旺之地，便一生困苦。

五六月乙木气势衰退、干枯焦燥，以癸水为调候真神，最忌戊、己土混杂克制癸水，否则格局低下。若甲木透干制服土神，称「去浊留清」，格局可许俊秀；土多而乏甲木，则秀气散尽，不过庸碌而已。

丙癸两者均透干、且甲木透干制住戊土，可考取功名；若只有丁火（灯烛之火）而无丙火（太阳之火），属平常命；有壬水则可保衣食无忧。

四柱无水、又无同类天干出现，称「弃命从财格」，富胜于贵，以经商得财为宜。若满柱戊土出干而无比劫、印绶，则是财多身弱——身处富贵之家，实为替人守财之命。

若丙辛合绊，用神被束缚，此人易沉迷声色；满柱乙木而不见丙癸，称「乱臣无主」，平庸劳碌终身。

总结：夏月乙木，专以癸水为主，丙火酌情配用，庚辛居次。

---

术语笺释

调候

调节命局寒热燥湿失衡、使五行趋于平和的核心用神。

癸水

象征自然雨露，六月乙木最不可缺的滋润元素，无癸则木枯。

弃命从财

日主极弱无力自立，顺从财星强势的特殊变格，富而少贵。

去浊留清

甲木出干制土，使格局去除杂质、气脉纯粹，品格俊逸。

比劫

与日主同五行的天干（乙见甲乙），有扶身助力、分担财压之用。

今人按语

对六月乙木的分析，骨子里是一套「环境适配」的评估逻辑。古人反复强调癸水的不可或缺，并非迷信一个符号，而是在描述一种观察：同样的人，置于不同的「系统条件」下，结果截然不同。

这与现代心理学的「人-环境匹配理论」（Person-EnvironmentFit）有内在共鸣。研究表明，一个人的长期成就，受个体特质与所处环境是否契合的影响，往往超过个人努力本身。书中「无癸必是平庸之人，运不行北，困苦一生」，与其解读为命定论，不如理解为一种警示：在错误的土壤里坚持，再努力也可能事倍功半；换对了环境，普通的种子也能开花。

古人没有统计工具，却通过长期观察归纳出「什么样的人在什么条件下容易成事」——这种朴素的经验归类，是传统命理最值得被重新审视的地方。

**你此刻所处的环境，究竟是在滋养你，还是在悄悄消耗你？**

第19节 · 七月乙木

原文

七月乙木七月乙木，庚金乘令，庚雖輸情於乙妹，怎奈幹乙難合支庚。柱見庚多，乙難受載。或丙癸透幹，又加己出埋金，丙癸己俱透，此格可雲科甲，大富大貴徐樂吾曰：七月庚金，銳利無前，官強同煞。乙庚雖有相合之情，而木至申宮，其氣已絕，難勝旺金之克，不能用官。見庚出幹，乙必受傷，申宮壬水長生，水仗金生，有衝奔之性，雖雲官印相生，然其生爲無情，故取用有進退兩難之困。若乙木盛而見食傷制，必爲上格，詳見三秋甲木論。若四柱金多，乙木衰弱，難以受載，所謂活木忌埋根之鐵是也，雖有丙火出幹相制，亦嫌克泄交加，際此場合，丙癸之外，必須加以己土。己爲卑溼之土，晦火存金，培植乙木之根，挫庚金之銳，調劑中和，最爲巧妙。故有己透加以丙癸，方是上命，否則寧無丙癸，不可無己土，漂浮之木，日曬雨滋，又有何益。在支爲醜未之土，在幹爲己土，如丙透而支見醜未，或己透而丙藏寅巳，皆爲上命。或問：然則何以不用戊土，不知戊土克壬，金便傷木。故甲木七月節雲：金多水少，難作從煞，見土多制壬，方能從煞也。

七月乙木，喜己土爲用，有丙癸透幹，又加柱有三己以污金，方是上命，甲妻火子。或不見丙癸。己土訣不可少，此則以火爲妻，土爲子。

徐樂吾曰：故七月乙木，喜己土爲用者，以克爲生也。即不見丙火制庚，癸水化庚，而有己土，則乙木之根固，方能有所樹立，故己土爲不可少也。惟有用己土，最爲巧妙，無丙癸而用己土，不失富貴，丙癸之外，必須加以己土。三己者，支見醜未而有己土出幹也，己爲卑溼之土，混合壬水，化爲泥漿，可以培乙木之根，挫庚金之銳，故有己透加以丙癸，乙木根固，方能用官星，大富大貴。己土污金之法，爲本書獨有之發明，細按之，與亥未會局，己土混壬之理相同，見十月丙火節，己透加丙者，以丙己爲用，申宮有壬水長生，癸透與否，無關重要。以丙火爲用者，木爲妻，火爲子，以己土爲用者，火爲妻，土爲子。甲爲進氣之水，生在休囚之地，如支無寅卯之助，及宜溼土培植基礎，其看法與乙木大致相通也。

或癸透丙藏，庚少，此不用己土，只許貢監生員，無丙有癸透者，不失刀筆門戶，三考知名，或支藏癸水，多庚，無丙己二神者，平常人物，又無癸水，下格。用癸者，金妻水子。

徐樂吾曰：上言丙透庚多，故須用己土，此言丙藏庚少，則不必用己土，但秋氣漸肅，乙爲退氣之木，休囚是其本氣，固不比甲木之畏金相剋，丙爲陽和之氣，亦爲配合所不可少也，同以癸印化煞爲用。上文己土污金，因申宮壬水不能生乙木，用己土混合壬水，培乙根基，爲七月乙木取用基本之法。若四柱無己，而癸水出幹，除月令外，又不見庚金，丙火藏支，則不用己土，而用癸水，承官印相生，亦無不可，惟格局平庸，僅許貢監生員，無丙配合，格局更次，不失儒秀而已，若癸水藏支，四柱多庚，此必須用丙己二神，乙木得培植，卉草向榮，方能顯其用，見上己透加丙節。無丙己，又無癸水，格之下也，丙藏可許貢拔，無丙不過刀筆門戶，格局高低有別也。若支下庚多，癸又藏，又無丙己二神，則平常人物耳。用癸泄庚生木者，金爲妻，水爲子。

或生辰時，爲從化及時，大富大貴。凡從化格，皆以所生之神爲用，如化金者，戊作用神，特忌丙丁煅煉破格。從化者，以火爲妻，土爲子，其餘俱以金爲妻，妻必賢美。以水爲子，子必克肖，但忌刑衝破害，即主妻招刑，凡命皆然，此理易通，不特七月乙木已也。

徐樂吾曰：承上文庚多癸藏，無丙巳二神，絕爲平常人物而言。十干相合逢辰時，乙木日元生辰時，乙木遁幹，必庚辰也，化氣元神透出，乙從庚化，格成化金。七月金神司令，化金及時，主大富貴。凡從化格，氣勢偏旺一方，以全局氣勢爲主，不以日元爲主，只能順其氣勢爲用，此與從旺從強一理，在日干爲從化，在別柱爲強衆敵寡，勢在去其寡，而以逆其旺氣爲忌，則相同也。化金雖忌丙丁，以其逆化神之氣也，刑衝亦爲逆其旺神，如申宮以寅爲衝，以寅巳爲刑，逆金之氣勢，其理一也。凡論命以用神爲子星，生我用神爲妻星，惟化合格，以生我化氣之神爲用，如乙庚化金，以生金之土爲用神。化神喜旺，故以生我化神爲用，化金者以土爲子，而以生土之火爲妻。此是化氣格非從煞格，從格以所從之神爲用，當土妻金子，其餘指以癸印化煞者而言。乙庚相合，夫妻必和睦，癸能生乙，以水爲用，即以水爲子星，子必賢孝，以金爲妻星，喜金水旺，故妻賢子肖也。見寅巳則刑衝，火土旺地，克傷金水，刑妻克子，此理至顯，乃論命普通之法也。

秋乙逢金，非貧即夭。秋生乙木忌根枯，根既枯槁，貧苦到老。

徐樂吾曰：秋乙至申，木臨絕地，若四柱無比劫生扶而見庚金多，非貧即夭。根枯者，謂地支金多也。活木見埋根之鐵，最以爲忌，絕爲貧苦，此蓋指乙木身弱而言。

三秋甲乙，木性內斂，如支逢亥卯，植根深固，外象枝葉凋殘，最宜裁剪，方成棟樑之財。故春木身旺，宜火泄秀；秋木身旺，宜金剋制，亦因時制宜之法，一定之理也。且甲宜庚，乙宜辛。制煞丁火爲上，丙火次之。如身弱，只要有癸水透出，不畏剋制，非取癸水泄金，以有癸水滋助甲乙，即有恃無恐也。雲：“秋木以殺爲生，實含至理。又云秋木盛，七煞透而有制，無有不貴。蓋金神七煞，與衆不同，詳見秋木論。

庚午甲申乙卯丁丑富僧，此庚旺無丙之故徐樂吾曰：僧道離世絕緣，苦行修持者，八字必極清純，而近於偏枯，雲：一局清枯也苦人是也，若說法度生，信仰恭敬，隨命運轉移，與世俗無異，此造庚旺無丙，貴氣不足，卯申相合，申宮庚金輸情於乙，乙木坐卯，秋木有根，庚金透出，而有丁火制之，配合適當，宜其雖爲僧人而富矣。

戊午庚申乙丑戊寅知縣，化格，妻賢子肖。

徐樂吾曰：此造乙庚化金，而年時寅時，逆其旺氣，乃假化非真化也。土爲用神，醜宮金水助旺去忌，故妻賢子肖。

辛巳丙申乙亥己卯徐樂吾曰：李瀚晉命，道光元年七月廿七日卯時。丙己出幹，位至總督。

丙戌丙申乙未庚辰徐樂吾曰：黎培敬命，道光六年七月十五日辰時。庚金出幹，用丙巳，位至尚書，卒諡文肅。

丙寅丙申乙酉戊寅徐樂吾曰：段洪琦命，同治五年七月廿九日寅時。兩丙兩寅，煞旺制強，惜無癸水，運入北方，位至省主席，爲西北重鎮。

戊子庚申乙丑壬午徐樂吾曰：杜月笙君命，光緒十四年七月十五日午時。乙庚相合，無辰而時逢午火，化金有病，雖有子遙衝，只作假化，運行北方，去午之病，一時俊傑，最佳者爲子運也。（此造恐是辛巳時）三秋乙木，金神司令，先丙後癸。惟九月專用癸水，恐丙暖戊土爲病也。

徐樂吾曰：三秋金神秉令之時，用火制煞爲上，次者用癸水化煞。九月土燥木枯，宜水滋培，故專用癸水。

白话通释

七月（申月），庚金当令，金气极旺。乙木（阴木，象征花草藤蔓）虽与庚金天干有相合之情，奈何申月木气临绝，难以承受旺金克制，故无法直接以庚金为官星所用。柱中庚金越多，乙木越难立足——正如铁钉埋入活木之根，根基必溃。

最理想的配置是：丙火、癸水、己土三透天干。丙火制庚，癸水化金生木，己土（卑湿之土）混合申宫壬水化为泥浆，既滋养乙木根基，又挫钝庚金锐气——三者合力，方成大富大贵之命。

此中己土最为关键，为本书独创之法。即便无丙癸，只要己土在，乙木根固，仍不失富贵；反之，若无己土，纵有丙癸，不过「漂浮之木日晒雨滋」，终归无根。

格局高低因配置而异：丙癸己俱透为上格；有己而无丙癸次之；癸透丙藏庚少者，仅得贡监生员；无丙有癸者，不过刀笔小吏；多庚而无丙己癸者，平庸之人；连癸水亦无，则为下格。

若乙日元生于辰时，天干见庚，乙庚化金，七月金神当令，化气及时，则构成从化格，主大富大贵，妻贤子肖，惟忌寅巳刑冲破格。

「秋乙逢金，非贫即夭」——若地支金多、乙木身弱又无扶助，根枯则贫苦终身。

三秋乙木总法：先取丙火制煞，次取癸水化煞。唯九月（戌月）土燥，专用癸水，恐丙火暖燥戊土反成病害。

---

术语笺释

乙庚合

天干五合之一，乙木与庚金相吸，有情。然申月木绝，力不足以成真合，情虽有而用难立。

己土污金

本书独创术法。己为卑湿之土，混合申宫壬水化泥，既培乙木根基，又挫庚金之锐，一举两得。

木临绝地

地支十二长生中，乙木在申宫为「绝」，生命力近乎消尽，难胜旺金克伐。

从化格

日元与他干相合，气势完全归并化出之神，以化神为全局主气。乙庚化金，七月逢化，谓「及时」，为贵格

漂浮之木

根基不固的乙木，无地支寅卯亥未之助，亦无湿土培植，外有丙照癸润亦无益，比喻人无根本支撑。

今人按语

「己土污金」这一判断，在命理术语背后藏着一个反直觉的智慧：真正的化解往往不来自正面对抗，而来自第三种介质的介入。己土不克庚金，也不直接生乙木，却以湿润、混合的方式，同时削弱了威胁、夯实了根基——这与现代系统论中的「缓冲层」设计逻辑惊人相似。

原文对「根」的反复强调同样值得玩味：漂浮之木，日晒雨滋终是无益。一个人的外部资源（丙火的照耀、癸水的滋润）固然重要，但若根基（己土）不稳，一切补给都只是消耗。古人观察到这一点，用星象语言表达，却触碰到了普遍的人生规律。

你身边是否存在这样一种「己土式」的人或资源——看似不起眼，却在暗中同时化解威胁、稳固根基？

第20节 · 八月乙木

原文

八月乙木八月乙木，芝蘭禾稼均退，以丹桂爲乙木。在白露之後，桂蕊未開，專用癸水，以滋桂萼。若秋分後，桂花已開，又當向陽，宜先用丙，癸水次之，丙癸兩透，科甲名臣。

徐樂吾曰：乙木在春如芝蘭，在夏如禾稼，在秋則喻如丹桂，皆譬喻之詞也。總之木氣衰竭，其性柔弱，三秋金神司令，木在絕胎之位，不能不用印化煞。秋分之前，火氣未除，喜火土以相滋。七月用己土，八月用癸水，皆以滋扶乙木也。秋分之後，寒氣漸增，寒木向陽，用癸水滋其根，更宜有丙火照暖，取癸化煞培木，更以丙爲用也。丙癸兩透者，水火既濟，木自繁榮。癸如雨露，丙如太陽，陰陽相濟，乙木之生趣盎然矣。故得丙癸兩透者，必爲科甲名臣也。

或支成金局，宜暗藏丁制，無丁恐木被金傷，無癸無火，帶病之人。

徐樂吾曰：八月乙木，以丙癸並用爲貴，如辛金出幹，或支成金局，所謂“火木忌埋根之鐵”也。則宜有丁火制之，癸水化之。癸辛丁並透，大貴之格。食神制煞，貴多就武，見下閻湯諸造例證。倘無丁癸制化，則木被金傷，殘疾夭折之命，所謂秋乙逢金，非貧即夭是也。

若有癸水，如子得母，其人一生豐盈，若癸出幹，終身秀才。或丙癸兩透，戊土雜出，不過異路顯職。

徐樂吾曰：此論秋分前，乙木衰竭，又值絕地，辛金七煞當旺，見癸水化煞，木得滋培，如子得母也。故柱有癸水，其人富足有餘；癸水出幹，不失衣衿小貴；再得丙癸並透者，大富貴。若無水火，則木被金傷，不僅勞碌，且損壽。即使見戊雜出，亦不失異途顯職。蓋仲秋戊癸，不能化火，戊土得癸水之潤，反能培木之根，惟丙癸之用不清，故主異途也。

生秋分後，有丙無癸，可許小富貴；有癸無丙，名利虛花；或四柱中有丙癸藏支，常人中能士，無丙癸下格。

徐樂吾曰：此承上文“支成金局”而言。秋分前以癸水爲主要，丙爲佐；秋分後以丙火爲主要，癸爲佐，以丙癸並見爲上格，然秋氣漸深，天地間溼潤之氣化爲露，故酉中自有癸水，四柱雖不見癸，無大妨礙。寒木向陽，以丙爲先，有丙無癸，可許小富貴；有癸無丙，寒木無生意，名利皆虛，丙癸藏支，須運行南方，引出丙火亦富貴，無丙，則名利皆虛而不實。不見丙癸，謂水火俱無也，木被金傷，貧賤夭折之命。

或癸在支,丙透時幹，名爲木火文星，定主上達，生於秋分後方準。

徐樂吾曰：此言不用酉煞也。癸水在支，煞印相生，則癸印化煞，以生乙木，時幹丙火泄秀，木火泄秀，名爲文星，丙癸並用而不相礙，最爲上格。生於秋分後，寒木向陽，丙火得用，必主上達。

或生上半月，無癸則木枯，姑用壬水，不然，枯木無用，必作貧人。又四柱多見戊己，亦主貧賤下格。

徐樂吾曰：秋分後可以無癸，秋分前不能無癸。上半月，以癸水爲主要用神，金神當旺之時，無印梟必被傷也，無印故爲下格，無癸姑用壬水，雖非天然雨露之澤，亦得滋潤根株。無水，則乙木根枯，有印而多見戊己，癸水被制，印被財破，同爲貧賤下格。少見己土，財不破印，或見辰醜溼土均無礙，宜注重多見兩字。

用癸者，金妻水子；用丙者，木妻火子；用壬者，金妻水子。

徐樂吾曰：八月乙木，不外乎用癸用丙，如以壬癸爲用，則以生壬癸之金爲妻，壬癸爲子；丙火爲用，則以生丙火之木爲妻，火爲子。

甲乙遇強金，魂歸西土，青龍逢兌旺，且貧且賤。

徐樂吾曰：甲乙至秋，氣值休囚，如無印劫生扶，而遇金旺，非夭折即貧賤。青龍，木也；兌，金也。

乙木生居酉，莫逢巳酉醜，富貴坎離宮，貧窮申酉守。木逢金旺巳傷，再遇金鄉，豈不損壽。

徐樂吾曰：生居酉，生於八月也；坎離者，水火也。有水火配合則富貴，無水火而重逢申酉，則貧窮夭折，意同上文。

己巳癸酉乙丑甲申從煞，僉士。

徐樂吾曰：此造乃假從格，癸水出幹，己土緊貼相剋，甲木在時，不能制財護印，故爲假從。從化節載錢商吳星垣造，與此命相同，運行戊辰，去癸水而致富。蓋中等命造，隨環境發展，或政或商，富貴皆不巨也。

癸酉辛酉乙巳丁亥生秋分前，癸水出幹，丙火藏巳，癸有源，又爲陰煞重，官至上品。

徐樂吾曰：此造癸透丙藏，辛金出幹，支成金局，煞旺有丁火爲制，官至極品，非無故也。

乙酉乙酉乙酉甲申從煞格，尚書。

徐樂吾曰：此造癸水不透，從煞無疑乙亥乙酉乙酉乙酉徐樂吾曰：元世祖忽必烈命：從煞格。

甲申癸酉乙卯丙戌徐樂吾曰：劉嶽昭命，道光四年閏七月廿五日戌時。丙癸兩透，位至巡撫。

戊午辛酉乙卯丙戌徐樂吾曰：陸榮廷命,咸豐八年八月十三日戌時。丙辛並透不合，又有丁火藏午，貴爲兩廣巡閱使。

癸酉辛酉乙丑辛巳徐樂吾曰：許世英命,同治十二年七月十九日巳時。癸透丙藏，用丙火，運行南方爲貴，惜無丁火，制煞之力不足也。

乙亥乙酉乙亥乙酉徐樂吾曰：張弧命,光緒元年八月十一日酉時。夾邱格，無癸，姑用壬水，天干一氣，地支兩清，位至財政部長，卒於丁丑年，壽六十二。

辛巳丁酉乙卯己卯徐樂吾曰：張敬堯命，光緒七年閏七月廿五日卯時。秋木盛，煞高有制，貴爲都督。早年午運最佳，入後運不得地，故起伏不常，辰運癸酉年，被剌殞命。

癸未辛酉乙酉丁亥徐樂吾曰：閻錫山命，光緒九年九月初八日亥時。支聚兩酉，辛金出幹，喜癸丁並透，行南方火運，大富貴。

癸未辛酉乙亥丁亥徐樂吾曰：湯薌銘命，光緒九年八月廿八日亥時。辛癸丁並透，戊運貴爲都督。較之閻造，僅差一字，兩亥壬水太重，七煞泄氣，戊運去病故也。

戊子辛酉乙未丙子徐樂吾曰：商震命，光緒十四年八月十六日子時。丙辛並透不合，癸水暗藏，行丙運，貴爲山西主席。

三秋乙木，金神司令，先丙後癸。惟九月專用癸水，恐丙暖戊土爲病也。

徐樂吾曰：三秋金神秉令之時，用火制煞爲上，次者用癸水化煞。九月土燥木枯，宜水滋培，故專用癸水。

白话通释

八月（酉月）的乙木，如同秋天盛开的桂花，既不是春日芝兰，也不是夏日禾稼，而是以桂花的意象来理解其生存处境。此时金气当旺，木气衰竭，乙木如同根基动摇的树，必须借助外力才能存活。

白露之后、秋分之前，天地间尚有残余暖意，首选癸水（正印）来滋润桂根，养护乙木不被金气（七杀）所伤。秋分之后，寒意渐浓，桂树需要阳光照暖，此时应先取丙火（食神或正官）来暖木，再辅以癸水润根。若丙、癸二者同时出现于天干，则水火相济，木得其养，命主往往能成就功名，位至朝廷重臣。

若地支形成金局（申酉丑或巳酉丑），金气过旺则木遭重伤，此时须有丁火（偏财或伤官）在支中暗藏加以制金。若癸、辛、丁三者俱透，则制化得宜，反主大贵。若无丁癸制化，则乙木难逃残损，轻则贫困，重则夭折。

有癸水则一生丰足；癸水出干则至少可保功名小成；若戊土（正财）混杂其中，癸水被克，丙癸之用不纯，则多走偏途仕职，非正途科举。秋分后有丙无癸，可得小富贵；有癸无丙，则名利皆虚而不实；丙癸俱无，则木被金伤，贫贱难免。

术语笺释

丹桂

喻指八月乙木的物象，借桂花在秋金旺盛之际仍能开放，说明乙木须在特定条件下方能显贵。

印化煞

以印星（癸水）化解七杀（辛金）的冲克，使杀气转为生扶之力，是八月乙木最核心的生存逻辑。

丙癸两透

丙火与癸水同时现于天干，水火相济，一者润根，一者暖木，被视为八月乙木最上等的格局配置。

从煞格

日主极弱，无力抵抗金气，索性顺从金势，以金为用，属于特殊格局，命主成就取决于金气是否纯粹。

秋分前后

节气分界线，决定用神主次——前重癸水，后重丙火，同一月份因节气不同而策略有别。

今人按语

这段命理论述的底层逻辑，其实是一套极其精细的「处境适应模型」：同样是乙木，在秋分前与秋分后的生存策略截然不同，节气早几天晚几天，用神排序就要调换。古人在没有现代心理学工具的条件下，通过长期观察总结出一个核心认知——**环境条件决定资源调用的优先级，没有放之四海皆准的解法，只有当下处境最适配的路径**。

这与行为科学中的「情境依赖决策」高度吻合：人在不同压力环境下，最优策略并不相同，强行套用在另一种处境中成功的方法，往往适得其反。癸水在秋分前是主角，在秋分后却退居辅助，这不是癸水变差了，而是环境变了。

**你是否曾经把某段经历中奏效的方法，原封不动地搬到完全不同的处境里，却发现它失灵了？**

第21节 · 九月乙木

原文

九月乙木，枝枯葉落，必賴癸水滋養。如見甲申時，名爲藤蘿繁甲，可秋可冬。

徐樂吾曰：九月秋氣蕭索，燥土秉令，乙木無癸水滋養，則成枯木，故必以癸水爲先。如通根亥寅，得長生祿旺者，不以此論。財官食傷，均可取貴也，乙爲最絕之木，見甲氣變生旺，與甲無殊，言甲申時者，名藤蘿繁甲，申爲木之絕地，木氣最衰之時，亦可附甲而榮也。以申中有金水，官印相生，以取貴也。如見寅時亦同，特無官印，須另取用神耳。不比甲木，丁癸並重。乙木雖喜見丁火，而以癸水尤重也。凡陰乾見劫透，通根長生臨官，氣變生旺，當從陽幹論之，五行皆現，不獨乙木也。

若柱中見癸水，又遇辛金髮水源，定主科甲，或有癸無辛，常人。有辛無癸，貧賤，或四柱壬多，惟難泛乙，每作尋常人物中之上品。

徐樂吾曰：承上文，九月燥土當旺，乙木喜癸水滋扶，而九月燥土當旺，癸水易涸，宜有辛金以生之，故癸辛兩透，主科甲。有癸無辛，癸水無源，有辛無癸，乙木枯槁，皆難顯達。壬爲江湖之水，水多則木浮，雖四柱壬水多，土旺乘權，故云水難生乙。若二一點壬水，未始不可用，特不如癸水之滋潤適用，配合無情，尋常之人耳。木枯用水，水多用戊，皆庸中佼佼者流。

或支多戊土，又逢天干，作從纔看，無比劫方妙，一逢比劫，富屋貧人。

徐樂吾曰：三秋木氣休囚，土多從財，乃一定之理。但不可無比印，一見比印，只作財多身弱看，不作從論。

用癸者，金妻水子，但子女艱難，季土剋制故也。

徐樂吾曰：若以癸爲用，故金妻水子。癸水爲季土所克，故子息艱難。

甲寅甲戌乙酉丙子藤蘿繁甲，癸水得祿，科甲名臣。

徐樂吾曰：癸水得祿，酉金生之，乃用辛癸也。

辛丑戊戌乙卯癸未辛癸兩透，木局破戊，十二歲行酉運連捷，行癸運入閣，位至尚書。

徐樂吾曰：戊土製癸爲病，木局破戊爲藥，亦以辛癸爲用也。

庚辰丙戌乙亥庚辰年透庚金，支見二辰，可作化合，巧中取貴，但化不逢時，不孤有刑，壽高五十。

徐樂吾曰：不但合化失時，且破格也。丙火傷官破庚，只能用丙火，但乙與庚合，又不能捨棄庚金，是爲不顧用神，猶幸丙透壬藏，雖貴而性情奸險，故云巧中取貴也。

乙未丙戌乙亥丙子徐樂吾曰：陶模命，道光十五年八月十九日子時。丙透癸藏，專用子中癸水，六乙鼠貴格也，位至總督。

丙寅戊戌乙亥丁亥徐樂吾曰：沈金鑑命，同治五年九月十九日亥時。生霜降後，寅亥合，木破戊，以食傷爲用，甲辰運，出任浙江省長。

丁卯庚戌乙亥丁丑徐樂吾曰：盧永祥命，同治六年九月廿五日丑時。生霜降前一日，支會亥卯，亥醜夾子貴，兩丁制庚，甲辰運，庚金劈甲引丁，貴爲浙江都督。

己卯甲戌乙亥己卯徐樂吾曰：張紹曾命，光緒五年九月初五日卯時。亥卯會局，甲木出幹，身財兩旺，藉食傷爲通關，四柱無火，爲其缺點，至午運末，丁火泄木生財，位至首揆，蓋亥宮木氣長生，壬水臨官，不畏木枯也。

庚寅丙戌乙酉己卯徐樂吾曰：唐生智命，光緒十六年九月十八日卯時。九月乙木，不離癸水，木火土金俱全，待水而發。胎元丁丑，醜中有癸水餘氣，玄機暗藏也。

癸巳壬戌乙巳戊寅徐樂吾曰：朱有卿命，光緒十九年九月廿六日寅時。財印交差，用壬癸水，宜金爲通關，四柱無金，爲其缺點，運行辛酉、庚申，蔭庇之下最吉。至己未，柔土不足以止水，位至公路局長，戊運歿。

三秋乙木，金神司令，先丙後癸。惟九月專用癸水，恐丙暖戊土爲病也。

徐樂吾曰：三秋金神秉令之時，用火制煞爲上，次者用癸水化煞。九月土燥木枯，宜水滋培，故專用癸水。

白话通释

九月（戌月，寒露至立冬）乙木，草木凋零，枝枯叶落，必须依赖癸水（天干阴水，性柔细润，象征雨露）来滋养根基。若时柱为甲申，称「藤萝繁甲」——乙木如藤蔓攀附甲木，借申中金水官印相生，秋冬之际亦能显贵。

命局有癸水，又见辛金（以金生水，发癸水之源），可登科甲；有癸无辛，癸水无根，只是常人；有辛无癸，乙木枯槁，多见贫贱；四柱壬水偏多，因土旺克水，壬水难以滋润乙木，属庸中佼佼。

地支多戊土，天干亦见戊，可作从财格（日主极弱、顺势从旺）论，须无比劫破格，否则沦为「富屋贫人」——生于富家却无实权。

以癸为用神者，以金为妻星、水为子星，然子女多艰，因戌土燥烈克水之故。

三秋总则：金神当令，宜丙火制煞；九月独重癸水，因燥土旺盛，丙火温土反成病害，故舍丙专用癸。

（原书另列十余个清末民初名臣将帅命例，均以辛癸配合印证上述规律。）---

术语笺释

藤萝繁甲

乙木性柔，遇甲木如藤蔓攀树，借甲木之气转衰为旺，甲申时柱因申中金水官印相生而取贵。

癸水

天干阴水，性细润如雨露，为九月燥土中滋养乙木的首选用神，异于壬水（江河洪涛）。

辛金发水源

秋令辛金当旺，能持续生发癸水，使水源不绝，辛癸同透是九月乙木的最优配置。

从财格

日主（命局主星）气势极弱，财星（克日主之星）极旺，顺势归从，须命局全无比劫方成立。

季土克水

戌月之土燥烈，直克癸水，导致子星（水）受损，故以癸为用者子女缘薄。

今人按语

九月乙木的配置逻辑，本质是「资源适配性」问题：同样是水，细润的癸水适合枯槁之木，洪涛的壬水在燥土环境中却难以被吸收，效用迥异。古人通过长期物候观察，归纳出「资源强弱不等于效用高低」的规律，与现代行为科学中「情境匹配」理论不谋而合。辛金「发水源」的设计更值得玩味——它并非直接补给结果，而是先建立可持续产出结果的中间机制，这与管理学中「授人以渔」的逻辑如出一辙。古人用五行语言包装的，或许是一套关于「系统韧性」的实用观察。

你当下真正缺少的，是「更多资源」，还是一个能将现有资源持续转化为养分的「辛金机制」？

第22节 · 十月乙木

原文

十月乙木十月乙木，丙不受氣，壬水司令，丙爲尊，或壬多，用戊土。

徐樂吾曰：乙木與甲木不同，小陽春之候，外象凋殘，生氣內動，皮內發育，即生氣漸萌之象，此木氣長生之候也。甲爲木之氣，乙爲木之質。氣已動而質未形，陽動而陰未動，故云乙木未受氣也。然雖未受氣，喜得陽而發榮，寒木向陽，必取丙火爲用。壬水秉令，水旺木浮，反使生機受阻，以戊土爲制病之藥，故云壬多用戊土，壬水乃當令神，雖不透而旺也。

丙戊兩透，定許科甲，有丙無戊，雖不科甲，亦入儒林。支多丙火，運入火鄉，亦主顯達，若不驗，風土之薄也。

徐樂吾曰：十月乙木，丙火爲尊，戊土爲去病之藥，二得必相資爲用，有戊無丙，富而不貴，但不失儒林而已，支藏丙火，仍丙戊並用也。丙戊二者之中，以丙爲主要用神，戊爲去病之藥。有丙而壬水不透，雖無戊土，亦必顯達也。

或水多無戊，乙性漂浮，遊食好閒之人，不見丙己，妻子難全。或一點壬水，見戊，常人。

徐樂吾曰：十月壬水秉令，乙爲木之質，乙性柔弱，喻爲卉草，入冬則枯，見水多以致漂浮。若無丙巳爲救，顛沛流離之象，遊閒之人，己土雖不能制壬，混合壬水，亦可培木之根，故無丙戊者，必用丙己，此乃印多以財損印爲救也，若僅亥宮一點壬水，則又不必見戊己，多見戊土，爲財旺破印，亦不爲妙，須以甲爲救也，所謂“藤蘿系甲”是也。但乙木有恃無恐，人雖精明幹練，不免多生是非，纔有餘而德不足。寒木向陽，專用丙丁可耳，見財破印，反作常人，須取甲爲救，見下文。

多見戊土，亦爲不妙，得甲出制戊，可許能士，但好生禍亂。構訟爭非，雖非秀士，亦廣交善談，或時月皆透甲木，壬多無庚丙戊，貧賤，男女一理。

徐樂吾曰：多見戊土者，水少土多也，須甲木製戊爲救，但比劫爭財，雖才能出衆，不免恃其才能而生是非。壬多用戊，戊多用甲，時月皆透甲木，須用庚金，凡此皆是應病與藥之用。總之，寒木向陽，不離丙火，有病而無藥爲救，必是貧賤之命，男女一理也。

支成木局，時值小陽，又與春木同旺，再見癸水，取戊爲尊，加以丙透，可許科甲，若無丙戊二字，自成自敗，終非大受之器。故十月乙木，必兼丙火爲用。

徐樂吾曰：亥宮木氣長生，然木並不旺，或見卯未會局，則旺同春木，與春木同一旺相也。與巳宮庚金相同，見酉醜會局則旺。所不同者，月令印旺，幹頭見丙，自成水火既濟，不比春木之須水火併見也。（參閱方局節）。木旺不勞印生，見癸陰溼，反窒生機，必須取戊制之，寒木向陽，加以丙火出幹，科甲可許。如明王鴻儒命，己卯乙亥乙未丙戌得力在時上丙戊，冬木失令，無丙戊總非上格，若有癸出，則印綬太旺，溼重陰濃，反見損害。必須戊出合癸，加以丙透，木自然發榮滋長；若無丙戊，則癸水陰溼之氣，反生爲克，終不能有所建樹也。總之，十月乙木，水旺用戊，戊多用甲，甲多用庚，應病與藥，隨宜配合，但寒木向陽，必兼丙火爲用。

己亥乙亥乙巳丁亥亥中三壬生木，與春木類推，戊丙作用，丙戊祿在巳，雖不透幹，一榜五品，但巳亥逢衝，性傲招尤，舉動敏捷。

徐樂吾曰：丙戊祿在巳，巳宮用神所聚，惜三亥衝巳，而驛馬逢衝，用神受傷，成中有敗，敗而無救，貴亦減色也。

乙丑丁亥乙酉戊寅女命，夫主秀才，大富，用戊故也。

徐樂吾曰：夫星在酉，用財化食生官，年月醜亥夾子，母家亦貴也。

甲戌乙亥乙亥庚辰化合假格，有能秀才，三多之命。

徐樂吾曰：此造合而不化，故云化合假格，當以庚爲用，不以胎元丙寅，得太陽之助，木有生機，丙火爲子，子能助父，晚福自佳，故爲三多之命。

庚申丁亥乙亥丁亥貧賤徐樂吾曰：亥宮壬水得祿，疊見長生，水旺木浮，無戊制水，漂浮之命。

己酉乙亥乙亥丁亥幼孤，先貧後富，子五。

徐樂吾曰：此造專取胎元丙寅，年上己土之財，爲比所奪，故幼孤，逆行南方運，財旺得地，宜其後富。

甲戌乙亥乙亥丙子閣老。

徐樂吾曰：丙火出幹，寒木向陽，大貴，胎元又得丙寅也。

庚寅丁亥乙巳己卯徐樂吾曰：王文韶命，道光十年十月廿一日卯時。丙戊祿巳，玄機暗藏，運行東南生旺之地，循序升遷，官至大學士。

乙未丁亥乙丑丙子徐樂吾曰：清慈禧太后命，道光十五年十月初十日子時。寒木向陽，專用丙火，以醜中辛金爲夫星，惜其不透，早年財運生官，龍冠六宮。寅運金絕剋夫，入後運轉東南，爲本身旺運，垂簾聽政四十五年，卒於乙運戊申年，壽七十四。

戊寅癸亥乙卯壬午徐樂吾曰：楊小樓命，光緒四年十一月初十日午時。壬癸並透，專用戊土，名重伶官。

白话通释

十月（亥月）乙木，此时壬水（亥月当令之神，代表水势最旺的节气）主宰节令，丙火（阳光之气）尚未得令。草木（乙木之象）入冬虽外表凋零，内部生机却在蓄积，此为「木气长生」之候，因此最喜丙火温煦。若壬水过旺，水多则木浮失根，须以戊土（堤坝之象）制水救命。

丙、戊二者俱透，命主可成科甲功名；有丙无戊，亦不失文人清流之格；水多无戊则命主漂泊游荡，难成家业。

戊土过多时，须甲木来制，方能展才；但比劫争财，虽有才智，易招是非讼争。若地支会成木局而再见癸水阴湿，须戊制癸、丙暖木，始能成器；若无丙戊，纵木旺，终是自立难成之命。

总论：十月乙木以调候为先，寒木必向阳，丙火不可或缺。用神配合须「应病与药」——壬旺用戊，戊多用甲，甲多用庚，随宜配合。

---

术语笺释

壬水司令

亥月（农历十月）由壬水主管节令，全局水气最旺，乙木易受其害。

寒木向阳

冬月草木畏寒，须丙火（太阳之象）温暖，方能萌发生机，为十月乙木第一要义。

水旺木浮

水势过盛反使木失根基，如洪水中草木无法扎根，生机受阻而非受益。

应病与药

八字有偏颇（病），须配对应的制化之神（药）来平衡，是核心方法论。

藤萝系甲

乙木（藤萝）依附甲木（大树）稳固根基，戊土过多时以甲制戊，借力化解。

今人按语

十月乙木的调候逻辑，本质是一套「环境适应」框架：同样的个体，在不同条件下需要完全不同的支持系统。寒冬草木，再有潜力，无阳光（丙火）则难以萌发；水势过旺，无堤坝（戊土），生机反被淹没。

这与现代心理学的「情境主义」高度契合——人的行为与成就，受环境影响的程度往往超过内在天赋。古人用五行生克来描述这种互动，虽是象征语言，却传递了清醒的洞察：条件不具备时，才能会被压制；条件具备时，中等之才也能成器。

你身边是否有人，明明有潜力，却因长期处于错误的「环境」中而未能发挥——他们缺少的，究竟是才华，还是那束照进来的「丙火」？

第23节 · 十一月乙木

原文

十一月乙木，根葉寒凍，喜丙復一陽，用丙火解凍，斯花木有向陽之意，不宜癸水出幹以凍花木，故專用丙火。

徐樂吾曰：十一月乙木，與十月略同，不能缺丙戊，丙以解凍，戊以去癸水之病。如壬癸透幹，不可無戊以制之，不見壬癸，則戊土亦可不用。寒木向陽，丙火爲不可缺少之物，無丙火調和氣候，乙木毫無生機，特冬至前後，略有小異，冬至前，陽氣未動，雖用丙火，不過安富尊榮。冬至後，一陽來複，丙火得用，顯貴可期，此則節候之關係也。

得一二點丙火出幹，不見癸破，定許科甲，若二丙藏支，不過選拔，得此不貴，必因風水薄，或壬出幹，見戊制，可作能人，丙藏者，秀才，壬無戊，貧賤。

徐樂吾曰：申述上文之意，丙火出幹，無壬癸剋制，可許科甲。丙藏寅巳，無申亥刑衝，亦貴。或壬癸出幹，須有戊土爲救，仍用丙火，丙出則貴，丙藏寅巳，不過秀士。即使壬癸透而丙藏，亦是優秀之士。特恐壬癸出幹，壬多無戊，丙火爲壬水所破，爲有病無藥，則爲貧賤之人耳。

或支水局，乾透壬癸，全無丙火，雖見戊制，不免貧寒到老，入南方運，稍有衣食。丁火有亦如無，即或用丁，燈燭之光，豈能解嚴寒之凍？無用之人。設丙丁戊全無，金水重見，奔波下賤之人；或全無戊己，有火亦屬常人，貧寒而不至下賤，或一派丁火，大奸大詐之徒。無甲引丁，孤鰥到老，長臥白雲深山。丁火見甲，妻賢子肖，且麟趾振振，芝蘭繞膝。

徐樂吾曰：丙火爲主要之物，戊土爲救應之神，有戊制壬，而無丙丁，乙木雖不致漂浮，亦無生機，平常之人也。根在苗先，原局無丙火爲根，即運至南方，發福不足，亦不過稍有衣食而已，無顯達之望也。丙爲太陽之火，丁爲燈燭之光，調和氣候，必須用丙，丁火雖有若無。原局無丙，不得已用丁，丁火須通根於午未，附麗於甲，則亦可用，特力量微薄耳。若一派丁火，力量充足，自以丁爲用。但陰木陰火，性情自必陰沉，木火又爲聰明，故云大奸大詐之徒，丁火以甲爲嫡母，乙木以得藤蘿之系，與甲木無殊，甲木能生丁火，乙木不能生丁火也，故丁火見甲生之，主麟趾振振。無甲引丁，主孤鰥也。丁見乙木，名枯草音燈，能引火，不能生火。有丙丁不致下賤，無戊己不免貧寒，氣候配合，無勉強也。用丁者，木妻，火子，故無甲主鰥，甲木引丁，主妻賢子肖。

或支成水局，壬癸兩透，則木浮矣，不特貧賤，而且夭折，得一戊救方可。

徐樂吾曰：壬癸兩透，必以戊土爲救；己土不能止水，亦如丁火之不能解凍也。得戊就應，可免夭折；不見丙火，貧寒至老，終爲平常之人也。義同上文。

冬月乙木，取戊止可補救，不可用相，必須用丙，然滿局壬癸，得一戊，亦可免孤與夭，用火者，木妻火子，用土者，火妻，土子。

徐樂吾曰：冬月兼取戊土，不可作用，不過爲去病之藥，救應之神，非以爲用。調候爲急，冬月乙木，調候爲急，專取丙火爲用，不能用丁。用火者，食傷爲子，比劫爲妻。原局無丙而見壬癸，不得已取戊土爲用，則以財爲子，食傷爲妻。

乙木生於冬至之後，坐下木局，得丙透幹者，富貴之造；即丁出幹，亦有衣祿，須忌癸制丁。乙木生於冬月，己土透幹，又有丙透，大富大貴之造。

徐樂吾曰：生於冬至後者，一陽來複也（大寒以前，同此看法）。坐下木局，冬木成林也，不特丙火可用，丁火亦可用矣。日元旺見丙，寒木向陽，富貴之命；見丁力量雖薄，亦有衣祿；惟不可見癸水也。用丁而有寅巳午爲根，亦同丙火，己土透幹，又有丙透，乃以己土製癸，仍是用丙，乃從財格，地支有醜合子更妙。

見十二月從財節。若見壬水出幹，己土無益，必須戊爲用，此節與上文意義似矛盾，然以冬至後支成木局爲條件，並不牴觸。

庚申戊子乙巳丙子丙戊兩透，詞林。

徐樂吾曰：丙戊得祿於巳，喜用有情。惜乙木無根，否則，當不止詞林也。

庚申戊子乙巳乙酉戊透丙藏知州。

徐樂吾曰：上兩造，丙戊得祿於巳，惜木無根，否則，富貴當不止此，幸是乙木雖弱無礙。

辛亥庚子乙卯丙戌徐樂吾曰：化不逢時，孤兒異姓，幸丙火解凍，由武而得守備。

丁未壬子乙未丙子徐樂吾曰：元順帝命，寒木向陽，專取丙火爲用，丁壬一合，去病爲貴，申運失國。

辛巳庚子乙酉丁亥徐樂吾曰：陳光甫命，光緒七年十月廿六日亥時。年支巳宮藏丙，乾透丁火制庚，位至上海商業銀行總經理。

白话通释

十一月的乙木（阴性草木、藤蔓之类），正值隆冬，根叶均被严寒冻结。此时最喜丙火（太阳之火）来解冻回暖，花木才有向阳生长之意。癸水（阴性寒水）出现在天干会进一步冻伤花木，故十一月乙木以丙火为首要用神。

若有丙火透出天干而不见癸水破坏，可望功名及第；丙火藏于地支而不透干，则仅止平常，此多因祖上风水浅薄。若壬水透干、得戊土制约，尚可成为能人；壬透而无戊制，则沦为贫贱。

地支若聚成水局、壬癸两透，乙木如同漂浮之木，不仅贫寒，甚至有夭折之忧，须得戊土救应方可化解。

丁火在严冬中如灯烛之光，难解彻骨之寒，效力极为有限。丁火须有甲木引燃：无甲引丁，主孤鳏终老；有甲引丁，则妻贤子孝、家庭美满。

乙木生于冬至之后，一阳初动，地支有木局而丙火透干，为富贵之造；若己土透干又有丙透，财气得化，更属大富大贵之命。

---

术语笺释

丙火

命局中太阳的象征，冬月乙木首要用神，取其解冻回暖、赋予生机之功。

调候

调节命局寒暖燥湿的配置原则，寒冬木命缺丙火时，调候优先于其他一切考量。

有病无药

命局存在破坏用神之「病」（如壬水克丙），却无对应制约的「药」（如戊土），格局受损，主贫贱。

一阳来复

冬至后阴极阳生，天地间阳气初动，丙火在此节候后力量渐强，命局发用程度亦随之提升。

枯草引灯

乙木引丁火的比喻——干枯草木能点燃火焰，却无法持续滋养，故乙木引丁不如甲木引丁有力。

今人按语

古人对「寒木向阳」的观察，折射出一个行为科学中久经验证的规律：个体潜能的发挥，高度依赖外部关键条件的到位。严冬中的乙木再旺，没有丙火，生机依然封冻；而丁火虽有光，却无法替代太阳的功效——这与心理学中「资源匹配」理论高度契合：并非所有帮助都等值，关键在于资源与需求的精准对位。古人还敏锐地注意到节气的细微差异（冬至前后功效有别），这背后是对「时机窗口」的朴素理解：同样的条件，在不同时机下，效果可以截然不同。

**思考**：你生命中曾经出现的那一缕「丙火」，是在什么时机照到你的——如果它早来或晚来一步，结果会有何不同？

第24节 · 十二月乙木

原文

十二月乙木十二月乙木，木寒宜丙，有寒谷回春之象。得一丙透，無癸出破格，不特科甲，定主名臣顯宦。丙火藏支，不過廩貢生員。干支無丙，一介寒儒。

徐樂吾曰：十二月乙木，凍木枯枝，不能缺丙，別無用神可取，與十一月同。嚴冬結冰之時，得一丙高照，則有寒谷回春之意，其力量倍顯，故不特科甲，定主名臣顯宦也。特不可有癸水破格。見癸破格，與冬至後乙木同看，丙火藏於寅巳，運行東南，亦必貴顯，若無運助，終作貧寒之士耳。丙火藏支，而運行東南，引出丙火，亦可顯貴，蓋原局有丙，運行木火爲有根也。若行西北運，不過食餼也。原局無丙，寒木凍結，一生清貧。

或四柱多己，不逢比劫，乃爲從財，富比王侯。若見比劫，貧無立錐。

徐樂吾曰：或四柱皆己，此從財成格，然亦以見丙火方妙。有丙火，則有寒谷回春象，大富大貴，無丙一富而已。見比劫破格，乙不能破己，甲合於己，從格不成。財多身弱，貧寒之命。冬木以泄爲生，見丙火即不怕弱，化比劫以生財，雖不富亦不致貧寒。

或一派戊土，見甲，專用丙火，不能大富，頗有衣祿徐樂吾曰：十二月水氣已衰，柱無壬癸，固不必用戊土也。一派戊土，財多身弱，必須見甲破戊，甲爲救應之神，仍以丙火爲用，財多有劫爲助，故頗有衣祿，亦以見丙火方妙。冬月用丙，調和氣候而成飯生之功，非取其泄也。

壬午癸丑乙卯辛巳巳中丙戊得所，一榜，官至太守。

徐樂吾曰：此造乙木專祿，丙戌巳官得祿，運行南方，必得意也。

壬午癸丑乙酉辛巳巳酉醜會金，帶丙不得祿，一富而已徐樂吾曰：巳酉丑三合金局，丙火被其合住，逢辛反怯，丙火減其力量，巳宮化爲金之生地，故云帶丙不得祿。究之丙火力量猶存，惟用神羈絆，不能顯達，一富而已。若巳醜合無酉，則不致羈絆也。

庚子己丑乙巳庚辰此名煞重身輕，貧而且夭。

徐樂吾曰：庚金兩透，官多化煞，乙木坐巳，暗藏丙戌，時逢辰，木亦通根，壞在己土透出，黨煞克身也。

丁酉癸丑乙卯丙子都憲。

徐樂吾曰：三冬庚辛之氣泄於水，本不能傷木，見己土製癸水，則庚金有力，乙木見庚，不化必被掣肘。上造丙火藏巳，不能制庚，又不能用庚，木被金傷，故爲煞重身輕。下造丙火出，破庚，乙木得向陽之用。

戊午乙丑乙巳庚辰徐樂吾曰：副總統馮國璋命，咸豐八年十二月初四日辰時。取財生官旺，地支醜辰巳午，夾寅卯，乙木暗強，運行巳庚，開府江南，位至總統，歿於午運末己未年。

壬申癸丑乙亥庚辰徐樂吾曰：狄進熹命，同治十一年十二月廿五日辰時。壬癸並透，泄金生木，不作化論。加以乙木臨亥，得長生之氣，更不能化。四柱無火，運行南方，名利兼全，惜干支無丙，運過之後，終作寒儒。

壬申癸丑乙丑辛巳徐樂吾曰：劉薌蓀命，同治十一年十二月十五日巳時。丙火得所，位至上海道。

甲戌丁丑乙酉丙戌徐樂吾曰：丁超命，同治十三年十二月十六日戌時。甲丙丁並透，專用丙火，位至鎮守使。

甲戌丁丑乙酉庚辰徐樂吾曰：鬱芭生命，同治十三年十二月十六日辰時。化合失時，原命有丁制庚，甲木助乙，支見財多，運行辰壬，印化煞生身，富甲一方，至午運歿。

丁丑癸丑乙酉己卯徐樂吾曰：陳其美命，光緒三年十二月初五日卯時。卯酉相沖，日祿受損，酉醜會局，煞旺身衰，丁火食神，爲癸水所克，行酉運，遭暗殺弊命。

白话通释

十二月的乙木，正值严冬，木气冻结、枝干枯槁，最迫切需要丙火（太阳之火）来温暖照拂，有如寒谷迎来春日回暖之象。

若命局中丙火透于天干，且没有癸水出现来冲破这一格局，则此人不仅能科举及第，更可望成为名臣显宦，仕途煌煌。若丙火藏于地支而未透干，格局稍减，大约只是廪生贡生一类的有功名却难大显之人。若天干地支皆无丙火，则一生清贫，不过是寒门读书人罢了。

若四柱中己土（财星）极多，而又没有甲乙木（比劫）来分夺，则构成「从财格」，财富可比王侯；一旦出现比劫破格，反而贫无立锥。

若满柱戊土为财，须见甲木来克制戊土，再以丙火为用神，虽不能大富，衣食无忧尚可期。

书中附有多则命例，涵盖清末民初官员生平，以印证上述推论：丙火得所者官至要职，格局受损者富而不贵，无火无运者终作贫寒之士。

---

术语笺释

用神

命局中最能弥补日主（乙木）不足、起关键调候作用的元素，此月专指丙火。

破格

原本构成的吉利格局被某一元素冲克化解，格局因此降等或失效。

从财格

日主极弱、财星极旺，日主「顺从」财星而非对抗，反成富贵之命，但须无比劫分财。

比劫

与日主五行相同的天干，具有分夺财星、削弱从格成立条件的作用。

调候

调节命局寒热燥湿的气候平衡，冬月乙木调候以丙火为第一要务。

今人按语

古人对「十二月乙木」的观察，核心逻辑其实是一个朴素的环境决定论：同样的个体，在截然不同的外部条件下，潜能的释放程度天差地别。冻土中的种子与阳光照拂下的种子，本质相同，结局迥异。

这与现代心理学中「情境力量」（situationalstrength）的研究高度吻合——强情境能压制个体差异，弱情境才让天赋充分显现。书中那位「带丙不得禄」的案例尤为耐人寻味：条件本已具备，却因格局内部的牵制而功败垂成，提醒人们，资源的存在与资源的有效发挥之间，往往还隔着一道「是否被羁绊」的门。

**思考：在你当下的处境里，那个能让你「寒谷回春」的丙火，究竟是什么？**

第25节 · 正月丙火

原文

正月三陽開泰，火氣漸炎，取壬爲尊，庚金爲佐。壬庚兩透，定許科甲，即壬透庚藏，雖不由科甲，恰有異途恩封徐樂吾曰：正月甲木得祿，月令自有木氣，丙火長生，木旺火相，日元向旺，必取壬水爲對象，方顯陽盛之德。寅宮水臨絕地，故取庚金爲佐，壬庚兩透，財露印藏，兩不相礙，以財滋煞，以印化煞，則水火既濟，而得財印相隨，配合最爲適宜，自然顯達。財印以不相礙爲條件，壬庚並透，木藏金露，財不損印，若壬透，庚金藏申，寅申相沖，互衝非吉。寅申爲丙壬生地，且爲用神所在，則爲財印相礙，損清純之氣，相隔則不礙，水輔陽光，仍可取貴，惟不由科甲而爲異途而已。

若一壬高透，有一二丙藏寅巳，雖納粟奏名，顯職可期，爲人英風慷慨，磊落光明，有才邁衆。

徐樂吾曰：丙人用壬，以身旺爲第一要義，根以支爲重，丙火通根寅巳，日元自旺，上文言壬庚兩透，用財滋煞也。此言一壬獨透，無庚，丙火通根寅巳，假煞爲權也。丙火陽剛之性，得壬水輔映成輝，故主慷慨英豪，磊落光明。

或丙少壬多，而無戊制，名殺重身輕，斯人笑裏藏刀，膽大光棍，見一戊制壬，便是大富大貴，但宜見一二比肩方妙。

徐樂吾曰：正月木旺火相，丙火得氣，丙少壬多，煞重身輕，正月木氣當旺，有印化煞，不致傷身。但若無戊土，則爲七煞無制，煞多非吉，斯人秉性，不入於正軌也。煞重身輕，可用戊土製之，反成富貴。然用食制煞，亦需身旺，否則，克泄交加，故必得一二比肩幫身方妙，以上言用壬水，爲正月丙火之正軌也。

或一派庚辛混雜，常人，得時月兩透庚金、無辛者，定主清貴，或辛年辛時，名爲貪合，酒也之徒，女命一理。己業難創，祖業難承。

徐樂吾曰：此言以財爲用也，偏正財不宜混雜，丙火逢辛而合，失其陽剛之性，用故宜庚不宜辛也。兩透庚金，謂庚寅月庚寅時也，身旺任財，而財臨絕地，主清貴而已。兩透辛金，丙火貪合，失其本性，迷途忘返，勢所然也。

或一片戊土，甲不出幹，難非大器，且恐貧賤死外。故正月之丙，最忌戊土晦光。或支成火局，專取壬水爲貴。無壬，癸亦姑用。若壬癸俱無，取戊以泄火氣，但屬平人。

徐樂吾曰：此言食神爲用也，正月丙火，寅宮自有木氣生之，本無須甲木出幹也。若一片戊土晦光，則不得不藉甲木出幹爲救，爲食神佩印也。蓋正月丙火爲方生之氣，見戊土則晦光，故爲最忌。即使支成火局，專取壬水爲貴，春江水暖，氣勢最和，爲天和地潤，既濟成功。火局，坊本誤水局，意義不合。無壬癸可用，不晴不雨，亦是假神，平庸之造也。不得已用戊土泄火之氣，此爲無法之法，火土炎燥，缺乏秀氣，亦非上格。蓋用財用食傷，皆是隨局配合，非真神，乃假神，皆屬平人。

或支成火局，又作炎上而推，但不逢時耳。若不見冬南歲運，反致孤貧。

徐樂吾曰：正月建寅，更見午戌，會成火局。上文支成火局，專取壬水，爲偏官格。壬癸俱無，則用戊土泄火之氣，爲傷官格。設或壬癸、戊土俱無，而支成火局，則爲炎上格。但炎上格鬚生於巳午月，方爲得時秉令，生於三春，專旺失時，必須行東南運程助之，則可富貴；否則，孤貧之命，“東南，坊本作”，亦誤。凡成格非必爲貴，總須配合適宜，而專旺格局，尤以得時得地爲要，此言丙火專旺也。

凡炎上格，必須運行東南，即使逢時得令，亦同此理，曾見一造，甲午庚午丙午甲午，美在得時矣，然而拘謹懦弱，毫無作爲，則以運行西北故也。總論雲：若居坎宮，謹畏守禮，火以炎上爲本性，運行西北，逆其性情，火者其性禮，逆其性，拘謹懦弱，出於常情也。

或四柱有甲木，得康金暗制，可作秀才。

徐樂吾曰：此言用財損印也，正月甲木得祿，若四柱多見甲木，則木盛火寒，必須用財損印，須得庚金暗制方妙；但格非上等，儒林秀士而已，不失爲清貴也。此節與上文時月兩透庚金意重。

無壬用癸者，略富貴，且官殺亦要旺相有根，丙火無壬，多主貧賤，屢徵屢驗，或火多無木，一至水鄉必死，不然定主災咎，五月丙火合炎上格，亦不喜水破格，用癸無根，定主目疾。

徐樂吾曰：正月丙火，支成火局，專取壬水爲用。無壬者，癸亦可用。用壬水者，貴顯；用癸者，略高貴。

寅月水之絕地，無根易涸，難以取貴。不論用壬用癸，官煞皆要通根旺相爲妙。否則，無根之水曬乾，難以取貴。用癸無根，定主目疾，即癸水乾涸故也。丙火必取壬水爲用，氣勢始清，無壬總不爲美，此經驗心得也。若原命無水，運至水鄉，滴水激火之焰，不死必災。火多無水，與五月炎上格，忌水破格，一理共推。

運至水鄉，必殞壽命也。（參閱五月節）用壬者，金妻水子；用庚者，土妻金子。

徐樂吾曰：正月丙火，以用壬爲正軌。用壬者，財爲妻，官煞爲子；用庚者，食神爲妻，財爲子。

丙午庚寅丙午庚寅兩幹不雜，按察徐樂吾曰：時月兩透庚金，兩幹不雜，格局取清而已。庚金無根，寅午會局，比肩出幹，不能用財，乃炎上失時，喜其運行東南，故貴爲按察使。

庚寅戊寅丙寅壬辰庚壬兩透，位至主試，詞林徐樂吾曰：庚壬兩透，壬水出幹，戊土爲病，喜得丙火坐寅，庚透化食生煞，木火向旺，財生煞，而得戊制，安得不貴。

辛亥庚寅丙子丁酉狀元徐樂吾曰：此造庚辛並透，財旺生煞，劫印並用，而日元坐官。妙在丙辛隔位不合，寅亥會印，財官印相生不礙，運至丁、亥、丙、戌、宜其貴矣。

丁酉壬寅丙子戊戌庚透癸藏，鉅富，子中狀元。

徐樂吾曰：此造專用子中癸水，庚透化戊土生癸水，無庚，癸爲戊制，所重在偏財，故鉅富，癸在時支子息宮，故子貴。

丁酉壬寅丙子戊子秀才，午運死，先富，後貧且孤。

徐樂吾曰：此造丁火合去壬水，戊土製住癸水，年上酉金生壬，故爲秀才。先富，時逢戊子，後孤且貧，至午運方死，壽元至午，則以午爲子水絕地也，然已八旬外矣。

丁酉壬寅丙子戊戌假道斯文，早歲子息艱難，先富後貧，壽高。

徐樂吾曰：此造與上造同，戊戌時制煞之力較強，故子息艱，先富後貧壽高，均與上造同。

丁酉壬寅丙子己亥知州，五子皆貴，酉運死。

徐樂吾曰：此造亥宮壬水長生，臨天乙貴人，故子多而貴，己土不足以制壬，晦火之力亦薄，位至知州。

乙未戊寅丙申辛卯木盛用庚，孤貧且夭。

徐樂吾曰：此造用庚辛金雜亂，丙火透辛而怯，辛丑不能掃乙，徒有傷克之情，一友人造。

乙未戊寅丙申庚寅，用庚無辛，財印交差，用申宮壬水，出身世家，富貴中等。

己未丙寅丙午乙未假炎上格，秀才大富。

徐樂吾曰：此造假炎上，而丙火併不旺，年時兩未，己土出幹，似宜用己土泄火氣。正月火土假傷官，非上格，然泄秀生財，故秀才而富，參閱二月丙火節。

三春丙火總論三春丙火，秉象至威，陽回大地，侮雪欺霜，專用壬水，爲水輔陽光，非克丙也，名曰天和地潤，既濟功成。或土多，爲土衆成慈，非泄丙乃假丙也。正月專用壬水，佐以庚金，二月專用壬水，三月土重晦光，用壬水取甲佐之爲妙。

徐樂吾曰：承上總論，三春丙火，陽回大地，與木氣同時而至，母旺子相，勢力並行。丙爲太陽之火，爲純陽之氣，所秉之象，具有陽威也，丙火無壬，爲孤陽失輔，氣勢不清，故以見壬爲貴，名曰水輔陽光，以有壬爲扶陽，非克丙也。正月甲木得祿，月垣自有木氣，通水火之情，名地潤天和，既濟功成。丙火炎炎之勢，見水多則濟其威，火旺無水，用土以泄旺火之氣，格局多富而少貴，假以爲用，不得已思其次也。三春丙火，皆以壬水爲尊，特水至寅爲絕地，故正月用壬，須以庚辛爲佐，二月可專用壬水，三月土重，以甲木爲佐，土重晦丙之光，塞壬之流，有甲木爲救，則水輔陽光，依然清澈取貴也。戊己不透，仍以壬水甲乙用也。

白话通释

正月（农历一月，建寅之月）正值三阳开泰，阳气渐盛但尚未充足，丙火（天干中的阳火，象征太阳之火）处于生长阶段，因此命局中最重要的用神（发挥关键作用的天干）是壬水（阳水），辅助之神是庚金（阳金）。若壬庚二者同时显露于天干，命主多能科举高中；若壬水透出而庚金藏于地支，虽不走科举正途，亦能另辟蹊径晋升获封。

正月甲木当令，月令中木气充盛，丙火长生于寅，木旺则火气相随，日主（命盘中代表命主本身的天干）偏旺，须以壬水制衡，方能彰显阳刚之德。然寅宫壬水临绝地（生气断绝之处），单靠壬水根基不稳，故需庚金生水为辅。壬庚双透，财星（庚金）露出、印星（木）藏于支中，两者互不妨碍，以财滋煞（七杀）、以印化煞，水火既济，配合最为得当，功名自然显达。

若壬水独透而无庚，但丙火根植于寅、巳，日主自旺，则以壬水假煞为权，命主多英豪慷慨、磊落光明。

若丙火偏弱而壬水过多，又无戊土制伏，则为「杀重身轻」（七杀过旺、日主力弱），此类人表面和善，内心却心机深沉，做事走偏。若见戊土制煞，辅以一二比肩（与日主同气之天干）帮扶，则可转为大富大贵之命。

若天干庚辛混杂，多为普通人；若时柱、月柱两透庚金而无辛金夹杂，则主清贵；若辛金透出，丙辛相合，丙火因「贪合」迷失本性，此类人容易沉溺玩乐、难守祖业。

正月丙火最忌戊土满局、遮蔽阳光，甲木又不出干，则难成大器，甚至有贫困客死之虞。若地支会成火局，专取壬水为贵；无壬则癸水暂代；壬癸俱无，以戊土泄火，仅属平庸之格。若连戊土亦无，可论炎上格（火行专旺之格），但正月丙火尚未当令得时，须行东南木火之运方能发达，逆行西北则主孤贫。

三春丙火总以壬水为尊，壬水非克丙，而是「水辅阳光、天和地润」，两者相得益彰，方成既济之功。

---

术语笺释

用神

命局中对日主起关键辅助或制衡作用的天干地支，全局配置之核心。

七杀

阴阳相异且克制日主的天干；丙火日主以壬水为七杀。

煞重身轻

七杀力量过强、日主力量不足，格局失衡，性情易走偏锋。

财印相碍

财星（金）克印星（木），二者同透则互损，命局失去清纯。

炎上格

火行天干地支聚合、势力专旺的特殊格局，顺运则贵，逆运则贫。

今人按语

古人观察到一个朴素而深刻的规律：环境与个体之间需要动态的平衡，而非单边的强大。正月丙火喜壬水辅映，并非因为「克制」有益，而是因为对立面的存在能激发本体的光辉——太阳因有水的映衬才显明亮，这与现代心理学中「适度张力促进成长」的理论高度吻合。书中对「杀重身轻」者性格的描述（表面随和、内心防御过激）也与当代压力心理学中「外部压力长期超载导致行为变形」的观察不谋而合。古人没有实验数据，却通过大量命例归纳出了「强弱失衡影响人格走向」的经验规律，这种基于观察的系统化认知，本身就是一种前现代的行为科学。

值得思考的是：你身边是否有这样的人——表面光鲜、内心却长期处于压力失衡之中，而外界的「一味加压」从未真正帮助他们走上正轨？

第26节 · 二月丙火

原文

二月丙火，陽氣舒升，專用壬水。

徐樂吾曰：丙火喜用壬水，正月甲木秉令，故用壬以庚制木爲佐。二月陽壯木渴，四柱配合，尤以壬水爲必須。二月月垣卯木，通水火之氣，定主顯貴。寅卯月爲壬水病死之地，專用壬水，用壬須藉金生助，則爲正二月所同也。

壬透不見丁化，加以庚辛亦透，壬水有根，科甲無疑。或壬藏支，亦主秀才，但必庚辛方妙。

徐樂吾曰：二月用壬，庚辛爲佐，專取其生助，非以制木，專用在壬，故壬透，以柱有庚辛方妙，庚透辛藏，富貴無疑，壬藏支力薄，有庚辛生之，不止秀才。見丁火與壬合化，羈合用神，失和潤之用，故以丁爲忌。官煞以財爲引，喜庚辛爲佐。壬水衝奔，非己土所能制，制壬必用戊土，見下。月令卯木，陰柔之質，不能納水。水旺木浮，用己土混壬，可成反正之功，使乙木能泄壬化殺，則可取貴。

或無壬癸，姑用己土，但是常人，雖有才學，不得成名，不過衣祿充足。

徐樂吾曰：無壬水而用己土，爲火土傷官，泄丙火之氣，與上透壬用己不同。食傷泄秀，皆主聰明，有才學。印在月令，傷在時上；或印在支，傷透天干，兩不相礙爲美。四柱無壬，氣不和潤，故不能取貴，食傷旺自能生財，雖不能取貴，僅衣食充足而已。

或一派壬水，見一戊透，雖不科甲，不失異途顯達。或無戊透，用四庫辰戌醜未之戊，但辰宮癸水，貪合成火，不能制壬，不過衣祿常人。若干支不見一戊，此係奔流之人。加以金多生水者，下賤之命。

徐樂吾曰：一派壬水者，壬水過多也，必須用戊土製服，有制則貴，無制則賤。月令正印，身旺能任，不失富貴。辰戌醜未之土，辰醜皆溼土，不能制水，未見卯會木局，可泄壬水而不能制，惟戌與戊土同功。丙火陽幹，月令正印通根，無從財從煞之理，惟有用制，七煞無制，必爲奔流之人。財多黨煞。更爲下賤之命。

又辰宮戊土，雖是本氣，但與癸水化合，辰爲水之墓，故不能制壬水。

或一派戊土，仍以壬水爲用。喜行東方木運，見土不祥，行火亦不利。

徐樂吾曰：丙火以壬水爲貴，一派戊土，火炎土燥，亦必用壬水，方配合中和。若見一派戊土，剋制壬水，必取甲木製戊爲救，雖四柱不見甲木，仍宜東方木運以補其缺憾。惟根在苗先，原命無甲，行東方木運，發福不足，要不失爲最佳之運，金運可行，水運無益，火運反助土旺，故亦迍邅也。蓋月令正印，可以制食護煞，以成潤澤之功，又可泄煞生身，通水火之氣，故運喜行木，見火土均不利也。

或丙子日辛卯時，乃從化格，但不逢時，貪財壞印，難招祖業。若得一二重丁火破辛，壬水得位，亦主富貴，雖不科甲，亦有異途。名傳郡邑，合此格，主多妻妾，兼多子。

徐樂吾曰：或時月俱辛卯，又見丙子日，名爲爭合，年不透丁破辛，昏迷酒色，祖業破耗。蓋丙子辛卯時，丙得正印，化而不化，化不逢時，幹合支刑，徒然牽絆日主，日主向財，貪財壞印。或壬水出幹，壬水間隔，使辛不合於丙，而泄氣於壬，則與用壬以辛爲佐相同，亦可顯達。財透主多妻妾，壬水得位者，時逢己亥也，故主多子或月時見二辛卯，日乃丙子，各爲爭合，年不透丁制辛，此人昏迷酒色；祖業破耗。年透丁火，反吉。或支成木局，反因奸得財，因酒得名。

徐樂吾曰：雲：丙子辛卯相刑，荒淫滾浪。丙火見卯爲咸池桃花煞，木以子爲咸池桃花煞，木火交互，爲滾浪桃花也。兩辛爭合，即不能化，徒使日主依惑於財，子卯又爲無禮之刑。見丁火克辛，去病危貴。無丁火去病，必主荒迷，有丁克去一辛，則無爭合之患，但用子癸官星，而泄氣於印，亦尋常人也。支成木局，則子卯不刑，但日主向財而不向官，用在官而日主戀財，故主因奸得祿。若支成木局，則以財損印爲美。故反主得財得名。

專用壬水者，金妻水子；用己者，火妻土子。

徐樂吾曰：二月丙火，以用壬爲正，無壬癸，用己土。用壬者，財爲妻，官煞爲子也。

乙亥己卯丙申己亥用申中庚壬，孝廉。

己亥丁卯丙申己亥申內有庚生水，武舉，但子息惟艱。

徐樂吾曰：此兩造丙臨申位，庚壬藏支，亥卯會局，當以卯木正印爲用。

丁巳癸卯丙辰癸巳徐樂吾曰：韓國鈞命，咸豐七年三月初四日巳時。地支連茹，用官印，官居極品。

乙亥己卯丙子辛卯徐樂吾曰：李景曦命，光緒元年二月初八日卯時。丙子辛卯相刑，有貪財壞印之嫌。此造妙在亥卯會局，透乙太旺，宜用財損印，更有己土出幹，傷官生財爲用，宜其富貴兼矣。命理之變化不測有如此。

庚辰己卯丙申戊戌徐樂吾曰：黃郛命，光緒六年正月廿八日戌時。丙申日、戊戌時，夾丁酉，名連珠夾貴。丙臨申位，戊己泄氣太重，以卯印爲用，行印運貴爲總揆，冀察政委主席，凡丙火日干，見戊己出幹，多不貴而富，即炎上格亦不能外此例，獨有丙申丙子日，見戊戌時，以夾拱取貴。賦雲：丙臨子申，戊當頭而貴擬王侯是也。

丁亥癸卯丙戌壬辰徐樂吾曰：朱庶祺命，光緒十三年二月廿八日辰時。壬水出幹，亥卯會局，專用煞印，一旬三位，至浙江實業廳長。

己丑丁卯丙申癸巳徐樂吾曰：李欽命，光緒十五年二月廿日巳時。申宮庚財生水，時上癸水透幹，財官爲用，位至湖北財政廳長。

三春丙火總論三春丙火，秉象至威，陽回大地，侮雪欺霜，專用壬水，爲水輔陽光，非克丙也，名曰天和地潤，既濟功成。或土多，爲土衆成慈，非泄丙乃假丙也。正月專用壬水，佐以庚金，二月專用壬水，三月土重晦光，用壬水取甲佐之爲妙。

徐樂吾曰：承上總論，三春丙火，陽回大地，與木氣同時而至，母旺子相，勢力並行。丙爲太陽之火，爲純陽之氣，所秉之象，具有陽威也，丙火無壬，爲孤陽失輔，氣勢不清，故以見壬爲貴，名曰水輔陽光，以有壬爲扶陽，非克丙也。正月甲木得祿，月垣自有木氣，通水火之情，名地潤天和，既濟功成。丙火炎炎之勢，見水多則濟其威，火旺無水，用土以泄旺火之氣，格局多富而少貴，假以爲用，不得已思其次也。三春丙火，皆以壬水爲尊，特水至寅爲絕地，故正月用壬，須以庚辛爲佐，二月可專用壬水，三月土重，以甲木爲佐，土重晦丙之光，塞壬之流，有甲木爲救，則水輔陽光，依然清澈取貴也。戊己不透，仍以壬水甲乙用也。

白话通释

二月丙火，阳气渐盛，木气当令（卯月为木旺之时），核心用神（命局中最关键的调候之字）为壬水（天干第九位，代表江河之水）。

壬水能润泽阳光，非克制丙火，而是「水辅阳光」——如同太阳照耀水面，光热才得发挥，称为天和地润、既济功成。二月寅卯为壬水病死之地，壬水自身根基不稳，须借庚辛金（金能生水）来生助，方能持久有力。

若壬水透出天干，且不被丁火（丁壬相合会化木，缠住用神）所合，庚辛亦透，壬水有根，则主科甲功名无疑。壬水藏于地支，力量稍薄，若有庚辛生之，亦可超越秀才之格。

若四柱全无壬癸水，可暂用己土（土能泄火气、收敛阳威），此为食伤泄秀之局，主聪明有才学，但气局不和润，难以取得功名，仅能衣食无忧。

壬水过多时，须用戊土制水，有制则贵，无制则如洪流奔涌，沦为漂泊之人；金多生水助虐，格局更低。

另有丙子日配辛卯时的特殊格局，丙辛相合又逢子卯相刑，若无丁火破解，易沉溺声色、破耗祖业；若壬水出干化解争合，仍可显达。

---

术语笺释

壬水

天干之壬，象征江河大水，二月丙火之核心用神，取其润泽阳光、调和气候之功。

科甲

古代科举功名的代称，泛指通过考试取得官职，命理中用以象征仕途显达。

病死之地

十二长生中，某天干在特定月支所处的衰弱状态，壬水在寅卯月气势最弱。

从化格

一种特殊命格，日主与合神力量悬殊，日主随合而化，需要严格条件方能成立。

争合

两个相同天干同时争合一个天干，如两辛争合一丙，导致合而不化，徒增牵绊。

今人按语

古人观察到一个朴素的系统平衡规律：过于强势的单一能量，反而需要「克制」才能发挥价值。二月丙火如烈日当空，没有壬水润泽，光热便是空耗；壬水泛滥无戊土约束，又成灾害。这与现代管理学中的「约束理论」不谋而合——系统的瓶颈不在于最强的环节，而在于失衡的配合。

命理师观察数代人命运所归纳的「用神-忌神」框架，本质上是一套资源配置的直觉模型：长处需要什么来激活，短处需要什么来补位。这不是宿命，而是古人对人与环境互动规律的朴素编码。

你的核心优势，是否也因为缺乏某种「壬水」的润泽，而一直在空转？

第27节 · 三月丙火

原文

三月丙火三月火氣漸炎，專用壬水，或支成土局，取甲爲輔，壬不可離。

徐樂吾曰：三月丙火向旺，專用壬水，四柱配合，不可缺壬，與二月同。雪中鼓雨之後，土旺用事，雖不見戊，無形之中，自有晦丙塞壬之患。故用壬，須取甲木爲輔，見甲木出幹，丙壬之氣清，自然取貴。成土局者，支聚四墓，制煞晦火也。丙火用壬，名水輔陽光。在土旺之時，雖幹不透戊己，支不聚墓庫，亦非甲木爲輔，不足以取貴，況支成土局乎。則用甲奪食以化煞，壬甲兩透，定主貴顯。

壬甲兩透，科甲有準，但忌庚金出幹破甲，止於秀才能士，無甲用庚助壬，又能泄土氣徐樂吾曰：申述用壬甲之法，有甲忌見庚金，無甲喜用庚金，土旺無甲，不能不用庚助壬，兼泄土氣，但必須日主旺相，方可用之。不比甲木製土衛壬，兼助身旺，爲一得三用也。如鄙人自造，丙戌壬辰丙申丙申壬透無甲，支聚辰戌土局，如用申中庚金泄土生壬，爲財來黨煞克身，非徒無益，反有害矣。非甲不能化壬生丙，用甲爲輔，忌庚出制甲，有病無藥，一介寒儒；無甲困苦一生。可見庚助壬者，必爲丙旺壬弱，方可取財滋煞爲用。或土衆壬弱，無甲疏木，不得已用庚泄土生壬，以庚爲佐，但爲不得已用法，身弱總非上格。

壬透甲藏，富大貴小；有甲無壬，勞碌濁富；壬藏無甲，一介寒儒；壬甲兩無，愚賤之輩。

徐樂吾曰：三月取用，不離壬甲。透謂透幹，藏謂藏支也。壬甲兩透，富貴兼全。壬透而甲藏支，運行東方木地，亦可富貴。有甲無壬，一富而已，且主勞碌；有壬無甲，窮居在下，有志難伸。蓋丙壬爲坎離相對之象，必用甲木通其氣，方能既濟，無壬則不秀，無甲難望得志也。

或丁己離亂，定必屬凡夫。

徐樂吾曰：承上壬甲兩透意，見丁合壬，見己合甲，失用煞印之意，閒神羈絆，平庸之命。

或支成水局，宜用戊土，勿用壬，戊透稍富貴，戊藏常人。

徐樂吾曰：此言壬水太旺也，辰爲水墓，有申子成水局，仍以甲木化煞生丙爲上格，見下孫寶琦命。無甲用戊土製壬，必以身旺爲要義，見戊土稍富貴，言非格之上也，雖用戊土，仍以印運爲美。

用壬者，金妻水子，用甲者，水妻木子。

徐樂吾曰：用壬者，財爲妻，官煞爲子；用甲者，官煞爲妻，印爲子也。

癸丑丙辰丙午壬辰壬出天干，太守。

徐樂吾曰：壬透無甲，而辰午夾巳祿，日坐陽刃，身旺，假煞爲權，以壬取貴。

辛卯壬辰丙戌癸巳明經。

徐樂吾曰：壬透無甲，而時歸巳祿，取辛金佐壬爲用，惟嫌官煞混雜耳。此兩造皆壬透而無甲，日元雖旺，仍當以辰中乙木餘氣化煞爲用也。

庚申庚辰丙午戊戌徐樂吾曰：鄭孝胥命，咸豐十年閏三月十二日戌時。丙臨午刃，壬戌會局，申宮藏壬，用庚泄戊生壬，此造是也。

丁卯甲辰丙子丙申徐樂吾曰：孫寶琦命，同治六年三月廿二日申時。申子辰水局，火居上，水居下，如日曬中天，水底有光，名爲照象，得力於甲木出幹，通水火之情，故大貴至總揆。

丁卯甲辰丙子戊戌徐樂吾曰：董康命，同治六年三月廿二日戌時。子戌夾亥貴，子辰會局而無壬水，戊戌土重，亦用甲木製土以護官星，位至司法總長。

己巳戊辰丙申甲午徐樂吾曰：梁士詒命，同治八年三月廿四日午時。年時祿刃，土重晦火，甲木製之，申宮壬水長生，庚金生之，地支辰巳午申夾未，甲戊得貴，辰巳邀酉爲丙貴，申爲己土之貴，甲擁護日元，故貴爲總揆，有財神之號。

癸未丙辰丙午戊子徐樂吾曰：郭松齡命，光緒九年三月廿六日子時。日坐陽刃，地支辰午未夾巳祿，逢子衝午，夾祿不住，暗伏殺身之機。戊土合去癸水官星爲病，運行甲寅、癸丑，扶搖直上，總領師幹，壬運甲子年，兩子衝午，在壬運中，子之力強，倒戈被戮。

戊子丙辰丙辰戊子徐樂吾曰：劉鴻生命，光緒十四年三月初五日子時。子辰會局，名爲照象，戊土出幹而無甲木，富而不貴，爲著名實業家。

三春丙火總論三春丙火，秉象至威，陽回大地，侮雪欺霜，專用壬水，爲水輔陽光，非克丙也，名曰天和地潤，既濟功成。或土多，爲土衆成慈，非泄丙乃假丙也。正月專用壬水，佐以庚金，二月專用壬水，三月土重晦光，用壬水取甲佐之爲妙。

徐樂吾曰：承上總論，三春丙火，陽回大地，與木氣同時而至，母旺子相，勢力並行。丙爲太陽之火，爲純陽之氣，所秉之象，具有陽威也，丙火無壬，爲孤陽失輔，氣勢不清，故以見壬爲貴，名曰水輔陽光，以有壬爲扶陽，非克丙也。正月甲木得祿，月垣自有木氣，通水火之情，名地潤天和，既濟功成。丙火炎炎之勢，見水多則濟其威，火旺無水，用土以泄旺火之氣，格局多富而少貴，假以爲用，不得已思其次也。三春丙火，皆以壬水爲尊，特水至寅爲絕地，故正月用壬，須以庚辛爲佐，二月可專用壬水，三月土重，以甲木爲佐，土重晦丙之光，塞壬之流，有甲木爲救，則水輔陽光，依然清澈取貴也。戊己不透，仍以壬水甲乙用也。

白话通释

三月（辰月）火气逐渐旺盛，丙火日主以壬水（天干第九位，代表大江大河之水）为首要用神。若地支形成土局（辰戌丑未聚合），则需以甲木（天干第一位，代表参天大木）辅助壬水，壬水始终不可缺席。

原因在于：三月土旺当令，即便戊土未明显出干，土气仍在暗中晦蔽丙火、堵塞壬水的流动。因此用壬水时，须借甲木疏土通气——壬甲同时透干，丙壬之气清澈，方能取贵。

壬甲两透，功名有望；但忌庚金（天干第七位，代表刀斧之金）出干克伐甲木，则仅能止步于秀才层次。

无甲木时，庚金尚可辅助壬水、同时泄散过旺土气，但此为权宜之计，须日主本身旺相方可。

用神轻重与格局高下的对应关系：壬透甲藏，富大于贵；有甲无壬，劳碌而富；壬藏无甲，寒儒困顿；壬甲皆无，庸碌平凡。若丁火合去壬水、己土合去甲木，用神被闲神羁绊，亦沦为平庸之命。

若地支形成水局（水势过旺），则反以戊土制水为用，不宜再用壬水，戊土透干者稍有富贵，戊土藏支者仅为常人。

书中以孙宝琦、郭松龄、刘鸿生等人命盘为例，印证壬甲配合之理：甲木出干者贵至总理，戊土出干而无甲木者富而不贵，两子冲午者身遭兵败。

三春丙火总论：丙为太阳之火，以壬水为辅阳之光，非克制而是既济相成。正月须庚辛佐壬（因壬水在寅月处于绝地），二月可专用壬水，三月土重则以甲木为佐，令水辅阳光依然清澈。

---

术语笺释

壬水

天干壬，象征大江大河奔流之水，丙火（太阳）的核心用神，取「水辅阳光」之意，非克制而是润泽。

甲木

天干甲，象征参天乔木，三月土旺时用以疏松土气、通畅水火之间的能量流动，一木兼具制土、护壬、生

土局

地支辰戌丑未四墓库聚合，形成强旺土势，会晦暗丙火光芒、堵塞壬水通道，是三月丙火最主要的格局障

透干

某天干直接出现于年月日时四柱的天干位置，力量显发于外，与「藏支」（藏于地支之中）相对，透干者用力

照象

特指申子辰或子辰水局与丙午日主组合，如太阳高悬、水中倒影，需甲木通情方成贵格，是三月丙火的上

今人按语

古人观察到一个精细的「环境适配」规律：同样是丙火日主，三月这一特定时段因土气当旺，单靠壬水不够，还需甲木这一「中间层」来疏通能量的传导路径。这与现代系统思维高度吻合——复杂环境下，直接的「强项对强项」往往失效，真正起作用的常常是那个不起眼的「连接器」角色。甲木制土护壬、通水火之情，本质上是在两股对立力量之间建立有效的转化机制。

书中还呈现了一个清醒的层级观：壬甲皆无者并非「没有机会」，而是处于某种特定的资源匮乏状态，古人用「愚贱之辈」描述的，未必是道德判断，更像是对「工具链不完整导致潜力无法释放」的冷静陈述。

值得思考的问题：当你所处的环境阻力最大时，你是在直接与阻力对抗，还是在寻找那个能「疏通」局面的第三种力量？

第28节 · 四月丙火

原文

四月丙火四月丙火，建祿於巳，火勢炎炎，宜專用壬水，解炎威之力，成既濟之功。如無壬水，名孤陽失輔，難透清光，得庚發水源，方爲有根之水。壬庚兩透，不見戊己出幹，號曰湖海汪洋，廣映太陽，光輝顯著，文明之象。人合此格，不但科甲崢嶸，必有榮封顯職。若不驗，必暗損陰德，或風土之薄也。

徐樂吾曰：此言三夏丙火取用之意也。丙爲太陽之火，不畏水克，況生於四月，火旺秉令，炎上之性，非見壬水解炎，不能成既濟之功。丙火無壬，光輝不著，其用不顯。但壬至巳宮爲絕地，非庚金髮水之源，則無根之水易涸。故必壬庚兩透，不見戊制，未有不貴者也，壬庚出幹，支臨申宮尤妙。

戊無壬透，宜用申中壬水，亥水恐甲泄無力，用申中水，亦主科甲，亥水不過生員能士，富貴皆輕。

徐樂吾曰：用亥宮壬水，不如申宮壬水爲佳，已詳總論，恐甲泄者，三夏土隨火旺，水少易涸，亥宮雖有甲木破土，但是長生之木，力量較弱，不足以制土也，不如申宮庚金得祿，泄土生水，故用申中壬水者，亦至科甲，用亥中壬水，不過生員能士而已。

或無壬水，癸水姑用，庚癸兩透，不貴而富多；此人巧謀善辨，出衆超羣。

徐樂吾曰：癸水與壬水同一功用，特氣不協耳。丙爲純陽之火，壬爲陽水，見庚壬陽金陽水，體用皆陽，晶瑩照澈，人命合此，必然磊落光明，秉性英豪，毫無私曲。若見癸水，雖同爲既濟成功，而不雨不晴，景象有別，不免有機謀之用，恐取貴不足，此性質之別也。

或癸壬俱無，愚頑之輩，火炎無制，僧道之流。不然，不止貧賤，須防夭折，男女一理。

徐樂吾曰：四月丙火，不能缺水，用水不能無金爲佐。此節言金水俱無也，若見甲乙，可成炎上格，見五月節。否則，火旺無依，必無孤苦貧夭之命。

或一派庚金，不見比劫，有富無貴，若火出，實爲貧人。

徐樂吾曰：此言有金而無水也，火長夏天金疊疊，爲火遇真金格。身財兩旺，必爲鉅富，但富而不貴，宜有溼土晦火存金之妙。

或丙午日干，四柱壬多，不見戊制，名曰陽尺煞重，光棍之流，或支成水局，又一二壬透，無一戊制，盜賊之命，見己土亦是下賤鄙夫，見財起意。

徐樂吾曰：此言有水而無金也，煞刃兩旺也。壬癸所以要庚金爲佐者，以夏月之水易涸也。若四柱多壬，或支成水局，則汪洋之水，不虞其涸矣。特無堤防，水必氾濫而不入正軌。四月丙火，月令建祿，加以丙午，日坐陽刃，陽刃太旺，四柱壬多，七煞重疊，身煞兩旺，水火相爭，必爲光棍盜賊之命，不利善終。凡煞刃格，一煞一刃相制，則主威權，兩三重煞，或兩三重刃，皆主兇暴，有戊土製煞，則爲貴命，無戊見己，己土不能制水，反致晦火濁水，故爲下賤鄙夫。四五月煞刃格，不能用印，火值旺令，見甲木化煞助刃，則有倒戈之虞也。

用壬者，金妻水子。

徐樂吾曰：壬水用神，財滋弱煞，故以財爲妻，官煞爲子。

丁巳乙巳丙子戊子庚運鄉魁。

徐樂吾曰：此以子中癸水爲用也。癸祿於子，雖無金爲佐，亦不致涸。行運喜財生官，雲：建祿生提月，財官喜透天，不宜身再旺，惟喜茂財源。惜原局無金，故貴不大。

乙未辛巳丙午甲午炎上格火臨巳午未之域，官至太尉。

徐樂吾曰：此炎上格也，有木以生之，無土以塞之，火虛有焰，宜從其旺神，順其氣勢以取用。見水，禍必不測。

庚子辛巳丙寅丙申申宮壬水，解丙火之炎，申運會元。

徐樂吾曰：用申宮壬水，長生之水也。

庚辰辛巳丙申壬辰章金命，壬子狀元。

徐樂吾曰：專用壬水，庚辛爲佐。

丁卯乙巳丙寅丙申女命，取申中壬水爲用，一品夫人。

徐樂吾曰：用申宮壬水，男女一理。

癸酉丁巳丙戌甲午徐樂吾曰：孫烈臣命，同治十二年五月初九日午時。用癸水，巳酉會局生之，四十後行金水運，總領師幹。

癸巳丁巳丙辰癸巳徐樂吾曰：熊式輝命，光緒十九年四月初四日巳時。無壬水用癸，兩癸出幹，通根辰庫，運輔北方，貴居方面。

甲午己巳丙寅己亥徐樂吾曰：都命，光緒廿年四月廿日亥時。專取亥宮一點壬水，與午宮陽刃相製成格，貴必就武，胎元壬申，壬水通源，庚祿相生，行壬申、癸酉，財煞相生之運，爲師旅之長。

三夏丙火總論三夏丙火，陽威性烈，專用壬水。亥宮壬水無力，回克泄氣故也，宜用申宮長生之水，方雲富貴。

徐樂吾曰：三夏丙火，必須壬水解炎，亥爲壬水祿地，四柱見亥，壬水通根祿旺，宜可用矣。然生於四月，巳亥相沖，巳中戊土，回克壬水。生於五月，午中丁己，與亥中壬甲相合，羈絆用神。生於六月，亥未會戊木局，泄水之氣，故不如用申宮長生之水。申中庚金祿旺，又能生水，源遠流長，不虞其涸，方可雲富貴也。

四五月專用壬水，金爲佐，五月亦專用壬水，四五月壬透者富貴。丁多，兼看癸水。六月用壬，但借庚金爲佐。

徐樂吾曰：承上文，言四五月用壬之法也。四五月壬水出幹通根，即可言富貴，有金佐之更佳，六月非庚金爲佐不可，因季月土旺故也。

陽刃合殺，威權萬里。丁火陽刃太旺，正謂陽刃倒戈，無頭之鬼。丙火用壬，身旺坐實方好，忌壬水太多，名煞重身輕。

徐樂吾曰：丙見午爲刃，乾透丁火，再見壬水七煞透幹，合制陽刃，爲陽刃合煞。若有丁無壬，陽刃無制，爲陽刃倒戈。三夏火旺之時，用壬分三節：一、陽刃合煞，五月丙火，月令陽刃，乾透丁火，更見壬水出幹，合制陽刃，名陽刃合煞，主大貴，壬水生旺，須有金爲佐，通根於申，坐實方妙。二、陽刃倒戈，陽刃本爲幫身護祿之物，若見甲木化煞生刃，反害自己，名爲倒戈。如壬水生旺坐實，即無倒戈之患。三、但忌壬水太重，煞重身輕，壓丙無光，雖在三夏，亦有淼水寒象，須甲木或戊土，上兩節專指五月，後一節統三夏言之。

白话通释

四月的丙火，以太阳之象为本，逢巳月建禄，火势极旺。此时最需壬水（江河大水）来化解炎威，使水火相济，阴阳调和，方能成就功业。若无壬水，则称「孤阳失辅」——光芒虽盛却无所映照，难以发挥作用。

若有庚金（源头金属）生发水源，壬水才算有根有底。壬庚两者均透出天干，又不见戊、己土出干阻隔，则称「湖海汪洋，广映太阳」，光辉显著，是文明昌盛之象。合此格局者，科举仕途出众，多能荣封显职。

若壬水未透，可借地支申宫中所藏的壬水；亥宫之壬水，因受甲木泄气、巳亥相冲等影响，力道偏弱，以申中壬水为佳，亦可主科甲；亥中壬水则仅能至生员之位，富贵皆轻。

若无壬水，癸水可暂代其用；庚癸俱透，多富而难大贵，但此类人机谋善辩、出众超群。

若癸壬俱无，则为愚顽之辈，火炎无制，多入僧道，或贫贱夭折。

若四柱一派庚金，不见比劫，有富无贵；若火势旺而出干，反成贫命。

若丙午日柱，四柱壬水过多又无戊土制约，称「阳刃煞重」，多为凶悍之人；若地支成水局，壬水又透干，无戊制，易沦为盗贼；见己土亦为下贱鄙夫，见财起意。

以壬水为用神者，金为妻星、水为子星。

三夏丙火总论：三夏丙火阳威性烈，专用壬水化解。亥宫壬水因受冲克泄气而力弱，不如申宫长生之水——申中庚金得禄能持续生水，源远流长，方可言富贵。四月、五月专用壬水，以金为佐；六月土旺，则非庚金相佐不可。阳刃与七煞相合能制，可主威权；阳刃倒戈则为凶象；忌壬水过重，导致煞重身轻，火光反被压制。

---

术语笺释

建禄

日主五行在十二长生中到达「禄」位，代表旺盛的本气，丙火在巳月自坐禄地，能量充沛。

既济

出自既济卦，水在上、火在下，水火相交调和之象，此处指丙火得壬水制衡的理想状态。

孤阳失辅

纯阳之火无阴水制衡，阴阳失调，如烈日照空野，光而无用。

阳刃

十二长生中「刃」位，丙火以午为阳刃，表示能量旺极将危，是一柄双刃剑。

煞刃格

七煞（克日主之星，此处为壬水）与阳刃同时旺盛，有制则主威权，失控则主凶暴。

今人按语

对「四月丙火」的论述，本质上是一套关于「过剩能量如何疏导」的观察体系。夏月之火能量充沛，若无水来调节便走向炎上失控——这与现代心理学中对高唤醒状态的研究颇为契合：高能量个体若缺乏有效的情绪调节机制，往往在杰出与失控之间游走。古人以水火既济描述理想的内在平衡，其结构与今天所说的「自我调节能力」惊人相似。更值得注意的是，文中对壬水（阳水、开阔、磊落）与癸水（阴水、机谋、曲折）做出了气质上的区分——这并非迷信，而是对「资源匹配与人格倾向」的直觉归类，与现代行为科学中「工具性动机与内在动机」的区分有几分相通之处。

一个人拥有旺盛的才华与能量，却缺乏有效的调节机制，最终究竟是走向杰出还是走向失控——你认为关键的分水岭是什么？

第29节 · 五月丙火

原文

五月丙火愈炎，得壬庚高透，方爲上命。或一壬無庚，亦主貢監，還須好運。猶防戊己出幹，丁壬化合，則爲平人。即不透庚壬。或有申宮長生之水，濟之坐祿之金，至妙，必入詞林。又怕戊己雜亂，則爲異路。

徐樂吾曰：五月丙火，月令陽刃，火氣愈炎。壬庚並透，配合適宜，必爲貴命。一壬無庚，雖水無根源，亦爲一種清氣，如無運助，仕途不顯，僅爲貢監生員而已，雲：清氣還嫌官不起，是也。惟忌戊己土剋制壬水，則成無用之命。如有庚金透出，間於戊壬之間，則不可忌。壬水猶有生旺之則成無用之命，如有庚金透出，間於戊壬之間，則可不忌。壬水猶有生旺之氣，若癸水無金生助，必致熬幹，壬水雖不致熬幹，但忌戊己剋制，丁壬化合，亦成無用之命。蓋戊己克壬，如有庚金間於戊壬之間，則可補救，至於丁壬化合，爲陽刃合煞，何以亦忌？正以一壬無庚，壬水無生生之源，見丁火化合，非但不能制火，反而化木生火，失解炎之效也。不透庚壬而見申，申中有長生之水，更有坐祿之金，金水相生，其用至妙，與庚壬並透相同，亦忌戊己雜亂，使水失其清，則爲富中取貴，異路功名矣。

或成火局，不見滴水者，乃僧道鰥獨之命。即有一二癸水，多遇火土，用之無力，瞽目之人。得戊己出幹泄火氣，亦主刑剋孤寡，行北運多兇，何也？正謂過於燥烈，水激出反爲災殃。

徐樂吾曰：支成火局，不見滴水，過於燥烈，偏枯之命。有一二點癸水，而無庚金以生之，多見火土，滴水烘乾，不能解炎，故云用之無力，癸水爲目，故主鼓目。得戊己，雖能透泄火氣，而火炎土燥，毫無生機，孤獨之命，主多刑剋。若原局無金水，行北方運，反多兇者，正以火土過於燥烈，滴水入之，反激其焰也，杯水車薪，未有不反遭兇禍者也。火炎土燥之局，亦多富貴，惟偏枯之象，必有所不足，非必刑剋孤寡也。

行北方運，亦不致有禍，且多吉，蓋丙火日主，土爲用，行水運，爲土所反克，土得水潤，即能生金，多主富。行木火運則多兇，若戊土日主，丙火爲用，運行北地，多見兇禍，傷用爲重，屢徵屢驗，參閱火炎土燥節。

或成炎上格，柱運不見庚辛，多見甲乙者，大富大貴，然亦不可見水運。

徐樂吾曰：四柱無金水，支成火局，或聚南方，則爲炎上格。喜甲乙木生之，則爲火虛有焰，主大富貴。若見土泄之，火炎土燥，富而非貴，偏枯之象，反主困厄。炎上格，雖有木引化，亦不可見水運，成方成局，氣勢偏於一面，見水激之，則破格，主有不測之禍。火勢炎上，行東南運，則合於炎上之性，行西北運，則爲向下，不僅水運破格爲兇，西北方同爲非利。總論雲：到寅卯方而生火，遇申酉而必死，又云：生居離位，果斷有爲，若居坎鄉，謹畏守禮，洵至言也，參閱引證諸造。

或庚壬兩透，富貴非輕，但運氣不扶，衣祿充足，出仕不顯。支火輕者，無目疾。支見水者，異途功名。

徐樂吾曰：此總結上文。五月丙火，以用壬水爲主，庚金爲佐，乃一定之法。無壬有癸，得庚金生之，癸水雖亦能解炎，丙火氣勢不清，故富而非貴，亦主衣祿充足，無庚則癸水無力，遇土製癸，則主瞽目。癸水主目，若支下炎輕，癸水不致熬幹，故無目疾。支見水者，子水也，主異途之貴。

或支成土局，又爲泄氣太過，得壬滋甲出幹，土被制而火得生扶，此必富貴壽考之格也。

徐樂吾曰：若支成土局，四柱土太多，不用壬庚，嫌其晦火泄火。非有壬水滋助甲木，透出幹頭，不足以爲救，蓋土多不能無甲爲制，又可以生扶丙火，而木至火鄉，有自焚之慮，無水滋助，甲木自焚，土多木折，無能爲力也。非壬水輔之，土被制而火得生扶，富貴福壽俱全，庚金泄土氣，亦可爲用，惟貴不足，亦算有水潤土也。

用壬者，金妻水子。

徐樂吾曰：五月丙火，以壬水爲正用，庚金爲佐也。

庚寅壬午丙戌己亥此命水土破格，難作炎上，取壬水、庚金，亦主貴。

徐樂吾曰：此庚壬並透也，壬水爲用，庚金爲佐。

戊申戊午丙辰甲午火土混雜，取甲木製土，用壬制火。一榜，位至府尹。

徐樂吾曰：丙火坐辰，土厚而不燥，甲木方能制土。甲木製土，而以申宮壬水爲用，戊土太重，壬水不能透出爲缺憾，然申辰遙合，雖不能成水局，引水之氣而近之，得力非淺也。否則，火旺木焚，木化成灰，無能爲力。

戊戌戊午丙午己丑土晦無光，奴僕。

徐樂吾曰：火炎土燥，偏枯之局也，不作炎上論。加以運行西北，大勢向下，其人必極迂拙。

丁卯丙午丙子壬辰徐樂吾曰：龍濟光命，同治六年五月廿四日辰時。丁壬遙合，正是陽刃合煞，威權萬里。子辰會局，解衝刃之兇，喜得年支卯木，運行北方煞地，建衙開府，貴爲兩廣巡閱使。

辛未甲午丙申戊戌徐樂吾曰：姚文敷命，同治十年五月初七日戌時。炎上變格，天干甲丙戊，寅宮之用全彰，申對沖寅，午戌拱寅，地支暗聚寅午戌火局，運行東方，雲梯直上，位至兩桂運使。月日夾乙未，甲戊得貴，日時夾丁酉，丙火得貴，一旬三位，夾拱聯珠。所惜申宮壬水，有破格之嫌，位僅至運使。然申午爲煞刃，貴兼兵柄，格之複雜，洵奇觀也。運至卯寅，而貴臻極品，至戊己而富有鉅萬，至子運一敗塗地而歿。

乙亥壬午丙午庚寅徐樂吾曰：孫發緒命，光緒元年五月初十日寅時。專用壬水，庚金爲佐，大貴位至省長。

乙亥壬午丙午乙未徐樂吾曰：夏劍丞命，光緒元年五月初十日未時。專用壬水，惜無庚金佐之，地支無申，亥宮雖壬水得祿，甲木泄氣，見上總論，科甲出身，位至提學使。

丙子甲午丙午庚寅徐樂吾曰：張國淦命，光緒二年五月十六日寅時。庚癸遙隔，子水爲旺火所衝，然有庚相生，姑用癸水，特不能再行子運，位至總長。

己丑庚午丙辰壬辰徐樂吾曰：袁祖銘命，光緒十五年五月十一日辰時。庚壬兩透，貴爲貴州督軍。

三夏丙火總論三夏丙火，陽威性烈，專用壬水。亥宮壬水無力，回克泄氣故也，宜用申宮長生之水，方雲富貴。

徐樂吾曰：三夏丙火，必須壬水解炎，亥爲壬水祿地，四柱見亥，壬水通根祿旺，宜可用矣。然生於四月，巳亥相沖，巳中戊土，回克壬水。生於五月，午中丁己，與亥中壬甲相合，羈絆用神。生於六月，亥未會戊木局，泄水之氣，故不如用申宮長生之水。申中庚金祿旺，又能生水，源遠流長，不虞其涸，方可雲富貴也。

四五月專用壬水，金爲佐，五月亦專用壬水，四五月壬透者富貴。丁多，兼看癸水。六月用壬，但借庚金爲佐。

徐樂吾曰：承上文，言四五月用壬之法也。四五月壬水出幹通根，即可言富貴，有金佐之更佳，六月非庚金爲佐不可，因季月土旺故也。

陽刃合殺，威權萬里。丁火陽刃太旺，正謂陽刃倒戈，無頭之鬼。丙火用壬，身旺坐實方好，忌壬水太多，名煞重身輕。

徐樂吾曰：丙見午爲刃，乾透丁火，再見壬水七煞透幹，合制陽刃，爲陽刃合煞。若有丁無壬，陽刃無制，爲陽刃倒戈。三夏火旺之時，用壬分三節：一、陽刃合煞，五月丙火，月令陽刃，乾透丁火，更見壬水出幹，合制陽刃，名陽刃合煞，主大貴，壬水生旺，須有金爲佐，通根於申，坐實方妙。二、陽刃倒戈，陽刃本爲幫身護祿之物，若見甲木化煞生刃，反害自己，名爲倒戈。如壬水生旺坐實，即無倒戈之患。三、但忌壬水太重，煞重身輕，壓丙無光，雖在三夏，亦有淼水寒象，須甲木或戊土，上兩節專指五月，後一節統三夏言之。

白话通释

五月（午月）的丙火，火势已至极盛。若天干同时透出壬水与庚金，配合适宜，方为上等命格。若只有壬水而无庚金辅助，壬水缺乏生源，虽有一股清气，仍可谋得官学之途，但须行好运相助。此时最忌戊土、己土出现天干克制壬水，或丁火与壬水相合化木，则壬水失去制火之效，沦为平凡之命。

即便庚壬皆未透干，若地支见申宫——申中藏有壬水长生之地与庚金坐禄之地，金水相生，用意极妙，与庚壬并透效果相当，必可入仕词林。但同样忌戊己土来杂乱，一旦水失清气，只能走异途功名。

若地支成火局而全无水，则为僧道孤独之命。若有一两点癸水，却被大量火土围困而无力解炎，主眼目有疾。即便天干透出戊己土来泄散火气，仍主刑克孤寡。此类命格行北方水运反而多凶——原因在于火土过于燥烈，少量之水投入，非但不能济火，反激其焰，所谓杯水车薪，适得其反。

若四柱纯粹构成炎上格，大运不见庚辛金，多见甲乙木来引化生火，可大富大贵；然同样不可见水运冲破此格，气势偏聚一面，见水则破局，主有不测之祸。

庚壬两透者，富贵不轻；但运势无力配合，则仅衣食充足，仕途难显。地支火势较轻者，无目疾之忧；地支见水者，主异途功名。

若地支成土局，丙火之气被大量耗泄，须有壬水滋养甲木，甲木透出天干以制土，土被制而火得生扶，此格富贵福寿俱全。

以壬水为用神者，金为妻星，水为子星。

---

术语笺释

阳刃

日主在月令逢同气极旺之地，五月午中丁火即丙火阳刃，意味火势达到顶点，须有制约方能为用。

炎上格

四柱地支聚成火局、气势纯一偏向南方，以火炎向上为格局特征，喜木生火，忌水破格。

阳刃合煞

月令阳刃（午中丁火）遇天干七煞（壬水）相合制刃，合而不冲，反主大贵威权。

庚金为佐

壬水之源须庚金来生，庚金禄旺于申，使壬水源远流长，不虞枯竭，是五月丙火命格的辅助关键。

火炎土燥

火势过旺则土失润泽，偏枯之象，系统失衡，主孤克，行水运亦难解，须有金水共济方有转机。

今人按语

对五月丙火的分析，本质上是一套关于「极端状态下如何建立可持续制衡」的思维框架。古人观察到：当一个系统能量过于充沛时，单靠自身已无法成长，必须引入外部制约（壬水）；而这个制约本身也需要稳定的来源（庚金生壬），孤立的制约往往脆弱，遇到更强的力量便消耗殆尽。这与现代系统论中的「韧性缓冲」概念高度吻合——真正有效的平衡力量，必须有其自身的供给链。

更值得细想的是文中对「激而成灾」的判断：火土极燥之局，行北方水运反而多凶。少量矫正力量面对极端失衡的系统，非但无效，反可能激化矛盾。

**这让人思考：当一个人或一个组织已陷入极度失衡的状态，渐进式的小修补究竟是在解决问题，还是只在制造「杯水车薪、激起更大火焰」的幻觉？**

第30节 · 六月丙火

原文

六月丙火六月丙火退氣，三伏生寒，己土泄氣，壬水爲用，取庚輔佐。

徐樂吾曰：六月火炎土燥，大暑前與五月一理同推，以壬水爲主要用神，庚金爲佐也。大暑之後，金水進氣，三伏生寒，用壬必以庚金爲佐者，己土當旺故也。且以己土泄氣之故，丙火不旺，雖用庚壬，運喜東南生旺之地，不利西北，若原局生旺，又當別論。

庚壬兩透，貼身相生，可雲科甲名宦。若無庚有壬，不見戊出，小富小貴，見戊制壬，不過一方能人，爲鄉黨賢者而已，或己土出幹混雜，必爲庸夫俗子。或壬水在支，己土出幹，其人貧苦。無壬下格，賤而且頑，男女一理。

徐樂吾曰：庚壬兩透，富貴兼全，爲上格。有壬無庚，壬水無源，故富貴皆小。若無庚相生，壬水輕而見戊土出制，有病無藥，爲環境所束縛，難期發展，僅爲鄉賢而已。此言戊土，若己土則不足以制水，反足以濁水，水土混濁，必爲庸夫俗子，無壬則愚頑下賤之人也。

或天干一派丙火，陽極生陰，干支兩見庚壬，登科及第。

徐樂吾曰：結上文，言六月丙火，除壬庚並透之外，無別種取用之法也。己土泄氣，雖以庚壬兩透取貴，仍宜印比爲助，喜行運東南。若一派丙火，陽極生陰，專取財煞，運宜西北，雖同以庚壬取貴，其用有不同也。

總之，六月丙火用壬，不同余月用壬，故運入東南，家富千金，西北則貧苦無聊，余月用壬，俱喜行西北之運。

徐樂吾曰：此言六月用壬，與余月不同之點。。既以壬水爲用，自喜北方水旺之地，喜申宮長生之水也。然而六月用壬，喜行西南者，何也？六月三伏生寒，己土泄氣，丙火已漸衰退，雖配合取貴，不能不用庚壬，而運喜東南生旺之地，故與余月用壬不同也。若原局印比多，丙火生旺，則又當別論，仍宜西北之運矣。換言之，喜金生水，若行水地，水火相爭，水土混濁，反有種種顧忌也。

壬寅丁未丙寅壬辰一丁見柱，二壬出幹，位至閣老。

徐樂吾曰：丁壬合去一煞，專用時上獨煞，通根申宮，財藏煞露，源遠流長，富貴宜矣，此明代夏言命造也。

戊午己未丙午己亥名火土用印格，土泄火神，亥有壬甲，早歲貧苦，行北運，家富千金，死於寅運。

徐樂吾曰：火土傷官，泄氣太重，故不取貴，土燥火炎，喜得亥宮壬滋甲木製土，生扶丙火，雖雲用印，須煞印相生也。至寅運，亥寅合，水之氣泄於木，破了傷官，損壽元矣。參閱五月丙火節。

壬寅丁未丙申戊戌土重身輕，爲乞丐而死。

徐樂吾曰：此亦火土傷官，泄氣太重，無木製土，申宮壬水，反爲土所塞，不能透出，故無可用也。

己巳辛未丙午癸巳不見壬水，支成火局，又逢辛合，不作炎上論，好喫奴賤。

徐樂吾曰：此造熬幹癸水，正恐殘疾，癸水易涸，若壬水即不易涸矣。

甲辰辛未丙戌甲午徐樂吾曰：紀文達公（曉嵐）命，雍正二年六月十五日午時。火土傷官生財格，原命印旺，火土木皆爲月令之神，體用同宮，金爲將進之氣，運行西北，官至協辦大學士，卒諡文達。

甲戌辛未丙寅乙未徐樂吾曰：福康安命，乾隆十九年六月十八日未時。生於立秋前三日，金水進氣，原命火土傷官，印綬太旺，初行癸酉運丁亥年，十四歲授侍衛，遜清名臣早達，莫逾於此，累擢進封郡王，交丙運丙辰年卒，年四十三。

壬申丁未丙午丁酉徐樂吾曰：胡文忠公林翼命，嘉慶十七年六月初五日酉時。丙午日坐陽刃，透丁，申宮得祿之金，生起壬水，煞刃相合，正所謂陽刃合煞，威耀萬里也，位至江西巡撫，至亥壬運，煞旺復行煞地，建業立功處，死於刀刃之下，殉職洪楊之難。

丁丑丁未丙子己丑徐樂吾曰：毛昶熙命，嘉慶廿二年六月初四日丑時。火土傷官，翰林出身，官至大學士。

丁丑丁未丙午己丑徐樂吾曰：蔣孟萍命，光緒三年六月廿二日丑時。無壬，專用己土，富而不貴。

三夏丙火總論三夏丙火，陽威性烈，專用壬水。亥宮壬水無力，回克泄氣故也，宜用申宮長生之水，方雲富貴。

徐樂吾曰：三夏丙火，必須壬水解炎，亥爲壬水祿地，四柱見亥，壬水通根祿旺，宜可用矣。然生於四月，巳亥相沖，巳中戊土，回克壬水。生於五月，午中丁己，與亥中壬甲相合，羈絆用神。生於六月，亥未會戊木局，泄水之氣，故不如用申宮長生之水。申中庚金祿旺，又能生水，源遠流長，不虞其涸，方可雲富貴也。

四五月專用壬水，金爲佐，五月亦專用壬水，四五月壬透者富貴。丁多，兼看癸水。六月用壬，但借庚金爲佐。

徐樂吾曰：承上文，言四五月用壬之法也。四五月壬水出幹通根，即可言富貴，有金佐之更佳，六月非庚金爲佐不可，因季月土旺故也。

陽刃合殺，威權萬里。丁火陽刃太旺，正謂陽刃倒戈，無頭之鬼。丙火用壬，身旺坐實方好，忌壬水太多，名煞重身輕。

徐樂吾曰：丙見午爲刃，乾透丁火，再見壬水七煞透幹，合制陽刃，爲陽刃合煞。若有丁無壬，陽刃無制，爲陽刃倒戈。三夏火旺之時，用壬分三節：一、陽刃合煞，五月丙火，月令陽刃，乾透丁火，更見壬水出幹，合制陽刃，名陽刃合煞，主大貴，壬水生旺，須有金爲佐，通根於申，坐實方妙。二、陽刃倒戈，陽刃本爲幫身護祿之物，若見甲木化煞生刃，反害自己，名爲倒戈。如壬水生旺坐實，即無倒戈之患。三、但忌壬水太重，煞重身輕，壓丙無光，雖在三夏，亦有淼水寒象，須甲木或戊土，上兩節專指五月，後一節統三夏言之。

白话通释

六月（未月）的丙火（太阳之火）已进入退气阶段，暑伏天气虽热，但阴气潜生，加之土旺之月，己土大量耗泄丙火的能量。因此，六月丙火的核心调候用神（命局调节的关键元素）是壬水（天干之水），庚金（天干之金）从旁辅佐，以金生水、延续水源。

命局若庚壬同时透干（出现在天干位置）且紧密相生，可期科举登第、仕途显达；有壬而无庚，壬水无源，富贵规模偏小；若戊土出干制壬，有病无药，只能成为一方乡贤；若己土透干混杂，则水土混浊，沦为平庸之人；全无壬水者，格局低劣。

六月用壬有一个反常之处：通常用壬者喜走西北（金水旺地），六月却因丙火本身已渐衰，喜走东南（木火生旺之地）以补足日主根气，若原局印比已旺、丙火自足，则另当别论。

所附命例涵盖明代内阁首辅夏言、清代名臣纪晓岚、福康安、胡林翼等人，印证了庚壬配合、印比生扶的结构在实际命造中的验证。

---

术语笺释

退气

指某五行在当月月令下能量衰减，丙火在火土极盛的六月后段，阴气已悄然孕育，故曰退气。

用神

命局中起到调节平衡作用的关键干支，六月丙火以壬水为用神，庚金为辅助用神。

庚壬两透

庚金与壬水同时出现于四柱天干位置，且庚能生壬、形成有源之水，为上格配置。

阳刃合煞

日主天干逢月令阳刃（丙火逢午月），天干再透七煞（壬水），煞刃相合，主大权大贵，见于五月丙

伤官生财

日主泄气生出伤官（此处指丙火生己土等），伤官再生财星，形成间接流通格局，六月火土伤官命造

今人按语

这段论述的核心逻辑，与现代系统论中的「资源衰减与补偿机制」高度吻合。古人观察到：一个系统在自身能量衰退的阶段，若要维持高效输出，必须引入外部资源（壬水），且这个外部资源本身也需要稳定的来源（庚金生壬）——光有目标，没有持续供给，目标终将落空。

更值得关注的是「六月用壬，运喜东南」这一反常结论。古人早已意识到：规则存在语境依赖，脱离具体条件谈普遍规律，往往适得其反。西北金水之运通常利于用壬者，但当日主本身已不足时，补强根基比继续放大用神更紧迫——这与现代管理学中「补短板优先于放长板」的情境判断如出一辙。

**思考问题**：当你所依赖的核心优势正在衰减时，你会优先「补强自身根基」，还是「继续放大外部资源的作用」？

第31节 · 七月丙火

原文

七月丙火，太陽轉西，陽氣漸衰。日近西山，見土皆晦。惟日照湖海，暮夜光天，故仍用壬水，輔映太陽光輝。

徐樂吾曰：丙火至申爲病地，如太陽過午轉西，陽氣衰矣。日近西山，見土則晦，不比日曬中天時之不易晦也。故不能用食傷。申宮庚金得祿，壬水長生，如丙火通根寅巳，身強用財滋煞，爲七月丙火之正格，用壬不可無印比，宜注意。

如壬多，取戊制方妙。申中有壬，有壬透幹，又見戊土出幹，可雲科甲。如戊藏支內，不過生員。多壬無戊，平常人也。或戊多壬少，亦屬常人。或壬多無癸，一戊出制，所謂衆殺猖狂，一仁可化，必主顯達。

徐樂吾曰：上文言七月丙火，不宜用戊土，然如壬水多，則不能不取戊土製之。但須身強，身強煞旺，七煞旺而有制，運行制煞這鄉，自然貴顯。七煞無制，固不可；制過七煞，亦不可也。申中一壬，多見戊制，是爲制過七煞，只能用申中庚金，化食神以生煞，富而不貴。見癸合戊，亦是羈絆用神，只能取富。

或見一派庚金，不見比印及辛金者，又爲棄命從財，奇特之造，雖不科甲，亦得恩榮，但多依親戚爲進身之階。從財者，以金妻土子。

徐樂吾曰：丙火至申，氣已衰絕，見一派庚金，則棄命從財。凡從格多主依附他人而得恩寵。從財者，或因爲妻子致富。格局無破，自多顯達。此言雖不科甲，亦得恩榮者，申宮庚祿壬生，財旺生官故也。見辛合丙，又成水局，則成化格，惟化不逢時，平常人物。從格之所以之神爲用，即以用爲子，生用爲妻，丙火從庚，當以金爲子，土爲妻也。

用木者，水妻木子，妻必賢能。

徐樂吾曰：七月丙火，陽氣已衰，不離生扶，用壬水不能無印，專取煞印相生。見戊制壬，亦防晦火，不能無甲木，見甲，丙壬氣清，方能取貴也。水能化煞幫身，故妻必賢能。

總之，七月丙火，專壬次戊。

徐樂吾曰：結上文。

壬戌戊申丙申壬辰二壬出幹，有戊出制，太史徐樂吾曰：此造優待考量，雖雲七煞有制，而丙臨申位，生於申月，身弱極矣，能否用戊，爲一問題。行運一派金水，恐是從煞格。戊戌之土，雖逆氣勢，而中有金，土金水三象順序，無礙於從，見。

乙未甲申丙申庚寅財資七煞格，參政。

徐樂吾曰：此爲七月丙火之正格，雖兩申衝寅，兩乾透甲乙，有印相生，日元不弱，以財生煞爲用。

丙申丙申丙午丙申徐樂吾曰：劉銘傳命，道光十六年七月廿五日申時。煞刃格，入元有氣，用財生煞，位至總督。

庚戌甲申丙申癸巳徐樂吾曰：陸寶忠命，道光三十年七月初六日巳時。財官印並透，專取煞印相生。丁運，丁丑年授職編修，是年丁艱，戊運，辛卯年值南書房，子運，丁酉年在浙江學政任丁內艱。卒諡文慎。

戊寅庚申丙寅庚寅徐樂吾曰：金潤泉命，光緒四年七月十八日寅時。用食神生財，富格。

乙酉甲申丙辰戊戌徐樂吾曰：奉軍參謀長楊宇霆命，光緒十一年七月廿日戌時。甲木出幹破戊，用申中壬水，財滋弱煞，辰運戊辰年，死於非命，或雲庚寅時。

乙酉甲申丙辰甲午徐樂吾曰：錢新之命，光緒十一年七月廿日午時。此造疑是癸巳時，巳申相合，戊土製煞，專用庚金，身旺任財，位至銀行經理，若甲午時，必用壬煞，加以夾祿夾印貴，當握政權，不止金融領袖也。

白话通释

七月（申月）的丙火，如同太阳过午转向西沉，阳气已逐渐衰退。太阳贴近西山，遇到土星就会被遮蔽而晦暗。所幸日光仍能照耀湖海水面，暮色中依然辉映天际，因此七月丙火仍须借助壬水（癸水的兄长，代表大江大海）来映衬太阳光辉。

若壬水过多，宜取戊土加以制约。申宫藏有壬水，壬水若透出天干，又见戊土同样透干，可主科第功名。

若戊土只藏于地支而不透干，不过是秀才功名。壬多而无戊，则为平常之人。若壬众多而无癸水干扰，一戊出干制壬，所谓「众杀猖狂，一仁可化」，此人必主显达。

若八字中见一派庚金（财星），既无比肩印星帮身，又无辛金出干，则构成弃命从财格（日干顺势归附最旺之神），属奇特命局。虽未必科第高中，亦能得恩宠荣耀，但进身之路多半须依附亲戚人脉。从财格以金为妻、土为子。

若取木为用神（印星护身），则以水为妻、木为子，妻子必然贤慧能干。

总论：七月丙火，首取壬水，次取戊土。

---

术语笺释

病地

十二长生体系中，丙火行至申位为「病」，表示气力衰退、根基不稳的阶段性状态。

七煞

与日干阴阳相异、且克制日干的天干，丙火（阳火）之七煞为壬水（阳水），煞旺无制则凶，有制或有印

煞印相生

七煞生印星、印星生日干，形成良性制化链条，是命理中主大贵的格局结构。

弃命从财

日干极度衰弱，财星一派独旺，日干无力抵抗，反顺势归附，以财为主，反主富贵。

从格

日干失根无援，顺从八字中力量最旺之神，分从财、从官（煞）、从儿（食伤）等类型。

今人按语

古人观察「七月丙火」的核心逻辑，是一套关于**势能判断与资源匹配**的决策框架。阳气已衰的丙火若强行用事，反受其累；若环境力量（庚金一派）远超个体，顺势「弃命从财」反而是更理性的生存路径。这与行为科学中的「情境适应决策」高度吻合——人的最优策略并非固定不变，而是随当前资源状态动态调整的。命理的符号系统，或许是古人对「个体与环境博弈」的一种系统化编码尝试。

**思考问题**：当外部力量远超你的个人能量时，坚守自我是美德，还是顺势借力才是真正的智慧？

第32节 · 八月丙火

原文

八月丙火八月丙火，日近黃昏，丙有餘光，存於湖海，仍用壬水輔映。

徐樂吾曰：七八月丙火，氣勢衰竭，如日落西山，餘光照於湖海，相映生輝，雖用壬水，不可無比印，丙火之氣衰故也。總以原局有支神會合，身強通根，用財生煞，方妙。若身弱，則須用印比，而木火至秋，乃是死絕之地，休退之氣，勉強用之，總非佳造。若用財，財則黨煞，必以食傷爲引。用土，日近西山，則晦光。惟取壬水輔映，身強用煞，方能用之，而以印比配合，爲富而貴，方爲上格也。

四柱多丙，一壬高透爲奇，定主登科及第，富貴雙全。一壬藏支，亦主秀才。或戊多困水，則假作斯文，不過一方能士。若無壬水，癸亦可用，但發達不久。

徐樂吾曰：用壬，必以四柱多丙爲先決條件，即原局身強之意。不特八月如此，七月亦同此理。身強用財生煞，定主富貴，水進氣故也。壬水藏而不透，用神力薄，行運引出，亦可顯達；若不引出，困於青衿，最怕戊多困水，己多混濁，則無用之人耳。丙火用壬，太陽照於湖海，氣象偉大，故主功名顯達；癸水雨露之澤，雖亦可用，總嫌陰晴無定，配合無情也。

或見辛透，不能從化，但享祖宗餘福，親歿則貧苦到老。或見一丁制辛，爲人奸詐；女命合此，長舌淫賤。

徐樂吾曰：丙火見辛反怯，必須支成金局，從財成格，方爲富貴上命。或四柱水多，格化成氣，亦佳。若柱有劫印，或見微根，不能從化，或假從，不作佳命論。不能從化，爲財多身弱，必主貧苦到老。但享祖宗餘福耳，如一造戊子辛酉丙申己丑是也。丙火無氣，非原命印比幫助身旺，不能用財官。或見丁出幹，助丙制辛，不能言從。酉宮爲丙火死地，金神當旺，丁火長生，陽極陰生，非真生也，制辛無力，爲進退失據之象，故男主奸詐，女主淫賤。

或成金局，無辛出幹，不作從財論，乃朱門餓孚。如支成金局，有辛出幹，不見比劫，此從財格，反主富貴。或得貴人提拔，親戚提拔，妻賢內助。用水者，金妻水子；從財者，土妻金子。

徐樂吾曰：上言乾透辛金，支無金局，不能從化；此言支成金局，而辛金不透，亦不作從財論，乃財多身弱，雖在朱門，同於餓莩。如辛金出幹，支成金局，不見比劫，此爲真從財格。格真局正，必主顯達。從格主因人而致富貴，從財，主得內助力。用水，謂四柱多丙而用壬水也，以金爲妻，水爲子。從財者，土妻金子。

丙子丁酉丙午丁酉兩間不雜，財資七煞格，出將入相，生子時，不貴。

徐樂吾曰：八月酉金秉令，財資子水官星，以官制刃護財，官刃爲用，出將入相，爲富貴雙全之造。八月丙火退氣，所恃全在午火，如生子時，衝破午刃，不僅貴氣消失，並恐不得善終。

丙寅丁酉丙辰丁酉兩間不雜，位至尚書。

徐樂吾曰：此造專用財星，好在日元坐辰，冠帶之地，丙火有氣，食神通財刃之氣，更喜年逢丙寅，丙火長生，日元有根也。加以兩幹不雜，格局清純，富而兼貴。

己卯癸酉丙子戊子傷官生財格，參戎，但陰刑殺重，卯運陣亡。

徐樂吾曰：癸水官星，爲己土傷官所克，故用傷官生財，而不用財官也。但丙火全恃卯印相生，子午卯酉四衝，柱備子卯酉，而運逢午卯，皆有生命之危，原有卯酉衝，印綬被傷，再逢卯運，衰神衝旺，財星破印顯然矣。

丁酉己酉丙申丁酉財滋七煞，故專用壬水，惜二丁出幹，財神不顯，迂儒秀才，刑而且孤。

徐樂吾曰：此造雖有兩丁助丙，而丙臨申位，丙不通根，財旺身弱無印生助，宜其刑而且孤，己土出幹，晦丙濁壬，雲：清氣還嫌官不起，故爲迂儒也。

丙申丁酉丙戌乙未秀才、大富、無兄弟、五子徐樂吾曰：此造丙火坐戌，通根火庫，更得乙未印綬生之，火旺用金，故大富。得力在時，故多子，昆季應合而無，殆因八月火臨死地故耳。

丁丑己酉丙午己丑徐樂吾曰：唐子培命，光緒三年八月廿四日丑時。火旺用金，更得己土生之，傷官生財，鉅富之格。

己卯癸酉丙辰戊戌徐樂吾曰：汲金純命，光緒五年八月十五日戌時。無壬，癸爲戊己所困，用傷官生財，乃富而非貴，以卯辰酉戌，東西夾拱，官至軍長。

辛巳丁酉丙寅己亥徐樂吾曰：王瑤卿命，光緒七年八月初七日亥時。身旺用財而見丁制辛，專用己土傷官，丙寅紅豔桃花，傷官合起桃花，爲一代名伶。

白话通释

八月的丙火，犹如日薄西山，阳气虽衰，余晖仍倒映于湖海之上——此时仍需壬水（大江大海，代表官杀之力）来承托映衬。

日主身强时，用壬水相辅，是最佳格局，可主功名富贵；壬水藏于地支、未透天干，则力量稍薄，仍可有所成就；最怕戊土过多，将壬水困死，则纵有才华，也不过地方上的能人，难以大显。若无壬水，癸水也可替代，但属阴柔之泽，气象不够宏阔，成就难以持久。

若四柱见辛金透出而无法从化（顺势归从），则只能享祖上余荫，亲长去世后便渐趋贫苦；若见丁火制辛，则人易奸诈；女命若合此格，性情刁钻、行事不端。

若地支会成金局且辛金透干、不见比劫，构成真正的「从财格」，反主大富大贵，得贵人提携、妻贤内助。

若地支虽成金局但辛金不透干，则财多身弱，纵居豪门，不过是朱门饿莩。

文末附数例实命：有财滋七煞出将入相者，有伤官生财致巨富者，有从财格成名伶者，各依格局高下，印证前述法则。

---

术语笺释

壬水辅映

壬水属大河大海，丙火照于其上，光辉倍显，象征借官杀之力彰显才华，是秋丙用神首选。

身强通根

日主（丙火）在地支有气可依，根基稳固，方能承担财官之重，否则有官有财反成累赘。

从财格

日主极弱、财星极旺，放弃抵抗、顺势归从财星，反能借财势得贵，须格局纯粹方成真从。

财资七煞

财星（金）生助七煞（水），以煞制刃，形成「财—煞—刃」的制衡结构，是出将入相的强格。

伤官生财

食伤（土）克泄日主之气，但同时生助财星（金），是日主弱时化解官煞、转而求富的变通之道。

今人按语

古人观察到：同样是秋日丙火，有人得水映衬则光辉倍增，有人被土掩盖则黯然失色——这背后是一种关于「借势」与「环境适配」的朴素认知。人在状态低落（如事业转型期、精力衰退期）时，单靠自我燃烧难以持久，真正的智慧在于找到能「映照」自己的平台与合作者，让有限的能量产生最大的回响。「太阳照于湖海，气象伟大」——不是太阳更强了，是它找对了承载它的介质。

**思考：你现在的处境，是在「湖海」中被映衬，还是被「戊土」困住了水源？**

第33节 · 九月丙火

原文

九月丙火九月丙火，火氣愈退，忌土晦光，必須先用甲木，次取壬水。

徐樂吾曰：丙火至九月，爲墓地之火，最易爲土晦光，而亦最忌晦光，見壬水，如太陽落於地平線下餘光從江湖波浪中返映而上，分外光輝，故先取甲木製土，再用壬水輔映。

甲壬兩透，科甲有準，富貴非凡。若無壬輔丙資甲，得癸透幹，雖不科甲，亦主異途顯達。壬癸藏支，貢監而已。甲藏壬透，無庚破甲，可許秀才。或庚戊困了水木，定是庸才。無甲壬癸者，下格。

徐樂吾曰：九月萬物收斂之時，土燥木枯，用甲不能無水。在九月，壬水，癸水，其用略同，但壬水兼有輔丙之功，癸水僅有潤木之用，故見之於徵驗，有不同耳。但不可有戊困癸，戊透，則非有甲制戊不可。若甲木藏支，制戊裏薄，再見庚金破甲，則戊困壬癸矣。戊庚困了水木，則與原局無甲壬癸相同，雖有若無，定爲下格也。

或一派火土，雖不太旺，亦自燥矣，如不離鄉過繼，亦主奔流到老，或作僧道。加以無庚辛壬癸出幹，必主貧夭。

徐樂吾曰：戌宮戊土、丁火，本爲燥土，加以丙火日干，故云雖不太旺，亦已燥矣。偏枯之象，主離鄉奔波。若一派火土，而無庚辛壬癸救濟，必爲夭折。如一造戊戌己未丙戌乙未。丙火不旺而旱燥，乃離鄉出世之命，柱無庚辛壬癸救濟，終爲貧夭也。

或支成火局，炎上失時，若運入南方，一貧撤骨。

徐樂吾曰：九月丙火入墓，炎上非其時，凡炎上格必須行東南運，合於炎上之性，則吉，見上五月節。運行西北，即得時成格，亦難發達，況失令乎！

或己土出幹，甲木不透，雖有比肩助身，難制當權之土，無用人也。

徐樂吾曰：九月土燥而重，必須以水潤甲木爲用，無壬癸甲，雖丙火多見亦無益。

用甲者，水妻木子，用壬者，金妻水子。

徐樂吾曰：戊己出幹，必須用甲去病爲貴也。壬透甲藏，則用壬水，而以甲化煞也。用甲者，印爲子，官煞爲妻；用壬者，官煞爲子，財爲妻。

己亥甲戌丙子戊子甲出天干，又逢生地，孝廉。

徐樂吾曰：用印製傷存官爲用。

丙申戊戌丙午戊戌兩間不雜，支成火局，專用壬水，先貧後富。

徐樂吾曰：日坐陽刃，午戌會局，戊土出幹，用申中金水。年逢壬煞，煞刃相制，格局取貴。惜戊土出幹，柱無甲木，戊土晦丙制壬而生申中庚金，變爲富格矣。

戊戌壬戌丙寅壬辰富大貴小，因甲藏壬透故也。

徐樂吾曰：壬水出幹，因甲藏壬透故也。

己酉甲戌丙寅庚寅孤貧徐樂吾曰：雖有甲木出幹，柱無壬癸，土燥木枯，無所用之。

庚戌丙戌丙寅壬辰富大貴小，因甲藏壬透故也，僅一貢士。

徐樂吾曰：庚壬並透，惜庚壬皆不通根，僅一貢耳。

丙寅戊戌丙申戊子徐樂吾曰：洪北江命，字稚存，乾隆十一年九月初三日子時。用申宮庚金生壬癸，惜戊土太重，甲木藏寅，不能破土，以進士授職編修。

丁丑庚戌丙午庚寅徐樂吾曰：沈桂芬命，嘉慶廿二年九月初五日寅時。此造表面似用時上偏財，不知寅午戌會局，實失時之炎上格也，運行甲寅乙卯，翰林出身，官拜大學士。

辛巳戊戌丙戌壬辰徐樂吾曰：馬新貽命，道光元年十月初九日辰時。辛金泄土生壬，進士出身，位至總督，惜柱無甲木，運行壬辰，被剌殞命。

白话通释

九月（戌月）的丙火，火气已日渐衰退。这一时节，土多会遮蔽日光，因此用神首选甲木，其次取壬水。

徐乐吾注解道：丙火到了九月，进入「墓库」之地，最容易被土所晦暗，而它也最惧怕这种晦暗。若见壬水，就如同太阳沉落地平线以下，余晖从江河波浪中反映而上，格外光彩照人——所以要先以甲木制约土，再借壬水映照辉光。

若甲、壬同时透出天干，仕途功名可期，富贵非凡。若无壬水辅助、仅以甲木护丙，而有癸水透干，虽不能走科甲正途，也能另辟蹊径取得显达。壬、癸若藏于地支不透，则仅得贡生、监生（中等功名）而已。

甲木藏支、壬水透干，且无庚金破坏甲木者，可望取得秀才功名。若庚金、戊土同时压制水与木，则必是平庸之人。完全没有甲、壬、癸的，属下格。

九月万物收敛，土性燥热，木气枯槁，用甲不能没有水的滋润。壬水与癸水在九月功用略近，但壬水兼有映照丙火之效，癸水仅有润泽甲木之用，因此实际验证结果有所不同。切不可让戊土制伏癸水；若戊土透干，必须有甲木来制约。若甲藏支中、制土力薄，再见庚金破甲，则戊土困住壬癸，水木皆受压制，与原局无甲、壬、癸的情形等同，虽有若无，仍为下格。

若命局一派火土，虽不极旺，也已燥热不堪——此类人，轻则离乡过继、寄人篱下，重则一生奔波流离，或出家为僧道。若再无庚、辛、壬、癸出干救济，必主贫困夭折。

若地支会成火局，炎上之势已失天时，若再行南方火运，必然一贫彻骨。

若己土透干而甲木不透，即便有比肩丙火助身，也难制当权之土气，此为无用之格。

用甲为用神者，以水为妻、木为子；用壬为用神者，以金为妻、水为子。

---

今人按语

九月丙火最核心的困境，是「光源本身无误，却被环境遮蔽」。古人以「土晦光」作比：太阳没有变暗，是厚土阻断了光的传播路径。这与心理学中「情境压制效应」颇为呼应——个体的才能若缺乏适当的表达渠道（甲木），又没有能够反射、放大其价值的外部媒介（壬水），再强的内在潜力也难以被他人感知。

更值得玩味的是，原文对「调候」的重视并不在于强化主体本身，而在于创造让光自然散发的外部条件——这与行为科学中「减少阻力往往比增加推力更有效」的原则不谋而合。

一个留给读者的问题：此刻阻碍你发光的，究竟是能力本身不足，还是那片「壬水」——那个能映照和传递你价值的人或平台——还没有出现？

第34节 · 十月丙火

原文

十月丙火十月丙火，太陽失令，得見甲戊庚齊透，科甲有準，風土不及，終成選拔，主爲人性好清高，斯文領袖。

徐樂吾曰：十月火絕地，休囚之極，宜用甲木以生之，亥宮壬水秉令，甲木雖長生不旺，溼木無焰，得戊土製水，即所以培木，木旺自然生丙火也，丙火以見壬水爲貴，戊土製壬，失輔映生輝之意，故又取庚金爲輔，庚金化戊土以生壬水，用取煞印相生，故見甲戊庚齊透者，富貴有準也。

或丙日辛透，又見辰字，化合逢時，大貴之命。

徐樂吾曰：化氣之中，丙火見辛，最不易合化，較甲木見己爲尤甚，雲：五陽皆陽丙爲最，蓋丙火陽剛之性，又以我克化而爲克我，非地支全見金水，丙火氣勢死絕，不易化也。生於亥月水旺之時，支成水局，或全北方。年或時見壬辰，方爲真化，化合得時，主大富貴。

或四柱多壬、多申，無甲，作棄命從殺論，雖不發科甲，亦不失宦門顯貴。

徐樂吾曰：從格不能見印，有印則生機不決，不作從論。況亥宮甲木，申宮有庚，庚金制甲，木之生機斷絕，丙火方能從煞，，不以從煞論，以有甲木泄煞之氣，煞印相生，丙火絕而不絕故也，無申不作從論。若甲透，則木氣動，自能生火，即見庚金制之，亦不能作從論也。

或壬多有甲，無戊，卻非從殺，宜用己土混壬方妙。

徐樂吾曰：壬多有甲，無戊，亥宮甲木長生，雖四柱壬多，月令得祿，，不以從煞論，以有甲木泄煞之氣，煞印相生，丙火絕而不絕故也，水旺木浮，有土混之，培木之根，宜用己土混壬，混非制也。壬水衝奔，非己土所能制。有己亦不能從。然己土混壬，水得土和，即能生木，爲丙火之根。火能生土，土製水培木，火藉以生，即反生之意也。所謂有甲者，出幹更佳，無木，見卯未會局，旺同甲木，亥與未會，理同己土混壬。或壬多無甲，而有戊己，亦不能從。非僅逆水氣勢，蓋壬水得土製之，能反生木，亥宮甲木有生意，即可爲丙火之根也。

總之，十月丙火，木旺宜庚，水旺宜戊，火旺用壬，隨宜酌用可也。若水多無戊，木盛無庚，常人而已。

徐樂吾曰：此言應病與藥之用，與首節甲戊庚齊透不同，木旺宜庚，用財損印也。水旺宜戊，以戊土爲提防，反生甲木印也。還在亥宮甲木有氣，只須戊土製水，便成反生之功。然原局丙火必須生旺，方可用戊，否則，克泄交集，非所宜也。火旺用壬輔映光輝，亦以印爲通關之神，故以甲木爲關，庚戊壬隨時損益可也，甲申乙亥丙戌庚寅庚甲兩透，戊土得位，廉使。

徐樂吾曰：雖生於十月，印旺身強，以庚金財生官爲用。戊土旺於戌，故云戊土得位。

壬辰辛亥丙戌戊子孝廉。

徐樂吾曰：此造身弱，以戊土製水爲用，丙火通根身庫，壬水出幹，得甲木則貴，身煞非旺而用戊土，喜用均不得令，平常格局也。

辛巳己亥丙子壬辰此命水多，取己土，大富貴，亦壽考。

徐樂吾曰：此造用己土混壬，以生甲木，妙在年支巳火爲助，木得水土而生，宜有陽和之氣助之，方能滋長。用在甲木，輔佐得力也。陳調元丙戌己亥丙子壬辰，亦是己土混壬，反生甲木，好在丙火透幹，太陽普照，甲木得其生助，格外有力。故同一用印，輔佐配合，大相懸殊，格局高下，洵不易辨也。

辛巳己亥丙子壬辰此命水多，取己土作用，大富貴亦壽考，又生貴子。

徐樂吾曰：此造即己土混壬格，丙火生十月，絕地逢生，大貴之命。絕地逢生者，日元逢絕，印綬長生也。

然亥宮壬水當旺，衝奔之水，不能生木，取己土混合壬水，俾成反生之功。格局爲己土混壬，用神仍在甲木，與戊土提防用法，截然不同。凡用壬水，皆忌己土混濁，獨有此格，利用其混濁，以培甲木生丙火，爲奇特之格也。

辛未己亥丙辰己亥徐樂吾曰：曾文正公國藩命，嘉慶十六年十月十一日亥時。己土混壬格，出將入相，說明詳上辛巳造，亥未拱卯，化煞爲印，尤見精采也。

壬申辛亥丙午庚寅徐樂吾曰：左文龍公宗棠命，嘉慶十七年十月初七日寅時。丙午日坐陽刃，壬煞臨生得祿，煞刃兩停，取寅宮甲木爲用，早年壬子、癸丑困頓，入甲寅、乙卯東南運，封侯拜相，宜哉，官至總督，封恪靖侯。

壬申辛亥丙寅庚寅徐樂吾曰：徐宗瀛命，嘉慶十七年十月廿七寅時。壬水當旺，更得財生，取寅宮甲木爲用，位至總督。

白话通释

十月（亥月）丙火生于水旺之时，太阳失去当令之势，处于休囚极地。亥宫壬水秉令，丙火气势最弱，需借甲木为印绶以生扶。然亥月湿木无焰，须以戊土制水培木，木气得根方能生火。丙火以壬水辉映为贵，但戊土若制壬过重，则失去水火交辉之美，故再取庚金为辅——庚金化戊土之气，转而生壬水，形成「杀印相生」之局。因此，甲、戊、庚三者齐透天干，富贵可期，其人性情清高，有儒雅领袖之风。

若丙日见辛金透干，又有辰字（辰为水库），水势旺盛，丙辛得时化水，为真化气格，主大富大贵。

若四柱壬水或申金过多，且无甲木，则丙火气绝力尽，只得从杀而行，虽未必科甲高中，仍可跻身仕宦显贵之列。若壬多而有甲、无戊，不作从杀论，宜以己土混壬——己土非制壬，而是调和壬水之冲奔，使水得土和后反能生木，木生丙火，形成反生之妙用。

总纲：十月丙火，木旺宜庚（以财损印）；水旺宜戊（以土培木）；火旺用壬（以水辉映）。水多无戊、木盛无庚，则格局平庸，难成大器。

附录四位历史命主：曾国藩（己土混壬格，出将入相）、左宗棠（杀刃两停，封侯拜相）等，均为此月丙火之典范印证。

---

术语笺释

杀印相生

七杀（克身之星）生印绶（护身之星），印再生日元，形成良性循环，化凶为贵。

从杀格

日元气势极弱，无力抵抗，顺从七杀之气势而行，反以杀为用神。

己土混壬

以己土调和壬水冲奔之势，非强制，而是使水性变缓，得以反哺甲木生长。

绝地逢生

日元落于绝地（气势断绝之处），但印绶在该地长生，借印之力使日元得以续命。

反生

制约之中暗含生扶，如土制水、水反能生木，逆向传导，最终仍归于生日元。

今人按语

古人观察亥月丙火的处境，本质上是在讨论「极度逆境中的资源整合」。当一个人处于最不利的外部环境时（太阳失令），单靠自身硬撑毫无意义，关键在于能否找到「中间层」——甲木是连接壬水与丙火的枢纽，它既承接压力，又向上传递能量。这与现代组织行为学中「缓冲角色」的价值高度吻合：逆境中最有用的人，往往不是最强的人，而是能将资源转化传导的人。己土混壬更是一个反直觉的智慧：不是消灭对立力量，而是改变其流向，使其为己所用。

**值得思考的问题：**你生命中有没有某种「壬水」——看似强大的阻力，却因为你加入了某个「己土」，反而变成了推动你生长的养分？

第35节 · 十一月丙火

原文

十一月丙火，冬至一陽生，弱中復強，壬水爲最，戊土佐之。

徐樂吾曰：十一月丙火，冬至之前，與十月同看。冬至之後，一陽來複，弱中復強，日主強，方能用食神制煞。丙火用壬，水火既濟，仲冬壬水專旺之時，故用戊土爲佐，爲最適宜之用，特非身強不可耳。

壬戊兩透，科甲有準，即風土不及，定然選拔；多戊見己，不過秀才，或異途顯達；用戊者，不可少甲，壬戊酌用。

徐樂吾曰：身強，壬戌兩透，以食神制煞爲用，可許科甲。無戊見己，力量不足，異途功名。“用戊不可少甲”句，最爲扼要，冬至之後，雖雲一陽來複，究屬氣勢甚微，丙火雖喜壬水輔映，必須甲木生助火旺，方能相得益彰，用壬不可少甲，用戊更不可無甲，日元生旺，方可用食神制煞也。至於多戊見己，制煞太過，因壬水乘旺，故爲儒林之秀，柱有甲丙，配合得宜，異途顯達。否則，制過七煞，拘謹寒儒而已，功名不可得也。身旺用壬，壬多用戊，須看日元之旺弱而酌用之。

或一派壬水，專用戊土，此人雖不成名，文章邁衆，但一生名利虛浮。何也？因戊晦光，須甲木爲藥也。或水多無戊，火多無壬，配合不得中和。下格。或無壬水，癸亦可用，但不甚顯。

徐樂吾曰：十一月失令之火，見一派壬水，不能不用戊土，煞旺有制，故有才能。但戊土則塵埃障天，晦丙壬之光，丙火又微弱無氣，雖才能出衆，亦名利虛浮。用戊土則克泄交集，非用甲木爲救不可。丙火見壬水，而得甲木引化，水火既濟，可以化壬制戊，而生丙火，三得其用，顯達無疑。丙火不畏壬水之克，如日照湖海，光明倍增，則名利兩全。總之，日元衰弱，用財煞或用食神制煞，皆非上格，非用印不可也，如原命印劫太多，又非用煞不可，無煞亦非上格。

或無壬水，有癸出幹，得金滋無傷，又有丙透以解凍，可許衣衿。

徐樂吾曰：承上文，如原命印劫太多，非壬煞不貴。無壬用癸，則不及壬水之顯，蓋癸水爲雨露之水，其用不同也。用在官星，用官必須財生，以得金滋生爲美，不可見戊土傷官。但仲冬癸水如霜雪，丙火寒日無光，非有比肩出而解凍，不足以救，幫助日元，方能壬財官也。故有丙透者，可許衣衿。

或四柱多壬無甲，乃作棄命從殺，亦有云路。

徐樂吾曰：丙臨子申，氣勢垂絕，四柱多壬無甲，乃作棄命從煞論，支下以會水局，或全北方爲美，乃變格。

或水多，有甲，無戊，卻非從殺，宜用己土濁壬。十一月丙火，與十月頗同。

徐樂吾曰：濁壬，即混壬，用法與十月同。但十月亥宮甲木有氣，如甲木不透，可用亥宮之甲。若十一月甲木不透，非見寅不可。更須有丙火比肩助之。水土寒凍，無丙火，木無生機也，或見寅支亦可用。

總之，十一月丙火，甲不可少，蓋忌土晦光，故用甲以破之。若用壬，冬水成冰，不見比肩，須酌用之。

徐樂吾曰：十一月丙火，在衰絕之地，氣勢休囚，不可無甲以生之，水旺不可無戊制，而衰絕之火，見土晦光，非用甲破土不能顯，此言用戊制壬也。仲冬天寒地凍，壬水成冰，非支成火局，幹見比肩，不能用壬水，蓋衰絕之火，而見當旺之水，被其剋制則易，爲我所用則難，切須慎重斟酌用之。

辛亥庚子丙寅庚寅佈政。

徐樂吾曰：年月金水氣旺，喜得日時兩寅，寅中暗藏甲木，更有丙火助之，運行南方，宜乎貴矣。

辛酉庚子丙子癸巳丙癸見幹，小福貴。

徐樂吾曰：喜得日祿歸時，日元有根，而運程中年之後，乙未、甲午、木火相生，宜得善其終矣。

辛丑庚子丙戌戊子金寒水凍，戊晦丙光，貧而且夭。

徐樂吾曰：日元通根於戌，較爲弱矣。上造癸水透幹，此造癸水藏子，相等也。總之，水火相持之局，非用甲木不可，無木相生，而運程西北，木火死絕之地，決無善況也。

辛酉庚子丙辰己丑徐樂吾曰：唐紹儀命，咸豐十一年十二月初三日丑時。仲冬丙火，不能無丙甲，此造子酉夾戌亥，辰醜夾寅卯，卯戌寅亥相合，成暗劫暗印，以木火虛神爲用，地位全齊，所以爲貴，運行南方，位至總揆。

辛未庚子丙戌甲午徐樂吾曰：名醫夏應堂命，同治十年十月廿九日午時。寒日爲溫，雖見午戌會局，仍用甲木。運行乙木甲木，名重一時，歿於癸運。

庚辰戊子丙子庚寅徐樂吾曰：談丹崖命，光緒六年十一月十二日寅時。專到寅宮甲木爲用，丙火見戊土晦光，則不貴，戊土製水生財，使甲木得盡生扶之用，則爲富格。運行東南，任大陸銀行經理，卒於癸酉年，年五十四。

甲子丙子丙寅丙申徐樂吾曰：鹽商周湘艙命，同治三年十一月廿九日申時。專用甲木，更有丙火爲助，然富重貴輕者，則以無壬水輔映光輝，清氣不足也，歿於未運甲戌年。

癸未甲子丙戌辛卯徐樂吾曰：張鴻志命，光緒九年十一月初九日卯時。無壬用癸，官星乘旺秉令，更得甲木生助，惜丙辛一合，日元戀財而不向官印，用神不專爲病也，位至行政院祕書長。又汪櫟園命：壬辰時，年月日皆同，壬水出幹，位至大理院長。

白话通释

十一月的丙火（冬月，子月），冬至之前与十月用法相同，属于极衰之时。冬至之后，一阳初生，火势由弱转强，但仍属微弱。此时壬水（七杀）是最重要的用神，戊土（食神）辅助制杀。

若壬、戊二字同时透出天干，可期科举功名；若戊土多而见己土，则力量不足，只能是秀才或走偏门晋升。关键在于：用戊土不可缺少甲木，用壬水同样不可少甲——冬至后一阳初生，气势微弱，丙火须借甲木（印星）生扶才能真正有力，三者相配，方能相得益彰。

若天干一派壬水，只能专用戊土制杀，此人虽有才华文章出众，却一生名利飘浮——因为戊土遮蔽天光，又无甲木疏通，克泄交集，格局终究受损。若壬水过多无戊，或火多无壬，配合失衡，皆属下格。无壬水时，癸水（正官）也可用，但显贵程度不及壬水。

四柱若壬水极旺而无甲木，丙火气势近于断绝，则作「弃命从杀」论，地支若会成水局或全北方，反能走出一条仕途。水多有甲无戊，则用己土混壬（减弱壬水的冲击）。

总结：十一月丙火，甲木不可或缺。忌土晦光，故用甲破土；若用壬，寒冬水冻，须有比肩丙火或地支火局相助，方可驾驭，切须审慎斟酌。

---

术语笺释

丙火失令

丙火生于子月（农历十一月），当月属水旺之地，火气休囚，谓之「失令」，即时令不利于日主。

一阳来复

冬至节气后，阴极阳生，象征丙火由极衰开始缓慢回升，但仍属幼弱之阳，不可高估其力量。

食神制杀

食神（戊土）克制七杀（壬水），使凶猛的杀星受到约束而为我所用，是命局中常见的制化结构。

戊晦丙光

戊土厚重，如尘埃遮天，覆盖丙火光辉，使日主才华无从彰显，需甲木（印星）疏土破壅。

弃命从杀

日主极衰、杀星极旺，与其勉强抵抗，不如顺势归从，以杀星为格局核心，反成变格贵命。

今人按语

这一章的核心，是在极端劣势环境下如何寻找「支点」的问题。冬月丙火，能量几近枯竭，古人并未简单判定「弱者无用」，而是精细地分析：弱到什么程度？有没有生扶的条件？能否借助外力达成制衡？这种思维方式与现代心理学中的「资源取向」（resource-orientedapproach）高度吻合——不是盯着缺陷，而是寻找可用的支点。甲木在此扮演的角色尤为耐人寻味：它既生火（支持日主），又破土（清除障碍），一物两用，体现了古人对「中间变量」的敏锐洞察。更值得注意的是「弃命从杀」——在彻底无力抵抗时，顺势而为反成出路，这与行为决策研究中「接受约束条件、在框架内寻求最优」的策略如出一辙。

你是否也有过这样的经历：与其硬撑，不如重新定义游戏规则，反而走出一条路？

第36节 · 十二月丙火

原文

十二月丙火十二月丙火，氣進二陽，每雪欺霜，喜壬爲用，己土司令，土多又不可少甲徐樂吾曰：丙火不畏水克，獨畏土泄，日照江湖，分外晶瑩，非壬無以取貴，非甲不能生丙。十二月見壬水，爲雪後陽光，非壬無以取貴。不論土之有無、多寡。皆不能無甲爲輔也。

壬甲兩透，科甲有準，雖風土淺薄，貢監可許。甲藏，不過秀才；或無甲，一壬高透，富中取貴，三春皆利。

徐樂吾曰：壬甲兩透，必爲科甲之貴，甲藏而運程東南，木火得地，亦可取貴也。十二月己土秉令，無形之中，晦丙濁壬，無甲不以貴取，然見壬透，亦有晶瑩之象，須身強，坐下會局，此所以三春皆利也，特富重而貴輕耳。

或一派己土，不見甲乙，名假傷官格，聰明性傲，冬日無溫，故假名假利。若見甲木，即當以傷官佩印爲用，名利兼全矣。

徐樂吾曰：一派己土，爲火土傷官，傷官格，性情必聰明而傲。唯生於冬令，雖雲二陽進氣，究非春夏可比，寒火凍土，格非上乘。

或一派癸水，己土出幹，必自創基業。若己土製癸太多，又取辛金泄己滋癸，必透癸乃秀，雖不成名，必清雅文墨之士。

徐樂吾曰：一派癸水，爲官多化煞，身強取己土製之，身弱用甲木化之，同上壬水。若癸水不弱，或土多水少，制伏太過，必取辛金生之，爲財生官旺。醜中己癸辛同宮，己癸出幹，月令同宮得用，必爲創立之人，得辛金並出，泄己滋癸，爲喜用同宮聚氣，雖非得時秉令之比，格局亦清純可喜，顯貴之徽，即不成名，不失爲清雅之士也。喜用同宮爲看法之一，如合於日元之需要而得用者，必貴之命，即不得用，亦爲一種取貴之徵也。

癸卯乙丑丙午壬辰統領。

徐樂吾曰：日元坐刃，七煞出幹，殺刃格也。妙在乙木正印透幹得祿，辰午夾巳祿，醜卯夾長生，日元暗旺，行金水運，有印化之，宜爲大貴之格。

乙丑己丑丙寅庚寅二甲制土，按察。

徐樂吾曰：火土傷官佩印也，非印何以取貴。

乙巳己丑丙申癸巳用辛得金局，白手成家。

徐樂吾曰：丙臨申位，氣勢不足，幸年時兩巳得祿，丙火得祿，巳醜會局，火土傷官用財，商界人物，癸水被傷，故不貴也。

戊戌乙丑丙辰戊戌徐樂吾曰：陶澍命，乾隆四十三年十一月三十日戌時。土重而實，格成稼穡，生於大寒前三日，天寒地凍，喜冬日溫和，以乙木爲用，火土傷官之變也。雲：子旺母衰之局，宜助其母，運行南方，土暖而潤生，萬物得逐其生，巳運壬午任皖撫，午運庚寅年督兩江，土暖而生，顯然可見，卒於未運己亥年，壽六十二，諡文毅。

辛酉辛丑丙寅壬辰徐樂吾曰：印光老法師命，咸豐十一年十二月十三日辰時。財旺煞高，專用寅宮木火。寅辰夾卯，氣聚東方，卯爲壬水之貴，丙貴在酉，辛貴在寅，滿盤天乙而值華蓋，宜爲僧道之首。運行乙未、甲午，名滿天下，至癸運，閉關修養。

丙子辛丑丙申戊子徐樂吾曰：曹汝霖命，光緒二年十二月初十日子時。丙辛爭合，無辰不作從化論，取辛金泄戊土，以護子水官星，雖值二陽進氣，究嫌身弱，行東方運，位至財政交通總長。

癸未乙丑丙寅庚寅徐樂吾曰：褚民誼命，光緒九年十二月廿日寅時。日時兩寅，二陽進氣，丙火旺相，取庚寅泄己土，滋癸水，喜癸水出幹，位至行政院祕書長。

[bzsex=1]戊戌乙丑丙戌癸巳徐樂吾曰：尚小云命，光緒廿四年十二月初七日巳時。癸水出幹，戊土傷之，土重傷癸，僅爲名伶。

白话通释

十二月的丙火（八字日柱天干为丙者）正值冬至后阳气初生、二阳渐进之时，天地虽积雪凝霜，阳光犹在。此月己土当令，土气旺盛易晦蔽火光，故最宜以壬水为核心用神，辅以甲木疏土生火，三者协同，命格方能流通。

若壬水与甲木同时透出天干，格局端正，可取功名之贵；家境即便平寒，亦可至贡监之位。甲木藏于地支而不透，成就稍逊；若无甲而壬水一透高干，富中仍可取贵，行东南春运亦皆有利。

若八字一片己土、不见甲乙，构成「假伤官格」，此人聪慧而性情傲岸，然寒冬之火根基不足，名利多流于虚浮。一旦见甲木，则伤官配印，名利可兼得。

若一片癸水出现、己土透干能制水，此人多白手起家，善于开创局面。若土多制水太过，可取辛金泄土生水，结构清纯，即便不显贵，亦是风雅文士之命。

书中列举数命为证：陶澍（两江总督）以乙木为用，土暖而润；印光法师财旺煞高，寅辰夹卯气聚东方，满盘天乙，宜为僧道之首；曹汝霖身弱行东方运，位至总长；尚小云土重伤癸，仅成名伶。

---

术语笺释

丙火

八字日主，象征太阳，性情光明外向，冬生者需水木调候方能显贵。

用神

命局中最能补益日主、调节寒燥的关键五行，即命格运作的核心资源。

伤官格

日主所生之五行克制官星，聪慧好胜，格局优劣取决于是否有印星配合。

调候

寒月生人须借助特定五行平衡气候，壬水映日、甲木疏土，使格局流通有情。

喜用同宫

喜神与用神同藏一地支，气势凝聚不散，命格品质随之提升。

今人按语

古人观察到，冬日阳光若要真正温暖大地，仅有光源本身（丙火）远远不够，还需要水面的折射（壬水）与木的疏导（甲木）——三者协同，才能形成「雪后阳光、分外晶莹」的效果。这背后隐藏的，是一种对「系统配合」的朴素理解：个人才能不是孤立存在的，其发挥高度依赖外部条件的激活。行为科学中的「情境效应」与此高度契合——同样的人置于不同的结构中，往往产生截然不同的结果。古人将这种规律编码进命理语言，本质上是在提醒：资质需要找到匹配的土壤才能显现。

你身边，是否已经找到那片让自己「雪后阳光般晶莹」的环境？

第37节 · 正月丁火

原文

正月丁火，甲木當權，乃爲母旺，非庚不能劈甲，何以引丁，先庚次壬。

徐樂吾曰：正月丁火，寅宮自有甲木，月令正印主事，非用庚劈甲，不能引丁，此言其配置也。丁火不能離甲，無甲丁無所附麗，不特日元如此，取用亦同。正月寅宮自有甲木，故先庚，然亦不可無水，無水木火太炎，氣不中和，故以庚壬財官爲用。

或一派甲木，無庚制之，非貧即夭；火只一甲木，多見乙木者，必離鄉之客，焉問妻兒？或見甲乙，生庚子時，又主妻早子早，且可採芹。

徐樂吾曰：一派甲木，木盛火塞，必須用才破印，無庚制之，貧夭之象。多見乙木，爲枯草引燈，旺氣及身而止，無泄無克，必爲離鄉之人，無妻兒之奉。丁日盾幹，惟生庚子、庚戌兩時，庚金財星破印，立見子水偏官，故又主妻早子早，偏官不透，儒秀而已，雲：清氣還嫌官不起。是也。正月甲木，必須癸水潤澤，庚子支藏癸水，木得水潤，而有庚金劈甲引丁，故雖甲乙多見而不礙。雖不能取貴，亦有相當成就也。

得壬化木，弱極復生，合此必主大貴。但此化合，反以不見庚破格爲妙，有庚不過秀才。

徐樂吾曰：丁壬化木喜逢寅，以得寅月、寅時爲妙，合此者必主大貴。見庚金，逆其旺氣，破格，仍用財官，儒士而已。正月丁火，不離甲庚，獨有化木成格，喜甲忌庚，見庚則不成化格也。

或有庚金及壬癸，得己出乾製之，此命不由科甲，亦有異途。

徐樂吾曰：此言化木不成，別取用神也。有庚金則化木破格，壬癸出幹，則用財生官殺。以官煞爲用，須己土製之。敗中有成，亦能顯達，惟非正途耳。忌見戊土傷官，若見己土不足以制之，惟食神生財，轉爲富中取貴，不由正途也。

或一派壬癸，不得寅時，又無庚金，主必窮困。

徐樂吾曰：承上文，正月丁火見壬，值寅月寅時，則成化木，化格以印爲用。一派壬癸，不得寅時，化木不成，又不見庚金劈甲，無別種用神可取，必主窮困也。月令爲時令之旺氣，時爲一日之旺氣，故化氣以月時得氣爲要。壬合丁化木，癸爲化神之印，化神喜生助，故言壬兼言癸也。

或丁年，壬月、丁日、壬時，男主大貴，女則不宜。此格以土爲妻，土金爲子，但子女艱難。女命合此，刑夫克子，而且淫賤。

徐樂吾曰：化神須看其旺弱。丁年、壬寅月、丁日、壬寅時，化神之旺極矣。旺氣及身而止，不免子息艱難。日主旺相，主創建事業，掌握權威。男命以旺相爲貴，女命日主旺相，必奪夫權。舊社會非刑夫克子，不能掌握家政，故不宜也，現在時代變遷，當不以此論。土者，化神之財也；金者，化神之官煞也。金爲子，恐有誤字。化氣以生我化神爲用，當以金爲妻，水爲子也。官煞爲子，或爲子女艱難之徽耳。

或支會火局，無滴水解炎，僧道之命。見甲出略可，總不可無水，水多亦不宜。

徐樂吾曰：正月丁火，衰竭之火，支成火局，炎上失時，不成炎上，必須有水以成既濟之功。無水，日主旺極無依，偏枯之象。有甲透幹，亦不可無水，特不可太過耳。以庚壬配合取用，見申出幹，助其生旺，運行東南，亦可取貴，乃假炎上格也。

總之，丁不離甲，見甲如子遇嫡母，可秋可冬，然亦不可少水，但不宜多。

徐樂吾曰：總結上文，丁爲向衰之火，非有生旺之木助之，不能顯其用，故丁不離甲。若見乙木，則同爲衰竭之氣，不能生扶丁火，而成通明之象也。見甲木，則雖生於秋冬，不嫌其弱，丁火昭融，不比丙火之炎烈，然用亦不可無水，但不宜多見耳。水火以既濟爲美，故丙不離壬，丁火有甲木爲依恃，則亦以用壬爲貴也。

庚辰戊寅丁未壬寅庠生，酉運終。

徐樂吾曰：此造丁壬化木，得寅月、寅時，又見辰，化木成象。惜庚金出幹破格，化木不成，仍用財官，僅爲癢生，不能取貴。木局主仁壽，行運至酉，古稀之年矣。

辛卯庚寅丁酉癸卯女命，貧賤。

徐樂吾曰：此造女命，財旺生煞，而煞無制，貧賤之命。

甲午丙寅丁巳辛亥太監。

徐樂吾曰：支成火局，用亥宮壬水，雖貴不巨，巳亥相沖，晚境艱困。

壬戌壬寅丁卯戊申身弱煞強，兇命。

徐樂吾曰：化木破格，只能用壬水，寅卯印爲申宮庚金所破，故身弱，用戊土傷官制煞，克泄交集，烏能無禍。

癸未甲寅丁巳辛丑徐樂吾曰：齊召南命，康熙四十二年正月十一日丑時。用癸水，財滋弱煞，官拜侍郎。

戊辰甲寅丁卯己酉徐樂吾曰：林主席森命，同治七年正月十八日酉時。寅卯辰東方一氣，甲木出幹，印綬太旺，以財損印爲用，至庚申辛酉運，貴爲元首。或雲戊申時，其用相同。

癸未甲寅丁亥己酉徐樂吾曰：遜清攝政王載灃命，宣統父也，光緒九年正月初五日酉時。木旺用金，而辛金無力，辛運，戊申己酉年攝政，亥運，辛亥年遜國，壬水官星值天乙，父以子貴。

戊子甲寅丁卯甲辰徐樂吾曰：張英華命，光緒十四年正月十五日辰時。假炎上格，子水爲病，運至午，衝去子水，一發如雷，惜榮華不久耳。雲：強衆敵寡，此類是也。

白话通释

正月（寅月）的丁火，正值甲木（天干木元素，丁火之母）当令主事，母气旺盛，若没有庚金（天干金元素）来劈开甲木，木便无法点燃丁火，因此取用以庚金为先、壬水（天干水元素）为辅。

寅月地支中本已藏有甲木，丁火离不开甲木依附，但仅有甲木还不够——必须庚金劈甲才能引燃丁火。同时，不可缺少壬水，否则木火过旺，气息偏枯失衡，故以庚壬同用为正配。

若八字中甲木成群而无庚金制约，轻则贫困，重则短命。乙木（草木）虽多，只是枯草引灯，旺气及身即止，此类人往往背井离乡、难以顾及妻儿。若生于庚子时，庚金破印、子水现官，则妻子早娶、子嗣早来，可有文秀成就。

若丁与壬天干相合化木，恰逢寅月、寅时，化气旺极，必主大贵；此时以不见庚金破格为妙，见庚则化格不成，仅止于秀才层次。

若化木不成，庚金在场或壬癸出干，可借己土制煞，另辟蹊径；虽非科举正途，也能有所成就。若八字一派壬癸、又不逢寅时、又无庚金，无格可成，无用可取，主穷困潦倒。

若地支会成火局而无水解炎，则有出家（僧道）之象；甲木透干稍可缓和，但终须有水调济，过多亦不宜。

总结：丁火须臾不离甲木，有甲则即便生于秋冬也不嫌弱；然亦须壬水调剂，水火既济方为善局。

---

术语笺释

劈甲引丁

庚金斫断甲木使其燃烧，以引燃丁火；比喻「破旧才能生新」的配置逻辑。

化木格

丁壬天干相合，在寅月寅时旺气下化为木局，属贵气特殊格局，忌见庚金破坏。

母旺

木生火，木为丁火之母；寅月甲木旺盛即「母旺」，母气太过反而压制子气正常发挥。

财破印

以庚金（财星）克制甲木（印绶），防止印气过旺堆积，是「以财制印」的平衡手段。

水火既济

水与火形成相互制约的动态平衡，语出，指阴阳调和、刚柔相济的理想状态。

今人按语

古人观察到「木旺则火塞」——养分过度堆积，反而阻碍发展。这与现代行为科学中的「选择悖论」（BarrySchwartz）颇为相通：资源或选项越多，行动力未必越强，有时反而造成决策瘫痪。「劈甲引丁」的逻辑是：燃料必须被破坏才能释放能量，适度的外部压力与限制，往往比充裕的条件更能激发潜能——创造力研究中也反复印证这一点。

「水火既济」则呈现了另一层认知：任何系统都需要对立要素的动态平衡，过火需水抑，过水需火温，任何一方走向极端都是危局。这与心理学的「最优唤醒理论」（Yerkes-Dodson曲线）不谋而合——适度张力产生峰值绩效，过松与过紧同样有害。

你生命中有哪些「甲木」，看似是资源与养分，实则已堆积成了阻力？

第38节 · 二月丁火

原文

二月丁火二月丁火，溼乙傷丁，先庚後甲，非庚不能去乙，非甲不能引丁。

徐樂吾曰：二月丁火，偏印秉令，乙木卉草，引火不燃，木旺火塞，必須用財破印，故云：溼乙傷丁，幹宜透庚。柱宜有甲，方成有焰之火，庚去乙，用甲引丁，乃言其配合。庚甲兩透，庚甲並用以取貴，須不相剋害。

庚甲兩透，科甲有準；庚透甲藏，貢監生員，甲透庚藏，異路功名。有庚無甲者，清雅能士，有甲無庚者，常人也。

徐樂吾曰：次述用庚、用甲之意。二月木氣旺極之時，氣雖竭而未衰，偏印太旺，宜財以損之，如甲庚不全，寧可無甲，不可無庚也。印旺煞高者，二月乙木秉令，月令正印當旺，甲庚並透，更見七煞出幹，正是身強煞淺，假煞爲權，財官印三奇成格，必主大貴。

或庚乙俱透，庚必輸情於乙，未免貪合，運行金水之鄉，一貧徹骨。或庚透乙藏，則不能貪合，庚有害乙之勢，乙木不傷丁，反引丁火之焰，即用乙亦無害，運入木火之鄉，自然富貴清雅；如不驗，風土之薄也。用乙者，水妻木子。

徐樂吾曰：上言甲庚兩透，富貴有準，如乙庚並透，必若無甲透乙，乙必輸情相合，乙木當旺之時，不能化金，反成貪財壞印之局。財旺身弱，再行財煞之運，勢必一寒澈骨。若庚透乙藏，財印不相礙，即不妨以乙爲用，運入木火之鄉，自然富貴，此釋財旺用印之意。蓋丁火必須甲木引助，木旺須財損印，木火通明，方能剋制庚金。無甲，丁火之力不足，而乙庚有相合之情，故須庚甲並透。若乙藏庚透，即不必有甲，偏印與正印同功，以乙爲用，亦無害也。用印者必緣身弱，以印爲用，官煞爲妻，印爲子。

若一派都是乙木，不見一甲，此人富貴不久，因貪致禍，弄巧反拙，且不能承先人之業。有乙無庚，主貧苦無依。

徐樂吾曰：承上文乙亦可用意，乙木陰柔之質，喻爲卉木弱草，見火自焚，瞬即消滅，無長明之象。丁火必附於甲木，方爲有焰之火，以其可久也。元甲寅貴不久，無庚掃乙，貧苦無依。乙丁氣俱衰竭，宜乎有此徵象。此釋無財五官煞，不能專用印也。

或支成火局，有庚透，反成清貴，和雅顯達。二月乙木司權，必須有庚，不見庚者，其懶惰奸詐，常居人下。用庚者，土妻金水。

徐樂吾曰：此釋印旺用財之意。支成木局，印綬太旺，必須用財損印，故有庚透爲清貴，無庚爲常人也。二月木旺之時，若旺極無依，反爲貧苦之象。用庚金者，食傷爲妻，財爲子。

得印旺殺高，大富大貴。或一派癸水，無一戊制，主貧苦無依。或乙少癸多，有戊去制，異途顯貴。用土者，火妻土子。

徐樂吾曰：印旺煞高，釋煞旺用印也。月令印綬秉令，化煞爲權，必大富大貴。次釋殺強，用傷官制煞之理。一派癸水，謂煞旺也，二月乙木秉令，月令偏印，丁火不旺不弱，有恃而無恐，故可用戊己制煞，木少水多，不能納水之氣，必須戊土製煞，七煞無制，貧寒之格。見壬合丁化木，同上正月，故僅言癸多而不見壬也。用土製煞，以火爲妻，土爲子。

總之，二月丁火，乙木司權，不可無庚，有乙無庚，主貧苦無依。

徐樂吾曰：二月丁火，乙木秉令，偏印當旺，以財損印爲正用，正印偏印，用法不同，故上文分庚甲、庚乙兩節，詳釋其義也。

戊子乙卯丁巳丁未用巳中之庚制木，庚運連捷，位至尚書。

徐樂吾曰：此造水木火土，氣勢純粹，木盛火塞，宜財損印。巳宮庚金，木不能用，以其爲需要真神，雖四柱不見，亦必得之而發。運至庚申、辛酉，補其缺點，五行之氣流通，此爲特殊之法也。子水爲病，戊土製之，如見癸水出幹，則非此格矣。巳未夾午，子衝午祿，暗聚三臺之貴，位至尚書宜矣。

戊子乙卯丁卯丁未位至閣老。

徐樂吾曰：此造與上戊子造，同爲木盛火塞，喜運行庚申、辛酉而貴，子中癸水爲戊所制，成此奇格。丁火春生，印旺用財，大貴之命。且都發於晚年庚申、辛酉運中，觀兩戊子造，及薩孟兩造，及正月林森造，俱可證明。

丁卯癸卯丁卯庚子鼎甲。

徐樂吾曰：此造庚金財透，惜癸水出幹，泄金生木爲病，須運行戊己去病，方能上達也。

己未丁卯丁卯乙巳徐樂吾曰：薩鎮冰命，咸豐九年二月廿六日巳時。木盛火塞，取巳宮庚金，老年行西方運，飛黃騰達，位至海軍總長，年已六旬矣，壽逾杖國。

己未丁卯丁巳丙午徐樂吾曰：孟恩遠命，咸豐九年二月十六日午時。支聚卯巳年三奇，亦用巳宮庚金，老年行辛酉、庚申運，位至黑龍江都督。

甲戌丁卯丁卯癸卯徐樂吾曰：朱慶瀾命，同治十三年正月廿三日卯時。印旺煞透，惜無金生之，無源之水，氣泄於木，所喜甲木出幹，燈焰長明耳。煞之氣泄，位至省長，以慈善事業終。

癸未乙卯丁巳甲辰徐樂吾曰：屈映光命，光緒九年二月初六日辰時。癸水七煞，氣泄於木，與朱慶瀾造如出一轍，好在卯辰巳未夾午祿，暗得三奇，子運衝起午祿，位至省長，以慈善事業終。

甲午丁卯丁卯丁未徐樂吾曰：光緒二十年二月二十日未時。假炎上格，運行東南，位至警備司令部參謀長，忌西北金水運。

白话通释

农历二月（卯月）木气当旺，丁火（阴柔之火，如烛焰）的母星乙木（偏印，阴柔湿草之象）虽为生火之源，却因过旺反令丁火闷塞不燃。须先借庚金（财星）克制过旺的乙木，再以甲木（正印，高大乔木）引导丁火，方能燃起明焰。

配合论：庚甲皆透天干，科甲功名有望；庚透甲藏，功名次一等；甲透庚藏，异途取贵；有庚无甲，清雅之士；有甲无庚，寻常之人。

若庚乙同时透干，乙木与庚金相合，庚金被乙木「牵绊」而失去克制之力，行金水大运则一贫彻骨。若庚透而乙藏，则无此弊，行木火运自然富贵。

柱中乙木一片而无甲，富贵难久且因贪招祸；有乙无庚，贫苦无依。地支成木局而庚透，反成清贵之命。

印旺七煞高显，则大富大贵；癸水泛滥无戊土制约，则潦倒终身。

---

术语笺释

偏印秉令

月令主气为偏印星，当月能量主导全局，力量最强。

湿乙伤丁

乙木如潮湿草木，虽为丁火之母，阴柔过旺反令火气郁塞无法燃烧。

贪合

庚金与乙木发生天干六合，庚金被乙木「锁住」，失去克制乙木的功能，反成祸端。

财损印

以财星（庚金）克制过旺的印星（乙木），使命局气流重新畅通，是二月丁火的核心调候思路。

木火通明

甲木引燃丁火，火势明亮持久，为命局理想状态，象征才华与功名俱备。

今人按语

这段论述的核心悖论耐人寻味：乙木本是丁火的「养育者」，却因过旺而成为阻碍。行为心理学称之为「过度保护效应」——持续的庇护与资源堆积，反而会压制个体的内在驱动力，使潜能无从释放。

庚金「破印」的逻辑则提供了一种反直觉的解法：激活系统的关键，有时不是继续添加资源，而是移除那些「表面有益、实则成阻」的因素，让能量重新流动起来。

古人通过长期观察人生轨迹，总结出「什么条件组合导致什么结果」的规律——这本质上是一种朴素的系统思维：任何要素都不孤立存在，过与不及皆为病。

**你身边是否也有这样的「湿乙」——某种看似有用的支持，其实正在悄悄压制你真正的行动力？**

第39节 · 三月丁火

原文

三月丁火三月丁火，戊土司令，泄弱丁氣，先用甲木引丁制土，次看庚金。

徐樂吾曰：三月丁火，穀雨之前，與二月一理共推。穀雨之後，土旺用事，當以甲木破土爲先，次用庚金劈甲引丁爲佐，且可泄旺土之氣也。

庚甲兩透，科甲有準，合此不驗，風土之薄也。或一藏一透，終非白丁。缺一便是常人。

徐樂吾曰：甲庚並用，月令傷官生財爲格，甲木破土引丁爲用，無甲，丁不生旺；無庚，局勢不靈，故二者不可缺一也。

或支成木局，取庚爲先。得庚透，丁癸不透，亦有異路功名。

徐樂吾曰：支成木局，印旺用財，取庚金爲先，與二月同看。用財忌見比肩，故忌丁火制庚；忌官煞泄財之氣，故又忌癸水泄庚；二者皆破格也，故以不透爲美。財星得用，富中取貴，納粟秦名，故云異途顯達。

或支成水局，加以壬透，名煞重身輕，終身有損，不夭折天年，終遭凶死，或得戊己兩透，定作廊廟之材，雖風土不及，貢監生員不少。甲出破土，即是常人。

徐樂吾曰：三月乙木，猶有餘氣，不能從殺。月令辰庫，支聚子申，成水局，加以壬水透，則爲煞重身輕，水多火滅，必主夭折。日元乙印通根，殺重而有食傷制之，反爲廊廟之可。殺重爲病，戊己制殺爲藥，蓋丁火陰乾不怕弱，且在冠帶之位，故可用食傷制煞也，見甲木去其制煞之物，損傷用神，難冀發達。又爲平常之人矣。

用甲者，水妻木子，用金者，土妻金子。

徐樂吾曰：以印爲用者，官煞爲妻，印綬爲子；以財爲用者，食傷爲妻，財爲子。三月丁火，不離庚甲爲用，土盛用庚用甲皆可，並用尤妙。支成水局者，以戊爲用，當以火爲妻，土爲子。

辛未壬辰丁酉甲辰孤寡，稍富。

徐樂吾曰：此造有甲無庚，不能取貴。

庚申庚辰丁未辛丑徐樂吾曰：趙維熙命，咸豐十年閏三月十三日丑時。生在立夏前三日，火土將進，取庚金泄土之氣，雖丁火陰乾，不畏其弱，究以土重金旺，運行南方爲美。

己卯戊辰丁卯戊申徐樂吾曰：關單命，光緒五年三月二十三日申時。土重晦火，以甲去病爲先，用庚金泄土爲次，一生當以甲運爲最美也。

癸未丙辰丁酉乙巳徐樂吾曰：郭乾卿命，光緒九年三月十七日巳時。財滋煞爲用，丙火出幹，得祿於巳，丁火氣輔生旺，可用財煞，但用神不真，富而不貴耳。

癸未丙辰丁未戊申徐樂吾曰：陳公俠命，光緒九年三月廿七日申時。申辰會局，癸水出幹，以戊土製煞爲用，癸戊皆通根辰庫，喜用同宮，位至省主席。

丙戌壬辰丁未壬寅徐樂吾曰：顧竹軒命，光緒十二年三月十四日寅時。丁壬妒合，又屬重官，四柱無金，只能用壬，爲孤官無輔。

己丑戊辰丁巳庚戌徐樂吾曰：羅文乾命，光緒十五年三月十二日戌時。土重晦光，用庚金泄土之氣，一生無金運，惜哉。

白话通释

三月丁火，辰月戊土当令，土气旺盛，容易压制丁火的能量。因此，首先要用甲木来引燃丁火、破制旺土，其次再配合庚金劈甲生火。

谷雨之前，与二月的推法相同；谷雨之后，土气全面用事，甲木破土的作用更为关键，庚金劈甲引丁则作辅佐，同时兼能疏泄旺土之气。

若庚甲二者皆透天干，仕途科举大有可望；若不应验，则是地方风气薄弱所致。一藏一透，终究不至于白身无功名；缺少其中任何一个，便是普通人命格。

若地支聚成木局，则以取庚金为先。庚金透出，即便丁火与癸水不透天干，也能走异途取得功名。

若地支聚成水局，又有壬水透干，则为杀重身轻，一生多损折，轻则不能尽天年，重则遭遇凶死。但若戊己二土同时透干，制住旺杀，则可成就庙堂之才；即便风土条件稍差，以监生、贡生出身者也不在少数。

若单有甲木透出去掉制杀之物，则损伤用神，不过常人而已。

以甲木为用神者，妻宫看水，子嗣看木；以庚金为用神者，妻宫看土，子嗣看金。

术语笺释

戊土司令

辰月（农历三月）以戊土为月令当权之神，土气主导全局，丁火受泄。

劈甲引丁

庚金砍断甲木，令甲木燃烧，以此点旺丁火，是金木火三者联动的生克逻辑。

煞重身轻

七杀（壬癸水克丁火）力量过盛，日主丁火根基薄弱，主命运多舛。

异路功名

非科举正途取得的官职或声望，如纳粟捐官、军功授职等。

晦火

土气过重，覆盖压制火气，使丁火光芒内敛不显，比喻才能被环境埋没。

今人按语

这段文字的核心逻辑，是在资源受限的环境下寻找「破局之钥」。三月土旺，丁火受困，古人的解法不是强行补火，而是引入甲木这个中间媒介——先破土、再引燃，迂回达成目标。这种「借力打力、以中间环节撬动系统」的思路，与现代管理学中的「关键杠杆点」理论惊人相似。

徐乐吾点评历史真实命例时，反复强调「用神不真则富而不贵」，说明古人已在观察：一个人拥有资源，与能否有效调动资源，是两回事。环境的压力（土重）不必然导致失败，关键在于有没有找到撬动局面的那个支点。

值得思考的是：在你当下的处境中，压制你发挥的那层「旺土」是什么——是信息茧房、资源匮乏，还是思维定式？

而那根能破土引火的「甲木」，又藏在哪里？

第40节 · 四月丁火

原文

四月丁火四月丁火乘旺，雖取甲引丁，必須用庚劈甲，有庚伐甲、方雲木火通明；甲多、又取庚爲先。

徐樂吾曰：此節似有闕文，詞意未達。四月丁火，丙火臨官之地，丁仗丙威，炎烈莫當，丁火性雖昭融，亦自旺矣。火勢炎上，必取壬水解炎，庚金爲佐。無壬用癸，其理與丙火相同也，所謂丙奪丁光是也。但丁火爲陰柔之質，喜付木爲榮。蓋丁火陰柔而臨旺地，其氣不正，見甲丙則轉而爲陽，細味下列例證諸造自明，其理有非文字所能達者。無丙則不可甲木引丁，非用甲丙也，有甲丙方能用財官以取貴也。甲多取庚，用財破印，火旺之地，毋勞印生，只須一甲引丁，甲多反爲病。用壬庚者，貴顯甚多，可知丁火乘旺，與丙火一理共推，略而不談。無壬用甲之法，爲丙火所無，故特提出說明耳。

但四柱忌見癸水。癸水一見，泄庚溼甲，並傷丁火，故以癸爲病。

徐樂吾曰：承上文，如甲丙並透，丙奪丁光，必須有壬水出乾製丙，官印相生，玉堂清貴。無甲有庚，壬癸出幹，財官相生，亦爲顯貴之客。蓋見壬，財官生印，印泄官，而非木火通明之局矣。取甲引丁之局，忌見癸水，溼甲，失引丁之用，並傷丁火也，壬水亦忌。以其泄庚，若非取甲引丁之用，並不忌癸。取貴與否，另看格局配合，未可拘執也。

或癸水藏支，壬水出乾製丙，不奪丁光，自是雁塔題名，玉堂清貴。

徐樂吾曰：十干性情，乙木喜藤蘿繁甲，丁火忌丙奪丁光，覈實言之，乙見甲，論甲不論乙，丁見丙，論丙不論丁，氣從生旺也，說法雖異，理則相通，丙火喜壬水爲用，壬丙並透，自是極品之貴，詳四月丙火。

或有庚無甲，戊透天干，名傷官生財，富發千金，此取戊爲用。或四柱多戊，不見甲乙，又不見水，名傷官傷盡，可作出色秀才，清高之人，但不主富，亦不致大貴；多見乙木，定是常人。

徐樂吾曰：四月火土金同居月令，庚戊並透，傷官生財，體用同宮，乃格局之變。戊土晦光，故不貴，庚金長生，格成鉅富，四柱多戊，泄丁太過，見甲引丁破戊，必以佩印爲用，見水潤土生金，必以庚金爲用。無甲木壬癸，爲傷官傷盡。傷官泄氣太重，又晦丁光，故作秀才而不能大貴，燥土不能生金，故不能大富。乙木不能引丁破戊，多見奚益，反有損用之嫌，定是尋常人也。

或四柱多丙，不見三癸，奪了丁光，此人貧窮。或丁年，巳月，丁巳日，丙午時，一丙不奪二丁，即不顯達，亦名播四鄰。或甲年、巳月、丁日、丙時，名甲引丁光，無福三多之命。故書曰：丁火陰柔一燈燭，太陽相見奪光明。柱中若見甲木透，定許身安福自臨。

徐樂吾曰：丙透而無壬癸水制之，則爲丙奪丁光，貧苦之命。但一丙不奪二丁，丁火多，丙不能掩其光，即不顯達，亦名播四鄰也。柱中若見甲木，則仍以甲引丁爲用，故云定許身安福自臨。丁年，巳月，丁巳日，丙午時，乃炎上格之變，丁火陰乾，衰竭之火，無炎上之理，見丙出幹，丁火從丙而旺，則炎上矣。炎上格不能無甲木，甲年、己巳月、丁日、丙午時，甲木出幹，丁火有所附麗而長明。總之，丁火見甲丙，氣轉爲陽，理同炎上，運行東南富貴，西北困窮，炎上得時得地，自然名傅者邑，五福三多。

甲午己巳丁丑乙巳詞林。

徐樂吾曰：用甲木引丁，木火通明，故有詞林之貴，用神雖在醜宮金水，設無甲木，枯木逢春局，即不足取矣。

辛酉癸巳丁巳乙巳此火長夏天金疊疊格，官御史。

徐樂吾曰：巳酉會局化財，以財滋弱殺爲用，故貴。若火長夏天金疊疊，專用財星，乃富而非貴格也，此造癸水傷官，泄財之氣，故貴，好在支見三巳，丙火得地，方可用財官也。

庚午辛巳丁酉丙午徐樂吾曰：李忠毅命，乾隆十五年四月廿五日午時。火長夏天金疊疊。胎元壬申，富而兼貴，官至提督。

乙亥辛巳丁丑壬寅徐樂吾曰：木永謨命，光緒元年四月十一日寅時。專用官星，加臨天乙，位至省長。

丁亥乙巳丁酉甲辰徐樂吾曰：趙鐵橋命，光緒十三年閏四月初十日辰時。亥爲官貴，甲透壬藏，財生官旺，庚運庚午年遭暗殺，位至招商局督辦。支聚三自刑，亥年見辰，又爲自縊煞，雖貴非令終命也。

壬辰乙巳丁卯丙午徐樂吾曰：胡景翼命，光緒十八年五月十日午時。專用官星，得胎元申宮生之，天干乙丙丁，支聚卯巳午，上下三奇，卯辰巳午聯珠，總領師旅，位至都督。

癸巳丁巳丁卯丙午徐樂吾曰：朱家驊命，光緒十九年四月十五日午時。無壬用癸，胎元申宮，官得財生，支聚三奇爲貴，位至總長，省主席。

丁酉乙巳丁亥甲辰徐樂吾曰：周佛海命，光緒廿三年四月廿八日辰時。巳酉會局，取亥宮官貴爲用，喜天干甲木引丁，位至部長。

白话通释

四月（巳月）丁火正值旺季，虽说需要甲木（正印）来引燃丁火，但必须同时有庚金（七杀）来劈开甲木，才算真正的木火通明之局；若甲木过多，则优先取庚金制甲。

四月丁火，丙火（阳火）当令，丁火借丙火之势，炎热无比，自身也处于旺地。火势过盛，必须取壬水（正官）来解炎，庚金作为辅佐；无壬则用癸水，道理与四月丙火相同——这就是所谓「丙夺丁光」（丙火光芒盖过丁火）的问题所在。

四柱最忌癸水出现。癸水一见，既会使甲木受湿而失去引丁之用，又会直接损伤丁火，故癸水为此月丁火之病神。

若癸水藏于地支而不透干，壬水透干来制衡丙火，则丙火不能夺丁之光，自可登科及第，荣登清贵之位。

若有庚金而无甲木，戊土透于天干，则构成「伤官生财」格局，可发千金之富，此时以戊土为用神。若四柱戊土众多，既不见甲乙木，又不见水，名为「伤官伤尽」，可成一方秀才、清高之人，但不主大富大贵；若多见乙木，则不过普通人而已。

若四柱丙火过多，又无癸水制衡，丙夺丁光，此人多贫穷困苦。故古书有云：丁火阴柔如灯烛，太阳（丙火）一见便夺其光；若柱中甲木透出，则必得身安福至之命。

---

术语笺释

木火通明

甲木引生丁火、庚金劈甲助燃，形成旺盛明亮的火局，象征才华与功名兼备。

丙夺丁光

丙火（阳火）光芒强盛，使丁火（阴火）黯然失色，象征被强势者压制而才能难以彰显。

伤官生财

伤官（此处为戊土，丁火所生）反过来生助财星（庚金），为致富之格局配置。

伤官伤尽

伤官之气过重，将官星完全克制殆尽，才气虽有，仕途受阻，多为文人清士。

炎上格

丁火得丙火相助，气势冲天，类同阳刚之火，行东南木火之运则富贵，行西北水金之运则困顿。

今人按语

古人观察到「丁火」这种阴柔之火的处境：它本身温润、细腻，却活在「丙火」（太阳般的强势存在）的阴影下，稍有不慎便被夺光。这与心理学中的「光环效应」高度吻合——当强势者在场，气质相近的温和者往往被忽视，即便能力不输分毫。

古书给出的解法颇有智慧：不是让丁火硬与丙火争锋，而是找到自己独特的「甲木」——一个能承载并放大自身光芒的媒介与平台——同时以「壬水」（规则与制度）来约束强势者的越界。

这是一种「借势而非硬拼」的生存哲学：认清自身的阴柔特质，在合适的环境中寻找放大自我的支点，而非在错误的战场上以短击长。

**值得思考的问题**：在你的人生与职场中，谁是你的「丙火」，谁又是你尚未找到的「甲木」？

第41节 · 五月丁火

原文

五月丁火，時逢建祿，不得輕用甲木；遇乾透隔位之壬，不貪丁合，忠而且孝。

徐樂吾曰：丁火不離甲木，因其本性衰竭也。但生於五月，月令建祿，火旺秉令，若非有水透幹，不當輕用甲木。壬水隔位不合，則官星之用顯，丁火輸情向合，傾向於官，雲：合壬而忠，此之謂也。凡用官者，大都居輔佐之位，任付託之重，忠於職守，此用神之見於性情者也。

或支成火局，幹見火出，得庚壬兩透者，科甲有準；土透制壬，常人。即壬藏支中，亦非白丁，但要運行西北，方許富貴。或支無壬水，得一癸透，名獨殺當權，出人頭地，不失恩封。

徐樂吾曰：書雲：建祿生提月，財官喜透天，不宜身再旺，惟喜茂財源。蓋月令建祿，以壬癸解炎爲主要，但四五月水臨絕地，加以支成火局，幹見火出，炎上之勢可畏，必喜見壬癸官煞解炎，乃必然之勢也。單見壬水，滴水烘乾，必須庚金髮水之源，壬庚相生，源源不絕，自然顯達。但壬水透幹，見丁化合，化氣不成，反失其用，此節言合而不化之用也。若壬水在年幹，隔位不與日元丁火想合化，則以壬水官星爲用，用官，故性情忠厚。即非火局，壬水亦要金生，方無涸轍之虞，一定之理也。若壬癸藏支，亦非白丁，須西北運助之，引出壬官，方許富貴，此言用財官之用功也。無壬而透癸七煞，其理相同，煞弱以財滋爲用，煞旺以甲印化煞爲用，（見下干支無火局節）惟忌戊土出乾製化，則無用耳。所不同者，用煞必領袖之位，獨當一面，不失恩封，或雲：大貴者用煞不用官，即以此也。

若見寅辰亥卯字，會木生火，平常人物，不過豐衣足食，運好中年可富，但刑剋子息，勞而無功。

徐樂吾曰：承上文壬透天干而言。若見印綬泄水之氣以生火，失解炎之用，終爲平常人物，木火從旺，宜泄火之氣。一造：丙子甲午丁卯壬寅，四柱無財，孤官無輔，壬子之水，氣泄於木，格局變爲從旺，運行戊戌己十五年，土旺泄火大得意，至子運而起不測之災。雲：強衆敵寡，勢在去其寡。子壬孤單，反以去之爲美也。木多無金，又不能化木，只能取土泄火，乃不得已之用法也。

或丙午年、甲午月、丁未日、丙午時，無水解救，爲僧道孤獨。或丙午月、丁亥日、丙午時，亥中有壬制丙，不致孤貧。如年支見子，清貴，雖不發科甲，衣衿不少，且名傳鄉邑。

徐樂吾曰：上造丙奪丁光，格成炎上，運行西北，逆火之性，僧道孤獨之命。下造丙午月，必丁壬年也，丁年亥宮壬水得祿，不致孤貧；年支見子，必壬子年也，水旺通根，雖無庚金爲輔，亦不致乾涸，故衣衿不少，名傳都邑。

若干支無火局，有水透幹，須用甲木，又要庚劈甲；方作木火通明，主大富貴。或木少火多，焚其木性，不能光透九霄，榮華不久。

徐樂吾曰：若天干無火透出，支下又無火局，天干透水，必須財印爲輔，或支成水局，則非用甲木引化不可矣。有壬，甲木不致自焚；有庚，壬水不致乾涸；用甲引丁，用庚生壬，水火兩停，主大富貴，與四月用甲，一理共推。若木少火多，又無壬癸，木被火焚，丁火須附木以存，無木丁火無所附麗，故主榮華不久也。

或生月居祿，支皆生旺合局，加以火出，丁無炎上之理，不得水解炎，乃身旺無依，孤貧僧道，女必尼寡。

即運行北地，反見兇危。

徐樂吾曰：五月丁火建祿，支成南方或火局，若見甲丙，則格成炎上，運宜東南，忌西北。丁火昭融，無丙，性不炎上，又無滴水解炎，乃身旺無依，孤貧之格。必用水解炎，用水者，運宜西北，若見一點水，即不做此論。見戊己，爲火炎土燥；若不成格，只能行土運，泄火之氣。運行北地，反主兇危，滴水輿薪，反激其焰也。蓋三夏丁火，以水解炎爲正用也。

用壬者，金水妻子；用甲者，水妻木子。

徐樂吾曰：五月丁火，以用壬癸爲正軌，不外乎用官煞、用印兩途。用官煞者，以財爲妻，官煞爲子；壬癸太旺用甲木，乃例外也。用印者，官殺爲妻，印爲子。

庚午壬午丁亥戊申此建祿、會祿，化合不成，財官透天，但不宜帶合爭財，大富壽長，不免刑剋。

徐樂吾曰：太歲月建會祿，丁壬合而不化，通根亥祿，濟之以申宮長生之水，坐祿之金，宜乎富貴壽考。所惜者戊土出幹，官星被傷，故不貴而有刑剋也，然用財官而時逢生祿，晚景必佳矣。

辛巳甲午丁未甲辰此建祿格，位至總兵。

徐樂吾曰：此亦甲引丁光，地支辰巳午未聯珠，辰未土泄火氣，但丁未火土炎燥，惜無壬水，作假炎上，運多起伏，貴而就武。

癸丑戊午丁丑甲辰用甲引丁，位至尚書。

徐樂吾曰：此造與上造相同，雖透癸水，被戊合化，不能用。仍用甲引丁，辰醜之土泄秀，戊癸化而清。地支夾寅巳，甲木引丁，假炎上格，運行東方，位至尚書。

丙寅甲午丁丑乙巳甲透庚得所，富貴極品。

徐樂吾曰：巳醜相合，醜宮金水，庚金暗藏也，亦以甲木引丁爲用。運行西北爲貴，巳宮庚金長生，巳與醜會，溼土生金，金旺便能生水，故醜宮癸水爲可用也。

丙子甲午丁酉癸卯煞印相生，大貴。名垂青史，用甲木，行巳運，盡節死。

徐樂吾曰：此明代楊椒山繼盛命造也。煞印相生，好在癸水得祿於子，更有酉金生之，財滋弱煞，仍偏官也。以甲引化煞爲用，己運合甲化土，合印化傷而制煞，盡節而死。地支子午卯酉，合格爲四極，名遍四海。參閱，誤以癸煞爲用，以戊運合煞爲遇難之時，以甲爲用，自當在己運盡節也。

丙辰甲午丁亥乙巳徐樂吾曰：湯壽潛命，咸豐六年六月初二日巳時。甲引丁光，日坐亥宮，有壬制丙，名傳郡邑不虛。天干乙丙丁三奇，地支巳午聯珠，位至浙江鐵路總理，光復初被舉都督，旋去職。

丁酉丙午丁酉己酉徐樂吾曰：江萬平命，光緒廿三年五月初九日酉時。火長夏天金疊疊格，更得己土出幹，通火金之氣，乃富格也。

白话通释

五月（午月）丁火正值月令建禄，自身火气旺盛，不宜轻易用甲木（印星）来生扶；若天干透出壬水但隔位而不与丁直接相合，则壬水官星得以正常发挥作用，丁火倾心辅佐官星，体现出忠诚尽职的性情。

若地支会成火局、天干又见火出，同时庚壬两字透干，则可取得功名；若戊土透出制住壬水，则只属常人；即便壬水藏于支中，也非白身，但须行西北金水运，才能富贵。若地支无壬，有癸水单透，称「独杀当权」，能出人头地。

若见寅、辰、亥、卯等木字会木生火，则火势更旺、水官更弱，属平常命格，衣食无忧，运好中年可富，但多有刑克子息、劳而无功之憾。

若天干地支均无火局，但有水透干，则必须用甲木（印星）引化，且需庚金劈甲方能成「木火通明」之格，主大富贵。若木少火多，甲木被烧，则荣华难以持久。

若五月丁火，支全生旺，又见火出，却无水解炎，则身旺无依，沦为孤贫或出家之命；此时即行北地水运，反因「滴水舆薪」激发火焰而见凶危。

用神为壬水者，妻属金水；用神为甲木者，妻属水、子属木。

---

术语笺释

建禄

月令与日主天干五行相同，为日主「帝旺」之气，代表身旺根深。

合而不化

丁壬相合，但须有特定条件方能化木；条件不足时，合而不化，两者各自独立发挥作用。

炎上格

火气充斥天干地支，五行偏枯，须顺势引导，忌逆之以水，属特殊格局。

煞印相生

七杀（克日主之星）生印星，印星再生日主，形成能量流通，主贵气深重。

木火通明

甲木引丁火，火得木生而光明透达，是丁火最理想的格局之一。

今人按语

古人观察到，五月生人（夏至前后）在气候上本就身处「过热」环境，内外压力俱旺，若再一味自我强化（用甲木生火），反而适得其反；真正能成事的人，往往是懂得以外部约束（壬水官星）来校准自己方向的人。这与心理学中「最优激活水平」理论高度吻合——人在适度压力与规则框架下，表现反而优于无拘束的状态。命书强调「忠而且孝」，本质上是在描述一种能够与外部权威结构良好配合的人格特质，这类人在组织中往往担当关键辅佐角色，而非独立领袖。

>你身边是否有这样的人：才能不弱，却始终在辅佐位置发光，而非站在最前？这究竟是命运的安排，还是性格的选择？

第42节 · 六月丁火

原文

六月丁火六月丁火，陰柔退氣，但值三伏生寒，丁弱極矣，專取甲木，壬水次之。

徐樂吾曰：丁火本陰柔之質，夏至之後，火氣已竭，盛極將衰，爲丁火之本質，至六月氣勢發泄已盡，強弩之末。若生在大暑後，金水進氣，爲三伏生寒，非用甲木生助，不能向榮。但六月火土炎燥，無水潤澤，木氣乾枯，或反焚木，木無生意故以壬水爲佐。

若得甲出天干，支成木局，見亥中之壬，爲木神有根，接引丁火，更得庚透，必然科甲。即不見木局，支見壬水，雖不大貴，亦有凌雲之氣，無庚不妙。

徐樂吾曰：未月見亥，亥宮甲木長生，則亥未會成木局，木即生旺而能引丁火。但無庚金，亥宮壬水之氣，盡泄於木，亦不足以取貴。故欲丁火轉弱爲旺，必須亥未會局；欲壬水官星顯其用，必須庚金，必然顯貴。

蓋未月己土當旺，雖不出幹，亦必濁壬，不見木局者，謂地支無亥也。無亥而有申子辰等支，藏壬癸水者，亦可以潤木之根，雖不貴而志高行遠。無甲，丁火泄弱，不能任官；無庚，壬水混濁。無庚不妙者，凡丁火用甲，不能離庚，以庚劈甲引丁，方顯甲印之用耳（見上四月丁火節），不能取貴，故側重於無庚不妙也。

或支成木局，見水透幹，則溼木性，不能引丁，必爲常人。但有甲透，亦有才能，必有庚透，方無刑傷，若無甲木，假名假利，雖能生財，固執懦夫。

徐樂吾曰：承上文，如壬水出幹，則亥未雖會木局，不免溼木無焰，溼土之性，即爲平庸之人，必須甲庚兩透，甲木引丁，庚金生壬，方有才能名利可言。甲木透幹，人必精明幹練；若無甲木，名利皆虛。有庚透無刑傷，即上文無庚不妙之意也。倘無甲木，己土濁壬，只能用庚金化己土生壬水官星，用在庚金財星，而身弱不能任，故爲固執懦夫也。

或年月日時，皆一派丁未之類，此爲純陰，終無大用。

徐樂吾曰：或丁未年、丁未月、丁未日、丁未時，四柱純陰，火土偏尋常無用之人，即生大家，亦難成名，亦不能成業，或壬子，丁未，丁巳，丁未，丁多散壬水，亦怯弱無能，妻子主事，年月日時皆丁未，四柱純潔，土旺泄弱丁火，雖干支一氣，不足取也，壬子一造，三丁爭合一壬，分散壬水之用，丁以壬爲君，壬以丁爲妻，巳未夾午祿，火旺水衰，而丁火陰柔，故主妻子主事若得甲出天干，支成木局，見亥中之壬，爲木神有根，接引丁火，必然科甲，即不見木局，支見壬水，雖不大貴，亦有凌雲之氣，無庚不妙。或支成水局，見水透幹，則溼木性，不能引丁，必爲平常人，有甲透、有才幹。有庚透，無刑傷，若無甲木，假名假利。或年月日時，皆一派丁未之類，此爲純陰，終無大用。用甲者、水妻木子。

白话通释

六月（未月）的丁火，本性阴柔，夏至之后火势已走向衰退，入三伏后反而透出寒意，丁火虚弱至极。此时首要取甲木来生扶丁火，壬水作为辅助。

若天干透出甲木，地支会成木局，又见亥水中藏有壬水，则木有根基可引燃丁火；再得庚金透干，必主功名显达。即便地支不成木局，只要壬水见于地支，虽不大贵，也有志气高远之象——但若无庚金配合，效用大减。

若地支成木局，却又见壬水透干，则木被湿润而无焰，难以引燃丁火，此人多流于平庸。若同时有甲木透干，尚有才干；再得庚金透干，则免于刑伤之苦。若无甲木，名利皆虚，纵有财运，也是固执懦弱之人。

若年月日时四柱皆为丁未一类，纯阴无阳，终难成大器。

---

术语笺释

丁火

天干第四位，属阴火，譬如烛焰灯光，柔弱而须依附外物燃烧，不能自持。

甲木

天干第一位，属阳木，为丁火的生扶之源，需庚金将其劈开，方能充分引燃丁火，即「劈甲引丁」。

庚金

天干第七位，属阳金，充当劈甲工具，使甲木的引火功能得以实现，六月丁火格局中不可或缺。

壬水

天干第九位，属阳水，既润泽六月干枯的木气以防止焚木，又在命局中充当官星（约束与成就之力）。

纯阴格局

四柱天干地支均为阴性，阴阳严重失衡，缺乏阳性推动力，古人认为此类格局难以成就大业。

今人按语

这段命理描述的核心逻辑，是一种精细的「条件依存」思维：甲木生火、庚金劈木、壬水润根，三者缺一则整体效用骤降，任何单一要素无法独立发挥价值。这与现代系统论中的「短板效应」高度吻合——能力的上限，往往由最薄弱的配套条件决定，而非最强的单项资源。「纯阴无用」的判断则更耐人寻味：一个人若长期身处高度同质的环境，缺乏异质性的刺激与资源互补，往往陷入自我封闭的困境，难以突破。古人用五行配置描述的，或许正是一种朴素而深刻的「资源互补」认知框架。

值得思考的是：在你当下的处境中，哪个「配套条件」的缺失，正在悄悄压低你能力发挥的上限？

第43节 · 七月丁火

原文

七月丁火，退氣柔弱，端用甲木，金雖乘旺司權，無傷丁之理，仍取庚劈甲，爲引火之物，或借丙暖金曬甲，不慮丙奪丁光，凡兩丙夾丁者，夏月忌之，余月不忌，但此格少年困苦刑剋中年富貴，必要地支見水制丙，方妙。三秋甲庚丙並用，仍分優劣，何也，七月甲丙，申中有庚，八月甲丙庚皆用，七八月或無甲木，乙亦可用，爲枯草引燈，郄不離丙曬也，九月端用甲庚，大抵甲一庚，乙不離丙，其理極明，或見甲庚丙皆透，必主科甲，無甲用乙者，富貴皆小，且富而不貴者多。或一重壬水，又多見癸水，必以戊土爲制，自然富貴光輝。或一派庚金，名纔多身弱，主富屋貧人，妻多主事，或壬多泄庚，丁壬化殺，反成富貴，若庚多無壬，奔流下賤。

白话通释

七月（申月）的丁火正值秋气初入、火势退减，本质柔弱。此时以甲木（阳木，如原木大树）为主要用神（对命主最有益的关键元素）。虽然金气当令、势力旺盛，但并不会直接伤害丁火；且仍可取庚金（阳金，如斧刃）来劈开甲木，使其成为引燃丁火的薪柴。也可借丙火（阳火，如太阳）来温暖金气、晒干甲木，不必担忧丙火会抢夺丁火的光辉。凡八字中两个丙火夹住丁火的格局，夏月须忌讳，其余月份则不必顾虑；但这种格局往往少年历经艰辛刑克，中年方能富贵——前提是地支须见水来制约丙火，方为上妙。

三秋（七、八、九月）丁火皆以甲、庚、丙并用，各有侧重：七月以甲木与丙火为用，庚金则暗藏于申宫之中；八月甲、丙、庚三者皆用；七八月若无甲木，乙木（阴木，如草藤）亦可替代，好比枯草引灯，但不能离开丙火晒燥；九月则以甲、庚为主。总体规律：有甲必配庚，有乙必配丙，道理明白。

若甲、庚、丙三者皆透于天干，必主高层功名成就；以乙代甲者，富贵规模较小，且多富而不贵。若有壬水（阳水）而癸水（阴水）又多，须以戊土制化，方能富贵光辉。若庚金一派泛滥，则才名虽多而自身力弱，表现为家业富足而本人受制，妻子当家。若壬水众多能泄庚金之气，丁与壬相合化木，杀化为用，反成富贵；若庚多而无壬水，则奔波流离、命途卑贱。

---

术语笺释

退气

五行随月令流转而消长，丁火在申月已过当令之时，气势减退，力量柔弱。

用神

八字分析中对命主起关键扶助作用的天干或地支元素，是全局调候的核心。

劈甲引火

以庚金如斧斩劈甲木原木，使其成为可燃之薪，从而引发并扶助弱丁之火。

两丙夹丁

天干中两个丙火从两侧夹住丁火，阳火过旺压制阴火，夏月火旺时尤为有害。

丁壬化木

天干中丁火与壬水相合，五行化为木气，可将克制之力转化为生扶之资。

今人按语

这段文字的核心逻辑，是一套关于「弱势个体如何借助外部资源发挥最大效用」的思维模型。古人观察到：同样是力量柔弱的丁火，若有甲木相扶、庚金为助，则能稳定发光；若被强势同类（丙火）压制，则光芒尽失；若资源过于单一（一派庚金），即便才华外显，也会陷入「有能力、无平台」的困境。这与现代组织行为学对「互补型团队」的研究惊人契合：个体的成败，往往不取决于自身绝对实力，而取决于所处系统中资源是否互补、制衡是否得当。

值得思考的是：你现在所处的环境，是「甲庚丙俱全」的良性支撑系统，还是「庚多无壬」的单一过载状态？

第44节 · 八、九月丁火

原文

或八月一派辛金，不見庚金，又無比劫，比棄命從才，富而且貴，雖不科甲，亦有異途，從才者水爲妻，不克，有正偏，木爲子，不刑。或九月一派戊土，泄丁火之氣，不見甲木，爲傷官傷盡，非尋常可比，或甲木透出，爲文書清貴，秋闈可奪，用甲者，庚不可少，水妻木子。

白话通释

八月生的丁火日主，若八字中辛金（财星）充斥全局，既无庚金（七杀）混杂，又无同类比肩、劫财来帮扶自身，则日主力量极弱，无力抵抗，只能顺势归附财星，形成「弃命从财格」。此格局反主为客，以财为尊，故主富贵并兼，即便未走科举仕途，亦能在商贾、技艺等异途中出人头地。从财格中，水（官星）代表配偶，无相克之虞，婚姻顺遂；木（食伤）代表子嗣，无刑冲之患，子息平顺。

九月生的丁火日主，若八字中戊土（伤官）弥漫全局，持续泄耗丁火元气，又不见甲木（印星）来生扶日主、制约戊土，则形成「伤官伤尽」之局——伤官将官星彻底蚕食殆尽，反成一种极纯粹的格局，非泛泛之辈可比，往往有异于常人的才情与际遇。若甲木从天干透出，则印星护主，文思清润而带贵气，参加秋季乡试有望高中。以甲木为用神时，庚金（砍伐甲木，使甲木之气流动）不可或缺；此格的配偶以水论，子嗣以木论。

---

术语笺释

弃命从财格

日主极弱、财星极旺时，放弃自身立场顺从财星，以财为格局核心。

比劫

与日主五行相同的天干，比肩（同性）和劫财（异性）的合称，作用是帮扶日主。

伤官伤尽

伤官之气充斥、官星被彻底压制，反成格局纯粹，具有超常能量。

秋闱

科举制度中的乡试，于秋季在各省举行，中者称举人，为入仕重要门槛。

用神

八字中对日主最有利、起关键调候或平衡作用的那颗天干或地支。

今人按语

这两段描述的核心逻辑，在现代行为科学中有迹可循。「弃命从财格」揭示的是一种环境压倒个体的现象——当外部结构性力量远超自身资源时，顺势而为往往比硬撑更能获得成果，类似于心理学中的「情境力量」理论。「伤官伤尽」则像是另一种极端：当某种特质被单一方向发展到极致，反而形成独特竞争力，正如现代研究发现的「极端专注者」往往在常规路径之外开辟新赛道。古人将这些观察编码为五行格局，本质上是对「个体与环境匹配程度」的一套直觉分类系统。

值得思考的是：你是否曾在某个时期，因为环境远强于自己而选择顺势而为——那次顺势，究竟是妥协，还是一种更高明的借力？

第45节 · 十月丁火

原文

三冬丁火微寒，端用庚甲，甲乃庚之良友，凡用甲木，庚不可少，無庚無甲，何能引丁，難雲木火通明，冬丁有甲，不怕水多金多，可稱上格，甲庚兩透，科甲分明，見己則否，己多合甲，則爲常人。或一丙奪丁，必賴支內水救，若有支金髮水之源，官拜烏臺有準，金無癸水制丙，無用之徒，或有金無水，貧寒之士，有火無金，又主清高。或時月二壬爭合，取戊破之，有戊稍有富貴，無戊常人，設戊藏得所，不失衣衿。或二丙奪丁，得年幹有癸，支下帶合，金水得所，亦必顯達，納粟奏名，必驗。

白话通释

冬季三月（农历十月至十二月），丁火（日主，代表命主本身）力量微弱寒薄，首要用神为庚金与甲木。

甲木是庚金的良配——庚金劈甲，方能引燃丁火，使木火相生有力；若无庚无甲，丁火无所依附，谈不上「木火通明」之格局。冬丁得甲木护持，则不惧水旺克火、金旺泄木，可称上等命格；若甲、庚同时透出天干，仕途功名清晰。但若见己土，己土与甲木相合，甲木被绊，格局受损，沦为常人。

若天干出现一位丙火与丁火争辉，须借地支水来制丙，若地支藏金以生水，可期官至台谏；若金无水，丙火无制，则一事无成；有金无水者，清贫之命；有火无金者，为人清高。

若时柱、月柱两壬争合丁火，须以戊土破壬；有戊土则可获一定富贵，无戊土则流于平常，戊土藏于地支亦可保衣食无忧。

若两位丙火夺丁，年干有癸水制丙，地支配合金水得宜，亦能显达，即便是纳捐谋官，也可应验。

---

术语笺释

木火通明

甲木生丁火，木燃则火旺，比喻命局中木火配合充分、文采智慧彰显，是文人命格的理想状态。

庚劈甲

庚金（阳金，如利斧）劈开甲木（大树），令木料成柴，方能顺利燃起丁火，三者构成用神链条。

争合

命局中两个相同天干同时与另一天干发生「合化」关系，如两壬争合一丁，力量相互牵制，合而不化，反成杂

乌台

唐宋以来御史台的别称，此处泛指监察、谏诤类官职，代表清正仕途。

纳粟奏名

古代通过向官府捐纳钱粮换取功名或官职的途径，即捐官，命格次一等但仍可出仕的表述。

今人按语

这段文字的核心逻辑是「资源链条」——丁火要发光，不能孤立存在，必须有甲木（燃料）、庚金（劈柴工具）相互配合，缺少任何一环，系统便失灵。这与现代组织管理中「能力-资源-机制」三角高度吻合：一个人有潜力，若缺乏平台（甲木）或关键推手（庚金），才华同样难以转化为成就。古人用五行的生克关系，朴素地描述了「成事需要结构性条件」这一规律。同时，文中对「己土合甲」的警惕，提示过多干扰性因素会瓦解核心资源，这与心理学中「注意力分散效应」如出一辙。

值得思考的是：你人生中的「甲木」和「庚金」分别是什么——那个激发你、又有人帮你打通的关键资源链，你是否已经找到？

第46节 · 十一、十二月丁火

原文

十一、十二月丁火或仲冬水多癸旺，金無比印，此作棄命從殺，亦有異途功名，見丁比出幹，難合格局，常人，且主骨肉浮雲，六親流水，戊出破癸，頗有兄弟妻兒，此格用戊，火妻土子，用甲，水妻木子。或四柱多丙丁，又用癸制火，用癸者金妻水子。三冬丁火，甲木爲尊，庚金佐之，戊癸權宜酌用可也。

白话通释

十一、十二月（仲冬）出生的丁火日主，若四柱中水势众多、癸水极旺，又没有比肩（同类丁火，指帮扶自身的力量）或印星（生我之木）来助身，则构成「弃命从杀」的特殊格局——日主极弱，索性顺势归附强势的七杀（癸水），反而能在非常规途径上获得功名成就。然而，若此时有丁火比肩透出天干，则破坏了从格的纯粹性，难以成就格局，多为普通之人，且往往骨肉情薄、六亲缘浅。若戊土透干制住癸水，从格虽破，却因此得有兄弟妻儿之缘。此格以戊为用神，则妻属火命、子属土命；以甲为用神，则妻属水命、子属木命。若四柱丙丁火多，则反需癸水制火，以癸为用神者，妻属金命、子属水命。总论冬季三月的丁火：甲木生扶为第一要务，庚金劈甲引火为辅助，戊土与癸水则视具体命局权衡取用。

---

术语笺释

弃命从杀

日主极弱无援，顺势依附强旺七杀，反成贵格的特殊命局结构。

比印

比肩（与日主同类天干）和印星（生助日主之神）的合称，是帮扶日主的两类力量。

六亲

命理中指父、母、兄弟、夫妻、子女等亲属关系，可从命局中推断缘分深浅。

用神

命局中最关键的调节之神，决定喜忌方向，直接关联吉凶推断。

调候

依据出生月令的寒暖燥湿，选取能平衡气候的天干地支，冬月丁火首重甲木暖身。

今人按语

这段文字的核心逻辑，在现代心理学中有一个有趣的对应：**顺势而为与逆势而动的代价不对等**。「弃命从杀」描述的是一种极端处境下的生存策略——当个体资源严重匮乏、环境压力远超自身承受，强行抵抗只会消耗殆尽，而选择顺应强势、在夹缝中找到位置，反而可能实现非常规的突破。这与行为经济学中「适应性偏好」的概念暗合：人在约束条件下重构目标，往往比硬撑更能找到出路。古人用五行语言描述的，或许正是对「认清处境、借势而行」这一生存智慧的朴素归纳。

**值得思考的是**：当我们身处资源匮乏、外部压力极大的处境时，坚持「本我」与顺势调整之间，边界究竟在哪里？

第47节 · 论土

原文

論土五行之土，散在四維，故金木水火，依而成象，是四時皆有用有忌者，火，死酉也，水，旺子也，蓋土賴火運，火死則土囚，土喜水才，水旺則土虛，土得金火，方成大器，土高無貴，空惹灰塵，土聚則滯，土散則輕。

辰戌醜未，土之正也，分陰分陽，主則不同，辰有伏水，未有匿木，滋養萬物，春夏爲功，戌有藏火，醜有隱金，秋火冬金，肅殺萬物，土聚辰未爲貴，聚醜戌不爲貴，是土愛辰未，而不愛醜戌也明矣，若更五行有氣，人命逢之，田產無比，晚年富貴悠悠，若土太實無水，燥則不和，無木則不疏通，土見火則焦，女命多不生長，土旺四季，惟土困弱，戌多爲人好鬥，多瞌睡，辰未人好食，醜人清省，醜爲艮土，有癸水能潤而膏，人命遇此，主能卓立。

春月之土，生於春月，其勢虛浮，喜火生扶，惡木太過，忌水氾濫，喜土比助，得金而制木爲祥，金太多仍盜土氣。夏月之土，其勢燥烈，得盛水滋潤成功，忌旺火煅煉焦坼，木助火炎，水克無礙，金生水泛，妻纔有益，見比肩蹇滯不通，如太過又宜木克。秋月之土，子旺母衰，金多而耗盜其氣，木盛須制伏純良，火重重而不厭，水泛泛而不祥，得比肩則能助力，至霜降不比無妨。冬月之土，外寒內溫，水旺才豐，金多子秀，火盛有榮，木無咎，再加比肩扶助爲佳，更喜身主康強足壽。

辰戌醜未，四土之神，惟未土爲極旺，何也，辰土帶木氣克之，戌土之土，帶金氣泄之，此三土雖旺而不旺，故土臨此三位，金多作稼穡格，不失中和，若未月土，則帶火氣也，帶火以生之，所以爲極旺也，若土臨此旺未月，見四柱土重，多作火炎土燥，不可作稼穡看，但臨此月之土，見金結局者，不貴即富也，書曰，土逢季月見金多，終爲貴論，而在未月尤甚。

白话通释

五行之中，土散布于四隅（即辰戌丑未四个过渡方位），金木水火四行均依托土而成形，因此土在四季皆有其用途与忌讳。火死于酉月，水旺于子月——土依赖火来生扶，火衰则土受困；土以水为财星（财星：命局中被日主所克之元素），水旺则土被泄虚。土得金火相辅，方能成就大器；若土性高亢却无滋养，不过徒积灰尘；土聚而不流则停滞，土散而无根则轻浮。

辰、戌、丑、未是土的正统代表，各有阴阳之分，作用各异。辰藏水气、未藏木气，能滋养万物，于春夏之际最为有益；戌藏火气、丑藏金气，于秋冬之际有肃杀收敛之功。土聚于辰未为贵，聚于丑戌则不贵——可见土更喜辰未，而不喜丑戌。若五行俱有气，人命逢此格局，田产丰厚，晚年富贵绵长。若土过实而无水，则燥而失和；无木则气机不疏；见火则焦枯，女命多不易生养。戌土过多者，性好争斗，嗜睡；辰未之人好食；丑人清醒省察——丑为艮位之土，有癸水（癸水：天干中阴性水）滋润而显膏腴，人命遇此，多能有所建树。

春月之土势力虚浮，宜火生扶，忌木过旺、水泛滥，得金制木则吉，但金太多反而盗耗土气。夏月之土燥烈，得水滋润则成，忌旺火焦灼，木助火炎则土受损，金生水流则妻财有益，比肩（比肩：与日主同性别同五行之元素）过多则滞塞，土过旺时反宜木来疏克。秋月之土，子旺母衰，金多则泄气，木盛须制，火重不厌，水多则不祥，得比肩助力，至霜降后不见比肩亦无妨。冬月之土，外寒内温，水旺则财丰，金多则子秀，火盛则荣显，木无大碍，再加比肩扶助则更佳，尤喜命主身强体健。

四土之中，未土最旺。辰土带木气被克，戌土带金气被泄，此三土名旺而实不旺。唯未土带火气以自生，故为极旺。若命局土重而临未月，多呈火炎土燥之象，不可论稼穑格（稼穑格：五行从势之特殊格局，土极旺而得金化）；但若临未月之土，四柱以金收局，则不贵即富。古书有云：「土逢季月见金多，终为贵论」，在未月尤为突出。

---

术语笺释

四维

指辰、戌、丑、未四个地支方位，处于四正（子午卯酉）之间的过渡区域，土元素集中于此。

稼穑格

五行从势格局之一，命局中土气极旺，顺势取金为用，象征收成丰厚、中正平和。

比肩

与日主（命主本人对应天干）五行相同、阴阳相同的元素，有助力之功，但过多则竞争内耗。

子旺母衰

五行相生关系中，被生者旺盛，则反过来消耗生者之气，此处指秋金旺盛而反泄母土之气。

火炎土燥

夏月或未月命局中，火势过旺导致土失水润而焦硬，万物难以生长，为不利格局。

今人按语

古人对「土」的观察，本质上是一套关于**环境适配性**的经验模型。土无定性，散在四维，既能承载万物，又因过燥、过湿、过聚、过散而失去功能——这与现代土壤科学对于土地肥力的理解高度吻合。辰未之土受木水滋润而贵，丑戌之土带金火肃杀而不贵，说明古人早已观察到：同类事物因所处生态系统的不同，结果天差地别。

将这一逻辑投射到人身上，便是一个关于「适配」的命题：一个人的禀赋是否能充分发挥，很大程度上取决于所处的环境是否提供了恰当的滋养与约束，而非单凭自身强弱。

**值得思考的是**：你目前所处的环境，究竟是在滋养你，还是在让你「燥而不和」？

第48节 · 正二月戊土

原文

正二月戊土正二月宜先透丙，三月宜先透甲，蓋正二月雖有癸甲，無丙亦難除寒氣，如風雨淹淹，萬物生而不長，故無丙者，一生成敗，富貴艱辛，或有丙無癸甲者，名曰春旱，如萬物生而多厄，一生勤苦，勞而無功。

徐樂吾曰：此述正二月戊土取用法，萬物土中生，故戊土爲萬物之司令。然燥土不生，寒土不長，非有籍於太陽雨露，則不能生長萬物也。寅卯兩宮爲木神臨官帝旺之地，故用神以丙火爲先，煞印相生，最爲上格。

燥土不生，故取癸水潤澤爲輔佐，若丙火太多，支成火局，則又當取癸水爲先。

總之，正二月戊土，不離丙癸，隨其所宜而分先後，此言格局配合也，若論節候，初春節寒，丙火照暖爲先。盛陽燥渴，又以雨露滋潤爲美。木爲當旺之神，而疏土必有賴於甲木。仲春陽壯宜癸，乙木雖秉令，不能爲疏土之用也，配得中和，福澤綿長。火土偏燥，必以壬癸爲救。有丙無甲癸滋潤，一生勞而無功。初春無癸，可專用丙火，惟格局不完美耳。仲春無丙，不能用癸，因時逢木旺，財星黨煞，必然克身，此丙癸二者，所以有先後之分也。

或一派丙火，有甲欠癸，先泰後否，或支成火局，不見壬癸，僧道孤貧，癸透者貴壬透者富，用水者，要審水之多少。

徐樂吾曰：承上文，正月戊土，月令自有丙甲，天干一派丙火，無癸滋潤，先泰後否，何也？丙爲印，月令煞印相生，承上人之蔭，是先泰也；癸爲財，無癸本身乏財祿，是後否也；故云先泰後否。見午戌會寅成局，火炎土燥，非有壬癸爲救，土無生意，癸透主貴，壬透主富。總之，不論丙透出幹，或支成火局，火旺必以壬癸爲救也，詳下三月支成火局節。火旺者水爲救，土燥者水潤澤，均無取其多；水多又嫌溼重，宜丙火以暄之，比劫以分之，故云審水之多寡也。以上論財印之法。

或一派甲木，無丙，常人；得一庚透，富貴雙全。或支成木局，甲又出幹，又有庚透，定主科甲，富貴非常。

徐樂吾曰：次論用官煞，甲木爲煞，無印引化，則須用食神制之，用印同上丙甲。一派甲木，謂正月節，支成木局，謂二月節，皆以戊土臨於辰戌，日元自旺爲主要條件，身強煞旺有制，自然富貴。生於正月，寅宮自有丙火，木局又藏水，富與貴兩全矣。

或無庚金，又無比印，難作從殺，定主遭兇，不然，必爲盜賊；若日下坐午，不得善終。

徐樂吾曰：正月木旺土虛，二月卯中有乙，四柱無比印，又無庚金逆木旺氣，應作從煞論。若不能從，又無別種用神可取，定主遭兇。日下坐午，便不能從，煞旺刃衰，必遭凶死，有不得善終之象也。

或一派乙木，名權官會黨，即有庚從，卻難制乙，此人內奸外直，口是心非，難與交遊，加一甲在內，無庚，必懶惰自甘，貪心無厭。或丙多木多，宜以癸庚參用。

徐樂吾：上論用煞，此論用官，戊土必須用甲木，方能疏土；乙爲卉土，無疏土之用。二月乙木乘權，權官會黨者，支成木局也，庚金見乙，則乙木輸晴相合，失制煞之用，故云卻難制乙，內奸外直，口是心非。若隔位不合，自無此弊，加一甲在內，甲乙雜出，卉木叢生，爲官煞混雜，非得庚金掃除官煞，唯人品格性質欠缺耳，必爲祿淺之人。七煞無制，其爲人必缺乏理智，懶惰無厭，不能自節也。丙多甲多，陽壯木竭，同上一派丙火有甲欠癸節。以上論正二月戊土之用。

丙寅庚寅戊辰庚申丙癸甲俱全，會成七殺格，將軍之職。

徐樂吾曰：辰中藏癸，戊土不燥，丙火照暖，戊土不寒。寅宮甲木生丙，煞印相生，兼格取七煞者，庚金劈甲，食神制煞也。此言其配合，申辰會局，財滋煞旺，庚金制之。七煞有制，威握兵柄。

辛巳庚寅戊寅甲寅火多無水，貧賤，三奇格。

丁巳壬寅戊辰丙辰癸運夭折。

戊申甲寅戊寅丁巳生員出貢，甲透丙藏又欠癸故也。

丙戌庚寅戊午壬戌徐樂吾曰：楊森命，道光十二年正月廿四日戌時。甲木乘令，丙火出幹，煞印相生，貴握兵柄，寅午戌會局，透丙火，得壬水出幹，故富。

庚寅戊寅戊寅甲寅徐樂吾曰：張羣命，光緒十六年二月初八日寅時。專用寅中丙火，兼格爲食神制煞也，位至省主席。

甲午丙寅戊子壬戌徐樂吾：女命，黃膺白夫人造，光緒廿年正月初十日戌時。甲丙癸俱全，夫星當旺，財歸坐下，富貴兩全之命。

辛卯辛卯戊戌壬戌徐樂吾曰：萬耀煌命，光緒十七年二月初四日戌時。前述徐連規造，兩丁並透，用財破印滋煞，此造兩辛出幹，亦用財化傷滋煞，氣雜非清，位至師長。

癸巳乙卯戊申戊午徐樂吾曰：白崇禧命，光緒十九年正月廿四日午時。申午夾未，暗拱未貴，癸貴在巳，乙貴在申，天干四字皆臨祿貴。二月戊土，喜水火滋扶，乙卯官星當旺，取財生官爲用，更得卯巳午，三臺之貴，乙木當令得用，宜爲領袖之尊，爲西南領袖。

三春戊土總論三春戊土，無丙照暖，戊土不生，無甲疏劈，戊土不靈；無癸滋潤，萬物不長。正二月先丙後甲，癸又次之。三月先甲後丙，癸又次之，因戊土司權故也。凡八字丙甲癸三者齊透，富貴極品，但遲早要運程。或二透一藏，亦主科甲，二藏一透，異途顯達。

徐樂吾曰：總論三春戊土，戊土長生在寅，而寅宮甲木臨官，木旺土崩，勢將傾頹。有丙則土實，無丙則土虛，故先取丙爲用，陽和氣盛，戊土不生，次取癸水爲輔，土多而實，則取甲木爲用，亦以癸水爲佐，三春戊土取用之法，不外乎此，丙癸春生，不晴不雨之天，故丙癸二者，以不相礙，各得其用爲美，或丙癸齊透則官印全，富貴極品，然用亦有先後，或取煞印，或取煞，視格局配合而定。

蓋三春戊土，不離丙火照暖甲木，甲木劈疏，癸水滋潤，三者，特用有先後也。正二月木旺，以丙爲主要，甲癸爲佐，三月土旺，甲木爲主，丙癸爲佐。或藏或透，雖同主富貴，主要之神總宜俱備，方能顯達也。

白话通释

正月、二月出生的戊土（大山、厚土，比喻人的主体性格），应优先看天干是否透出丙火（太阳，代表温暖与生机）；三月则优先看甲木（大树，代表疏导与进取）是否透出。原因在于：正、二月虽已入春，寒气未退，即便有癸水（雨露）和甲木，没有丙火温照，万物仍难以真正生长。所谓「风雨淹淹，生而不长」，正是此意。若八字无丙，此人一生成败交替，富贵来之艰辛；若有丙却无癸甲滋润疏导，则如春旱之地，万物虽萌却多遭折磨，一生勤苦而收效甚微。

格局配合上：丙、癸二者不可偏废，七杀（甲木）与印星（丙火）相生为上格；火势过旺时，当以壬癸水救济。一派甲木无庚制，沦为常人；得庚金（食神）透出制煞，则富贵双全。乙木当令却无甲，庚金遇乙反而相合失效，此类人往往表里不一，难以深交。

三春戊土总则：丙、甲、癸三者齐透天干，富贵极品；二透一藏，亦主显达；二藏一透，异途成名。正、二月以丙为主，甲癸为辅；三月土旺，则甲木为主，丙癸为辅。

---

术语笺释

煞印相生

七杀（克制日主之力）与印星（护佑日主之力）相互转化生扶，使克制之力得以疏导，为上等格局。

从煞

日主（戊土）极弱，四柱煞星极旺，无力抗衡，顺势归从煞气以取用，反主奇特格局。

食神制煞

以食神（庚金）制约七杀（甲木），使克身之力受制，日主安稳，为武贵之象。

财滋煞旺

财星生扶煞星，使七杀力量增强，需有制方能成贵，否则反为凶。

节候

出生月份所对应的气候节气，是判断寒燥轻重、取用神先后的基础依据。

今人按语

古人观察到：同样是「土」质人格，缺少「阳光」（丙火）则郁而不发，缺少「雨水」（癸）则燥而无成，缺少「疏导」（甲）则板结而滞。这与现代心理学中「环境因素对人格发展的塑造作用」高度吻合——一个人的潜力，往往不是被天赋限制，而是被成长环境中关键资源的缺失所压制。命理中对「节候」的重视，折射出古人朴素的系统性思维：任何条件的价值都是相对的，丙在寒月是救星，在火局却成祸端。这提醒我们，评价一个人的能力或处境，永远不能脱离其所处的「时机」与「场域」。

**思考**：你生命中曾经缺少的，是「阳光」、「雨水」，还是「疏导」？

第49节 · 三月戊土

原文

三月戊土司令，不見丙甲癸者，愚而且賤，甲癸透者、科甲；兩癸透者、生員。丙透甲藏，無癸者富；有癸者，異途顯達。

總論三月戊土，土旺用事，與正二月略異也。正二月春寒未卻，丙火爲先。三月戊土司令，甲木爲先，取癸爲佐，日主秉令之時，以財生煞旺爲上格，財印並用爲次等。癸透者，甲出幹，癸爲佐也；丙透者，甲出幹，丙爲佐也；故丙透，甲藏無癸者，富而不貴。然癸水透幹，財滋弱煞，富中取貴，異途顯達者，日元得氣遇財星也。以財爲用，故富中取貴。

若丙多無癸，旱田無水，不能種苗。舊谷已沒，新谷未登，此先富後貴之造，或火多有壬透者，先貧後富，癸透先賤後榮。壬藏不過食足，癸藏不過名傳，壬癸俱藏，一生豐足，即此亦須運美。或支成火局，得癸透者，富貴天然；壬透者，富貴辛苦。何也？癸乃天上甘霖，所以自然，壬乃江湖波浪，所以勉強，故有勞逸之殊。

徐樂吾曰：此論印多用財破印也，有丙無癸，如同旱田，先泰後否，與正二月略同，壬癸同爲滋潤，而用不同，用壬則富，用癸則貴，壬癸藏支，須行運引出，方能富貴。亦須運美者，言命有缺，須侍運助也。次論用壬用癸，有勞逸之不同，癸如雨露，自然潤澤，故富貴逸獲，壬如江湖，人力灌溉，故富貴難成，此壬癸性質之殊也。

支成木局，又甲乙出幹，此名官殺會黨，官殺無去留之義，得一庚透，掃除官殺，亦主富貴。無庚乃淺薄之人，雖能聚財，屢遭貨退，不能承受，宜用火泄木氣，有一命丁未癸卯戊寅乙卯此官煞無去留之義，幸丁火出幹，加以戊癸化火，將甲木暗焚，反得武科探花。

徐樂吾曰：此言用官煞也，官煞並見，論煞不論官，故云官煞無去留之義，三月戊土秉令，身強以食神制煞爲貴，但官煞無制，必遭兇禍，辰爲財庫，而土重劫財，故云財雖聚仍招禍也。無食制，則以印爲煞，須地位配合適當，火不焚木，方爲中和。丁未一造，甲丙藏寅，癸水透幹，宜乎顯達矣。然而戊癸合化，財不升官，化而爲火，暗焚乙木官星，變爲偏燥之局，雖貴而就武科。

或木多，無比印透，作從煞論，主大富貴。

徐樂吾曰：承上文支成木局節，四柱無比印，作從煞論。蓋三春木旺秉令，木爲主，土爲客（寄旺），客雖強，無逐主之理，如支成方局，亦同作從論也，特三月土旺用事，從煞究非容易，宜斟酌取之。

或有比印，又須於月時取癸水，以成貴格。無癸、無火、端看癸透，取癸而成貴格，無癸、無火、無金，名爲土木自戰，主腹中疾病，憂愁艱苦，終無大用。

徐樂吾曰：承上支成木局節，日元有比印相扶，火土炎燥，專取癸而成貴格，見上丙多無癸節。不論用甲、用丙，皆以癸爲配合，無癸不能富貴也。三春木爲當旺，三春戊土，而無甲癸丙爲配，則木土相戰，身弱則殘疾，身強亦爲無用之人，下格。

用甲者，水妻木子，子肖；用丙者，木妻火子，妻賢。

徐樂吾曰：三春戊土，不外乎用甲用丙，癸爲喜神，閱上文自明。用甲者，財爲妻，官煞爲子；用丙者，官煞爲妻，印爲子。木能疏土，故子肖妻賢，用癸水者，同下四月。

己未戊辰戊寅甲寅殺印相生格，探花徐樂吾曰：身旺時上獨煞透出，用寅中丙火化煞爲用，即用火泄木氣也，土旺宜木運，上丁未一造，生於二月，火土渴造。此則生三月，辰中藏癸，土不燥也。

甲午戊辰戊申丙辰丙甲高透，癸水會局藏辰，聖天子之造。

徐樂吾曰：此清聖祖康熙命造也。財滋弱煞取用，或雲戊午時，夾貴夾祿，更爲完美。

庚申庚辰戊辰戊午徐樂吾曰：董文恭命，乾隆五年三月廿七日午時。辰午夾巳祿，專用申宮壬水，得庚金相生，表面似傷官生財，實爲印旺用財也。

癸亥丙辰戊午壬子徐樂吾曰：單懋謙命，同治二年三月十二日子時。丙癸並透，翰林出身，官拜大學士。

丁丑甲辰戊寅丙辰徐樂吾曰：陳符命，光緒三年三月廿二日辰時。甲丙出幹，癸水藏支，用財生煞爲用，位至總長，戊運己卯年元旦，被刺殞命。

癸未丙辰戊申丁巳徐樂吾曰：江精衛命，光緒九年三月廿八日巳時。歸祿格，又值祿馬同鄉，戊祿在巳，未年驛馬亦在巳，三月戊土，見丙癸並透，日曬雨潤，萬物得逐其生，故丙癸並用，丙祿在巳，癸之天乙亦在巳，聚斂精美，自成大貴。辰巳巽宮，未申坤宮，拱夾離宮午火，而丁火出幹，神究氣聚，早年行乙卯、甲寅官煞運破格，寅運辛亥年謀刺攝政，幾遭殺身之禍。至子運衝動午宮，坐鎮中樞，位至行政院長，亥運戊寅年被迫下臺，辛巳年重見風波。

庚戌庚辰戊午丙辰徐樂吾曰：吳兆年命，宣統二年三月十四日辰時。用庚金泄土氣，丙火出幹，用神被傷，民國二十六年丁丑九月，死於先施公司炸彈之役，年廿八。

甲寅戊辰戊辰甲寅徐樂吾曰：朱寶霞命，民國三年正月十七日寅時。寅辰夾卯，兩甲並出，戊辰又犯紅豔桃花，故爲女名伶之命。

三春戊土總論三春戊土，無丙照暖，戊土不生，無甲疏劈，戊土不靈，無癸滋潤，萬物不長，正二月先丙後甲，癸又次之，三月先甲後丙，癸又次之，因戊土司權故也，有甲、丙、癸、三者齊透，必主一品當朝，或二透一藏，亦登金榜，二藏一透，也可異途。

徐樂吾曰：總論三春戊土，戊土長生在寅，而寅宮甲木臨官，木旺土崩，勢將傾頹。有丙則土實，無丙則土虛，故先取丙爲用，陽和氣盛，戊土不生，次取癸水爲輔，土多而實，則取甲木爲用，亦以癸水爲佐，三春戊土取用之法，不外乎此，丙癸春生，不晴不雨之天，故丙癸二者，以不相礙，各得其用爲美，或丙癸齊透則官印全，富貴極品，然用亦有先後，或取煞印，或取煞，視格局配合而定。

蓋三春戊土，不離丙火照暖甲木，甲木劈疏，癸水滋潤，三者，特用有先後也。正二月木旺，以丙爲主要，甲癸爲佐，三月土旺，甲木爲主，丙癸爲佐。或藏或透，雖同主富貴，主要之神總宜俱備，方能顯達也。

白话通释

三月戊土（出生于农历三月、日柱天干为戊的人），此时戊土当令掌权，与正月、二月略有不同。正月二月春寒未退，以丙火（太阳热源）为首要；三月土气旺盛，则以甲木（树木、官杀之力）为首要，以癸水（雨露、财星）为辅。

若命局中丙、甲、癸三者皆无，此人愚钝卑贱；甲癸同时透干（出现于天干）者，可登科取第；两癸透干者，可为秀才。丙透而甲藏于地支、无癸者，富而不贵；若癸水透干，财星滋养官杀，则富中取贵，可走异途显达之路。

若丙火过多而无癸水，如同旱田无水，先富后衰；若火多而有壬水透干，则先贫后富；癸透者先贱后荣。

壬癸皆藏于地支，一生衣食无忧，但仍须行运配合方能成就。

若地支聚成火局，癸透者富贵自然；壬透者富贵须历辛苦。癸为天降甘霖，润泽自然；壬为江湖波浪，需人力灌溉，二者有逸劳之别。

若地支聚成木局，甲乙又出干，官杀会党势盛，须得庚金一透扫除官杀方主富贵；无庚者财聚而屡遭损耗。若木多而无比肩、印星透出，则作从煞论，反主大富大贵。有比印相扶者，须取癸水成贵格；无癸、无火、无金，木土相战，主腹部疾患，终生难有大用。

三春戊土总结：无丙则土不生，无甲则土不灵，无癸则万物不长。三者齐透，必主一品高官；二透一藏，亦可登第；二藏一透，也可异途出身。

---

术语笺释

透干

五行元素显现于八字天干位置，与藏于地支相对，透干者力量更显著。

财滋弱煞

财星（水）生助官杀（木），以弱煞制旺土为用，富中取贵之格局结构。

从煞格

日主极弱、无力抵抗官杀，转而顺从其势，属特殊格局，反主大贵。

官杀会党

官星与杀星同时聚集力量过盛，无制化之神则成凶，须金木两者调和。

壬癸之别

壬为江河之水（刚猛需人力），癸为雨露之水（柔和自然润泽），同为水而性质与用法各异。

今人按语

这段文字的核心洞察在于：资源的协同配置比单一要素的极致更重要。三月戊土本身旺盛，但缺少甲木的疏通、丙火的温养、癸水的滋润，再强的土也是板结之田，无法生长万物。古人以农耕经验类比人事：高产之田需阳光、深耕、雨水三者协同，缺一则偏枯——这与现代心理学「资源整合理论」异曲同工，个体成就往往不取决于某项能力的极致，而在于内外资源能否有效协同。

壬癸之别尤为精妙。同是水，「天降甘霖」与「人力灌溉」对应两种截然不同的机遇获取模式：一种是顺势而为，一种是强求勉力，结果或许相近，但过程的消耗与心理代价大相径庭。这提醒我们，努力的方向与努力的强度同样重要。

你目前的处境，是在以壬水硬灌，还是在等待属于自己的癸水时机？

第50节 · 四月戊土

原文

四月戊土四月戊土，陽氣發升，寒氣內藏，外實內虛，不畏火炎，無陽氣相催，萬物不長，故先用甲疏劈，次取丙癸爲佐。

徐樂吾曰：四月戊土，月令建祿，火土炎燥之時。土實，故取用以甲木爲先，時值丙火乘旺，防其焚木，故用甲，宜以癸水爲佐，若四柱水多，溼潤太過，又宜以丙火化煞爲用，厚重之土，宜甲疏劈，佐之以癸水；或丙火，須察土之燥溼定之，雖財官印全，用有偏重也。丙爲太陽之火，癸爲雨露之水，水火相濟，萬物滋長，故用煞必以財印爲佐，此爲孟夏最適宜之配合。

丙透甲出，廊廟之材，丙癸俱透，科甲之士。即透一位，支藏得所，終非白丁。

徐樂吾曰：四月戊土，以甲丙癸齊爲貴，而用有專重，丙透甲出而癸藏支，取印化煞，丙爲當旺之神，真神得時得用，宜爲廊廟之材。蓋甲丙並透者，火旺以癸水爲救也；癸藏支者，戊土得潤，解炎燥之氣，配合適宜，焉得不貴。丙癸俱透者，財印相濟爲用，須財印不相礙，故爲科甲之士，必得顯達。丙透癸藏，或癸透丙藏，支藏得所，兩不相礙，亦必顯貴。即使有閒神夾雜，終非白丁也。

若一派丙火，爲火炎土燥，僧道之流。得一癸透壬藏，功名有準。或支藏癸，衣食充足，但骨肉多刑。

徐樂吾曰：一派丙丁無壬癸，爲火炎土燥，不得壬癸爲救，僧道孤貧之命，其爲孤苦宜矣。得壬癸爲救，解炎燥之氣，故云功名有準。若一派丙火，火炎土燥，毫無生機，如有一癸藏支，即可衣食充足，但嫌火土燥烈，配合無情，此言以財爲用也。蓋四月戊土，雖甲丙癸並用，不可無水爲配合也，癸透通根申亥必貴，有一癸藏支，雖力量不足，亦可免於刑剋，衣食充盈，財爲妻妾，火土燥烈，水不能存，僧道孤貧者，即骨肉多刑剋也。

化合成局無破，富貴非輕。

徐樂吾曰：承上文，得一癸透，支不通根，化合逢時，格局無破，富貴非輕。化合格以印爲用，化火者當取甲木爲用也，如一造，丙戌癸巳戊午丁巳，化火得時，大貴之格。

或支成金局，幹出癸水，此爲奇格。正是土潤金生，即不爲桃浪之客，定有異路恩榮。

徐樂吾曰：巳宮庚金長生，以火土炎燥之故，金氣甚微，不能爲用，見酉醜會巳成局，溼土生金，庚金即可用。更得癸水出幹，名土潤金生，土金傷官，體用同宮，得癸水潤土，功成反生，有挽回造化之妙，故云奇特之格，以經綸智勇爲國家造福，不僅個人富貴而已也。

用癸水者，金妻水子，子肖，妻賢能。

徐樂吾曰：四月戊土，不離甲丙癸爲用，用甲丙者，同上三月，火土炎燥，水爲必需之物，故以爲用癸水者，食傷爲妻，財爲子。

辛亥癸巳戊午丙辰化合逢時，名重玉堂徐樂吾曰：戊癸相合，時透丙辰，化火斯真。年見辛亥，戊癸何以能化，正以巳亥相沖，亥宮壬甲與午宮丁巳相合，逢辰變化以起，時逢孟夏，火氣當旺之時，爲化合逢時也。

癸丑丁巳戊午丁巳癸水雖出年幹，乏甲疏土，秀才而已。

徐樂吾曰：戊癸隔位不合，又不逢辰，故不化。癸水出年幹，通根於醜，癸透爲清氣，雖解火之用，乏甲疏土，無甲則土不靈，雖得解炎，而效用薄弱，所謂清氣只嫌官不起，終於秀才而已。

己未己巳戊午乙卯徐樂吾曰：蔡乃煌命，咸豐九年四月十八日卯時。支聚巳午未南方，卯巳午三奇，四柱無滴水解炎，乙卯官星，氣泄於火，格成專旺，火土偏於炎燥，又不宜見水破用，所謂杯水車薪，反激爲禍是也。運行乙丑甲，位至上海道，子運去職，癸亥運比劫爭財，壬戌運不得善終。

庚辰辛巳戊戌丁巳徐樂吾：方本仁命，光緒六年四月初一日巳時。庚辛出幹，辰中暗藏癸水，有土潤生金之意，特金不成局，癸不出幹，具體而微，不能以成格論也。

白话通释

四月（农历巳月）的戊土，是阳气蓬勃上升、寒气仍潜藏于内的时节，表面坚实而内里空虚。此时不惧火气炎烤，但若无阳气推动催生，万物依然难以生长。因此调候首要用甲木（阳木）来疏松劈开板结的土壤，其次以丙火（太阳之火）和癸水（雨露之水）辅助。

四月戊土正当月令建禄，火土炎燥之极，土质过实，须甲木先行疏劈。然丙火此时当旺，恐其焚木，故以癸水相佐。若四柱水多湿润过度，则又宜丙火化煞为用。土之燥湿须细察，财官印虽全，用神仍有偏重。

丙火透干、甲木显露者，可成朝廷栋梁之才；丙、癸二者皆透干者，可成科举登第之士。即便只透一位，地支有所藏护，终究不是默默无闻的白丁。

若四柱一派丙丁无水，则火炎土燥，多走僧道孤贫之路。得一癸水透干或壬水藏支，则功名有望。癸水藏支者，衣食尚可充足，但骨肉之间刑克难免。

戊癸化合成局且无冲破，富贵程度不轻。或地支成金局、天干透出癸水，此为奇特之格，称「土润金生」，即便不得科第，也必有异路恩荣。以癸水为用神者，金为妻、水为子，子嗣贤孝，妻子贤能。

---

术语笺释

建禄

日主五行与月令相同，元气旺盛、命格基础稳固，如戊土逢巳月，为自身当令之时。

甲疏劈

甲木如犁铧，能松动坚硬板结的土质，使土壤恢复生机与流通，喻疏导凝滞之象。

火炎土燥

夏月火旺，土失水润，万物无以滋长，为命局严重失衡、缺乏调节之象。

土润金生

土有癸水滋润则不燥，湿润之土方能生养庚金，喻环境适宜则才能得以发挥。

廊庙之材

能担任朝廷要职的人才，是古人对命格贵显程度的最高评价。

今人按语

四月戊土的用神逻辑，本质上是一套「环境—资源—调节」的系统思维。古人观察到：同样是大地，在夏季火旺的极端环境中，若缺乏水的滋润与木的疏通，再厚实的土也会板结硬化、失去生机。这与现代生态学中「限制因子」的概念高度吻合——系统的瓶颈往往不是主体本身，而是那个最稀缺的调节要素。

癸水在火炎之局中因稀缺而价值倍增；丰水之局中它反而成了累赘。这提示我们：个人特质的价值，并非绝对，而是由所处环境的需求结构决定的。同一种能力，在不同场合可以是核心优势，也可以是致命盲点。

你生命中，有哪些一直被自己低估的特质，换了一个环境之后，反而成了旁人眼中不可或缺的东西？

第51节 · 五月戊土

原文

五月戊土，仲夏火炎，先看壬水，次取甲木，丙火酌用，用癸恐其力微。

徐樂吾曰：戊爲高亢之土，三夏戊土，不離壬癸，火炎土燥，得水方雲中和。四月不畏火炎，以甲木疏土爲主，癸水潤澤而已。五月嫌火太旺，以解炎爲重，則宜壬水，而癸水嫌其力薄矣。先看壬水，次取甲木者，有壬水方可用甲木，無壬則木化成灰，不能用也。三夏土實，得甲木則靈。故仲夏戊土之配合，必以壬水爲主要之神。

壬甲兩透，名君臣慶會，自然桃浪先聲，權高位顯，又得辛透年幹，官居一品，一命辛未甲午戊寅壬子，壬甲兩透，印旺殺高，出將入相，名播四夷。

徐樂吾曰：此言財滋弱煞爲用，壬水至巳午月絕地，得辛以生之，爲壬水之源，格局愈增美備，辛未一造，寅午會局，得時秉令，故云印旺。時逢壬子，財旺生煞，故云煞高。有壬水之財，甲木之用方顯，若易以甲寅時，七煞雖旺，木被火焚，土盛木折，不能用也。

若支成火局，雖有癸水，不能大濟，杯水難濟車薪也，人命合此，即好學不倦，終不成名，中年且主目疾。

若得壬水出幹，則非此比，雖不見甲，富貴聲名並美，且爲斯文領袖，經綸滿腹。壬藏，不過秀才，土出，常人。

徐樂吾曰：此申述癸水力薄，宜用壬水之意。癸見戊土，輸情相合，火旺土燥之時，人以滴水，瞬即乾涸，無濟於事。水主目，故主目疾。此與五月丙火，火土旺而見一二癸水，同一理也，若見壬長流之水，則非此論。更濟之以申宮坐祿之金，必然富貴兼全，則不貴即富矣。印旺用財損印，不必定要甲木，見土出制壬，平常人物。

又或土木重重，全無滴水，僧道孤貧之輩。

徐樂吾曰：此申述先壬後甲之意，若有甲木而無壬水，則土木重重，無水解炎，偏枯之象，必爲孤貧之輩。

然其中有兩種變格不可不知：一、土多見金泄秀，大富貴，支藏一二癸水爲配合，此類格局以生於六月爲多，二、木多無水，火旺木焚，反助土旺，火土氣勢純粹，非不貴也，只恐陽刃倒戈，不得善終。

用壬者，金妻水子。

徐樂吾曰：用甲丙癸，已祥三月及四月，故專言用壬，壬水制火潤土，合於需要，故妻賢子肖也。壬水，財也。以財爲用者，食傷爲妻，財爲子。

丁丑丙午戊寅丙辰殘疾瞽目，常人。

徐樂吾曰：用醜辰中癸水，被火土熬幹，殘疾瞽目，常人而已。

辛亥甲午戊子己未徐樂吾曰：翁文端命，乾隆五十六年五月十四日未時。用亥宮壬水生甲木，辛金出幹，爲水之源，位至大學士。

己丑庚午戊午戊午徐樂吾曰：岑毓英命，道光九年五月廿五日午時。醜宮癸水熬幹，格成專旺，運行東方，官至宮保。

丁未丙午戊子戊午徐樂吾曰：袁海觀命，道光廿七年五月初十日午時。戊癸化火格，戊子上下相合，運行東方，位至總督。

己未庚午戊戌壬子徐樂吾曰：程壁光命，咸豐九年五月廿九日子時。午戌會局，得壬水出幹，更有庚金生之，用財破印，雖不見申，富貴聲名洋溢是也，位至海軍部長。

己卯庚午戊寅丙辰徐樂吾曰：蔣錫侯命，蔣委員長異母兄也，光緒五年五月初五日辰時。戊土生午月，不可無水。此造寅卯辰全，煞印兩旺，己土陽刃出幹，惟取庚金化刃生財，時上財臨庫地，得迴光返照之氣，大運亦唯晚歲乙丑十年耳，己土臨官當旺，兄因弟貴，民國十七年戊辰，任浙海關監督，丙子年卒於任，年五十八。

丁丑丙午戊午甲寅徐樂吾曰：張嘯林命，光緒三年五月初四日寅時。印旺煞高，木火自焚，四柱無財，七煞助刃而不制刃，只恐陽刃倒戈，果於子運之末，庚辰年七月，被狙擊殞命，壽六十四。

甲申庚午戊戌丙辰徐樂吾曰：席鹿笙命，光緒十年五月廿四日辰時。用申宮長生之水，甲木被傷無用，用壬水破印潤土生金，故爲富格而非貴，申金在年，富自上蔭，魁罡逢衝，戌運被暗殺殞命。

白话通释

五月（仲夏午月）的戊土日主，正值火气最盛之时，土壤焦燥，调候首务是降温润泽。故以壬水（阳水，如长河大川）为第一用神，甲木（能疏松板结之土、引水流通）为辅助；丙火本已自旺，不宜再用；癸水（细雨阴柔之水）力量太薄，火炎之局难以承担。

壬水与甲木同时透出天干，称「君臣庆会」，格局高贵，功名权位自然出众；若年干再透辛金，辛能生壬之源，格局更臻完美，可登一品高位。

若地支聚成火局，癸水虽有，也如杯水车薪，只能落得好学难成、中年目疾。若壬水透干，即便无甲木，亦能富贵双全，堪为文章领袖。壬水藏而不透者，不过秀才之才；土多制水，则归于平常。

若土多木重、全无水润，命局偏枯，多见孤贫出家之辈。然有两种变格：一是土多得金泄秀，地支藏癸为配，反主大富贵；二是木多火旺、火土气势纯粹，亦不乏贵命，只恐阳刃凶猛，难得善终。

---

术语笺释

壬水

天干阳水，象征长流大河，五月戊土首选用神，力量持久，能真正解炎润土。

甲木

天干阳木，疏松戊土、引导水气流通，须以壬水为前提，否则「木化成灰」。

杯水车薪

原指癸水在火旺土燥之局中瞬即干涸，此处用以说明解决手段与问题规模严重不匹配。

印旺煞高

印星（生我者）旺、七煞（克我者）强，两力均衡而雄厚，为出将入相之格。

阳刃倒戈

日主旺极无制，劫财之气反噬自身，古命案例多主暴亡或不得善终。

今人按语

古人用壬水、癸水之别，揭示了一个反直觉的道理：解决同一问题，工具的量级至关重要——力量不足的「对症之物」，效果可能与完全没有无异。这与行为科学中的「阈值效应」若合符节：干预措施须达到足够强度，才能真正改变系统状态，低于阈值的努力往往只是自我安慰。「有壬方可用甲」的先后逻辑，更提醒我们：在叠加辅助手段之前，先确认基础条件是否到位，否则越努力越事倍功半。

你当前最紧迫的「壬水」是什么，你是否还在用「癸水」的力度去应对它？

第52节 · 六月戊土

原文

六月戊土，遇夏乾枯，先看癸水，次用丙火、甲木。

徐樂吾曰：五六月同爲火炎土燥，五月病在火炎，故用壬水。六月病在土燥，故用癸水，蓋癸爲雨露之水也。先癸，次丙火甲木者，必須先有癸水，然後可用丙火或甲木。無癸，雖有丙甲而不能用也。夏季土性乾枯，得雨露滋潤之後，喜陽和則用丙火；喜疏劈則用甲木。六月戊土，上下半月不同，大暑之前，與五月同論，必用壬癸，大暑之後，金水進氣，三伏生寒，如原局見金水多，宜用丙火，土旺用事，宜甲疏劈，然用甲木，不能無癸，否則亢土焦坼，木性自焚，故必以癸爲先。無癸而有壬水，如無雨露之澤，而得灌溉之效也，自亦可用。

得甲癸丙齊透，科甲有準，即風土不及，亦主貢監生員，或有癸無丙，得見甲可許秀才，甲不見，不過略富，或有丙無癸，假道斯文，衣祿頗足，或癸透辛出，以刀筆之才，可謀異路，稍有富貴。無癸辛及丙者，常人；若又無甲，貧賤勿問妻子。

徐樂吾曰：甲癸丙齊透者，用財滋煞，而以丙火爲配合也，配合完美，故爲科甲中人，癸甲兩透而無丙，用財滋煞，亦爲有地位之人。有癸而無甲，專用財星，僅能取富，以財無食傷之生，不能取貴也。癸透辛出，則以傷官生財爲用，可從異路進身，富中取貴。無癸有丙，亢陽燥土，毫無生意，偏枯之象，不足取也。若癸辛丙甲俱無，則其爲平庸之人，勿問妻子矣。

或土多，得一甲出幹，無庚，爲人作事軒昂，敦厚誠確，好名好利，即不顯揚，亦文章驚世。

徐樂吾曰：若土多而得甲出，一煞獨透，不見庚辛克制，必是有作爲之人。但須有壬癸之財滋培，方有顯揚之望，若有甲無癸，虛名虛利而已。

用癸者，金妻水子；用丙者，木妻火子；用甲者，水妻木子。

徐樂吾：六月戊土，不離癸丙甲爲用。用癸者，食傷爲妻，財爲子；用丙者，官煞爲妻，印爲子；用甲者，財爲妻，官煞爲子。

戊戌己未戊辰癸丑稼穡格，有道全真。

徐樂吾曰：癸水通根辰醜，雖無丙甲及辛金，然土旺而潤，萬物茂盛，稼穡格成也。醜宮辛金入庫，故反爲有道全真，僧道命造。空山修養，不求利祿，則可不問命運，如欲度世，仍不能出五行範圍之外也。稼穡必須用金，水潤金生，富貴之命，用水用火，皆非上格。

戊申己未戊午辛酉稼穡格，火爲病，水爲藥，早歲大魁天下，乏子。

徐樂吾：此造亦稼穡格，土金傷官，辛金結局，不富即貴，月日時三位同旬，午未申酉聯珠，精氣團結，力量倍增，秀氣發越，宜乎領袖羣英，辛金臨酉，不應乏嗣，殆午破酉之故乎？

己巳辛未戊子癸丑用巳中丙火，因二癸爭合，好色忘名，不過一富。

徐樂吾曰：此造金水氣旺，三伏生寒，故用丙火，傷官生財格局，而以佩印爲用也，財星就我，富而好色。

庚子癸未戊子丁巳假傷官格，學博，子大貴。

徐樂吾曰：假傷官格，食神生財而財旺，宜用印劫，日祿歸時，幫身爲喜。時爲子位，故子貴。

庚子癸未戊子丁巳假傷官格，府駁知州，五子早中。

徐樂吾曰：此造亦是三伏生寒，傷官生財格局用印，日祿歸時，丙火臨於時上，故多子，戊癸相合，必鉅富也。

癸未己未戊戌丁巳徐樂吾：丁日昌命，道光三年六月初一日巳時。此造胎元庚戌，日祿歸時，用胎元庚金，位至總督。

己亥辛未戊寅乙卯徐樂吾曰：廖壽恆命，道光十九年六月十四日卯時。三伏生寒，用寅宮丙火化官煞，官至尚書。

庚子癸未戊寅壬子徐樂吾曰：葉澄衷命，道光二十年六月二十日子時。金水進氣，三伏生寒，用寅宮丙火，癸水財星輸情於戊，故爲大富。戊土臨寅，印歸坐下，富由自創，子寅夾醜拱貴，未衝之，子合之，無形中得貴人提挈也。

白话通释

六月（未月）的戊土日主，正值盛夏，土性干燥枯焦，调候首要用癸水（天干之水，性质阴柔，象征雨露），其次才考虑丙火与甲木。

徐乐吾指出：五月与六月同属火炎土燥，但病因有别——五月问题在火势过旺，故用壬水克火；六月问题在土质过干，故用癸水滋润。癸水是前提，有了癸水润泽，喜阳光温煦则配丙火，喜疏通条理则配甲木。

六月以大暑为分界：大暑前与五月相近，须用壬癸；大暑后金水渐旺，三伏之中反生寒意，若原局金水多则宜丙火暖局，土旺则宜甲木疏劈。但用甲必须有癸相配，否则土亢木焦、甲木自焚。无癸而有壬，虽不如雨露直接，亦可起灌溉之效，勉强可用。

格局高下依次为：甲癸丙三者齐透，成就最高，可登科甲；有癸甲而无丙，亦可取得地位；有癸无甲，可富而难贵；癸透辛出，伤官生财，可从异途求得富贵；无癸有丙，土亢枯燥，偏枯之象，成就有限；癸辛丙甲全无，则为平庸之人。

土多而甲透干、无庚克制，其人敦厚轩昂，即便不显达，亦有文才传世。

用神不同，妻子所属五行各异：用癸者，金妻水子；用丙者，木妻火子；用甲者，水妻木子。

---

术语笺释

癸水

天干之水，阴柔性质，象征自然界的雨露滋润，六月戊土调候第一用神。

调候

根据月令寒暖燥湿，选取平衡日主气候状态的核心用神，是命理取用的基本方法。

稼穑格

土气极旺、五行顺从土势的特殊格局，取象农耕大地，宜顺势而为。

三伏生寒

大暑后庚申、辛酉金气渐进，酷暑之中藏有金水之气，局势由燥转润。

伤官生财

日主克出的十神（伤官）再生财星，形成连贯生克链，是异途取贵的常见格局路径。

今人按语

古人观察到「六月土燥」这一现象，实质上是在描述一种资源失衡的困境——能量过剩（火旺）与滋养匮乏（水缺）同时存在时，任何外部投入都必须先补足根本缺口，才能发挥效用。这与现代管理学的瓶颈理论高度吻合：甲木再强，无癸水则自焚；战略再优，基础条件不具备则适得其反。的洞见在于，它将人放置于时间与环境的坐标中来理解潜力与局限，提醒我们：所谓「时机」，从来不是孤立的机遇，而是自身条件与外部环境之间的匹配状态。

**思考题**：你是否曾经历过「甲木无癸水」的处境——方向正确、努力充分，却因某个关键基础条件的缺失而事倍功半？那个你一直忽视的「癸水」，究竟是什么？

第53节 · 七月戊土

原文

七月戊土，陽氣漸入，寒氣漸出，先丙後癸，甲木次之。

徐樂吾曰：土居中央，四時之中，無時不旺，寄於四隅，以四季月爲專旺之時，以四孟爲寄生寄旺之地。附火生寅，祿於巳，火旺而土之用顯，附水生申，祿於亥，水旺而土之用熄。土爲五行之主，氣值收藏，用亦收斂，故七月戊土，雖爲生地，不作旺論。火氣衰退，故云陽氣漸入；金水氣進，故云寒氣漸出，扶其氣，宜太陽以暄之，陽氣盛，更宜雨露以潤之；故云先丙後癸取用。如土多塞滯，更宜甲木以疏之，則氣歸中和，土顯其用矣。

丙癸甲透者，富貴極品，丙透癸藏，可其一榜；壬透丙藏，終成選拔。丙甲兩透，癸水會局藏辰，斯文領袖，思慮明通，即風土不及，亦不失富貴，威鎮三邊。無丙得癸甲透者，清操雅度，家富千金，異途顯達，無癸甲者，常人。有丙火者，妻子全，妻賢子肖；無癸又無丙甲，無用之人，勿問妻子。

徐樂吾曰：申述七月戊土，不離丙癸甲之理，分兩節，首節言月丙取貴，次節言無丙取富。末節言妻子，癸爲妻，甲爲子。秋土氣寒，有丙火暖土而用財官，方爲貴格，無丙者，即使配合適宜，不過富中取貴而已。

丙癸甲全透者，三奇格也，自爲極品之貴。癸藏丙透，財印不相礙也，氣勢清純，必有相當地位，不僅秀才。丙甲兩透天干，煞印相生，癸水會局藏辰，財星歸庫，氣勢不足，此人雖不能取貴，富則有餘也。無財官者，平常之人。然秋土泄弱，無丙火暖土，不能勝任財官，故無財官而有印，雖富貴不足，而妻賢子肖，福澤有餘。若財官印三者俱無，則一無可取，下等格局也，勿問妻子。

或支成水局，勿作棄命從財論，宜取甲泄水氣，甲透者，稍有富貴，多能，且處世圓通；甲藏，有厚道三多，用神妻子同前。

徐樂吾曰：土寄生於申，申宮亦土生地，雖氣勢虛寒，不能輕作從論，土無時不旺，而用有顯晦，與木火金水有不同也，如支成水局，用神太多，宜甲木泄水之氣，所謂用神多者宜泄之是也。

壬寅戊申戊辰壬午太守。

徐樂吾曰：年幹財星被劫，時幹財星可用。戊辰日坐魁罡，午火生之。身旺用財，財歸坐下辰庫爲貴也。

庚寅甲申戊寅癸丑先貧後富，多子。

徐樂吾曰：庚寅、甲申，年月交克，宜乎早年貧苦。戊癸相合，財來就我，爲富造也。

壬寅戊申戊辰甲寅撫院徐樂吾曰：申辰會局透壬，專用甲木泄水氣，喜丙癸甲俱全，大貴之命。

壬寅戊申戊辰戊午太守徐樂吾曰：用辰中癸水，寅中長生之丙，得祿之甲，惜俱藏支下，僅以知府終。

己酉壬申戊申壬子假功名，真富翁，蓋五行只三，故一妻二妾無子。

徐樂吾曰：子申會局，兩壬透子，財旺而官印俱無，一富而已。財多，故多妻妾，喜得行南方比劫運，補身弱之缺，否則富亦不真矣。

甲午壬申戊子丙辰壬丙甲俱透天干，地支又成水局，內閣翰林。

徐樂吾曰：此造所謂支成水局，勿作從財，用甲泄水氣是也。以丙透幹，故甲木可用以取貴。

癸酉庚申戊午甲寅徐樂吾曰：榮宗敬命，同治十二年七月十二日寅時。甲癸透，丙藏，寅午會局，身強印旺，甲木被庚金所克，富而非貴，地支午申酉夾未，爲甲戊庚之貴人，其不能取貴者，正以庚克甲木偏官，損其貴氣故也，癸水輸情於於戊，故爲大實業家。或謂榮生於八月初二日午時，當作癸酉，辛酉，戊寅，戊午，未知孰是，並錄之以備參考。

白话通释

七月（申月）的戊土，随着火气逐渐收敛、金水之气渐盛，阳热减退而寒意初显。此时调候（调节气候平衡的用神）首选丙火来温暖土气，其次取癸水滋润，再以甲木疏通。

徐乐吾注：土寄生于申，虽得申月为生地，但火气已衰，土气虚寒，不能当旺论。秋土最需丙火暖照，阳气充足后再引癸水雨露滋养，土气壅塞则以甲木疏通，三者配合方使土归中和、功用大显。

格局高下：丙、癸、甲三者俱透天干，为三奇格，富贵极品；丙透癸藏，气势清纯，可取功名；无丙而癸、甲透出，品行清雅、家富异途；三者全无，平庸之人。有丙则妻贤子孝，家庭美满；无丙、癸、甲则一无所取。

若地支汇成水局，不可轻论「弃命从财」——因土无时不旺，难以真正从化。应取甲木泄水之气：甲透天干者多才圆通，稍享富贵；甲藏支中者厚道多福，子嗣亦旺。

---

术语笺释

调候

通过特定五行平衡命局的寒热燥湿，是取用神的首要原则。

三奇格

丙、癸、甲三用神同时透出天干的稀有格局，主极贵。

弃命从财

日主极弱、财星极旺时顺势从化的特殊格局，条件极苛刻。

寄生

某五行在特定月份借他气暂得生意，非本位之旺，气势虚而不实。

用神

八字中最能救助日主、使格局平衡的关键天干，是断命核心。

今人按语

七月戊土的论断，本质上描述了一种「环境适应的优先级逻辑」：当外部条件发生转变（秋寒来临），原有优势减弱，就必须重新评估资源的轻重缓急——先解决最核心的缺失（丙火暖土），再谈滋养（癸水）与疏导（甲木）。

三者顺序不能颠倒，否则再好的材料也发挥不出应有的价值。

这与心理学中的「需求层次」思维相通：在基础条件未满足时，叠加更多资源往往事倍功半。古人通过长期观察人生轨迹，将这种「情境优先」的判断嵌入了五行语言，其背后是对环境与人之关系的朴素归纳。

你现在所处的人生阶段，最稀缺、最先需要补充的那一份「丙火」是什么？

第54节 · 八月戊土

原文

八月戊土，金泄身寒，賴丙照暖，喜水滋潤，先丙後癸，不必木疏。

徐樂吾曰：八月金旺秉令，子旺母衰，氣泄而寒，寒土生機不暢，宜秋陽以曝之。燥土不能生金，宜雨露以潤之，故先丙後癸取用。月令有當旺之金泄其秀，不必再用甲木疏土也。

丙癸兩透，科甲有準。丙透癸藏，稍有富貴。癸透丙藏，富中取貴。丙透無癸，不過秀才；癸透無丙，不過能人。丙藏不透，又無癸水，或癸多不透，不見丙火，俱系常人，無丙無癸，無用之人。

徐樂吾曰：八月辛金不透，以財印並用爲正，月令傷官生財，戊土氣寒，必以配印爲用也，丙癸缺一非上格。丙癸兩透而不相礙，日元得印之生，月令傷官生財爲用，秀氣流動，必出身科甲，富貴兼全。丙透癸藏，富貴較遜。癸透丙藏，財星得用，：所謂日元得氣遇財星也，異途出身。若丙藏無癸，或丙癸多而不透，此皆常人。財印俱無，日元又弱而泄氣，偏枯之象。

或四柱皆辛，無丙丁，此名土金傷官格，爲人清秀，聰明淡雅，功名不利於文，定利於武。一見癸水，富而且貴。

徐樂吾曰：月令辛金透出，爲傷官格。主聰明俊秀，見癸水，則秀氣流動，金多宜泄，故云富而且貴。但土寒氣泄而弱，必以佩印爲格之全。丙丁宜藏於支中，暖土助土而不傷用神辛金，方爲貴耳。

或支成水局，壬癸出幹，爲財多身弱，失門餓殍，富屋貧人，愚懦無能，鄙吝終身，若天干有比劫分散財神，頗有衣祿。

徐樂吾曰：此言財多用比也，仲秋旺金泄氣，戊土本虛，見支成水局，壬癸出幹，金之氣盡泄於水，爲財多身弱，朱門餓殍，富室貧人者，言只能爲他人經理財政，若自有其財，不克負荷，反爲財所困也。愚懦鄙吝者，泄氣太過，性情反常也。財多隻能用比劫，不能用印，見比劫分散其財，反爲富格，惟非運助不可耳。

秋土生金極弱，須丙火丁火出幹方妙。或辛多無制之，人生清貴之格，此理極驗，用神妻子同前。

徐樂吾曰：總結上文，仲秋旺金泄土之氣，戊土極弱，非丙丁出乾暖土，土無生機，然用之爲傷不可奪，辛金出幹，不宜丙丁並透。仲秋氣候，尚未至極寒，有火藏支，暖土而不制金，亦成清貴之格。旺金泄土，日元氣弱，丙丁火出幹，則妻賢子肖，與七月相同也。

戊子辛酉戊子壬子偏財格。

徐樂吾曰：此造財多身弱，非用戊土比肩分護財神不可，倘無丙寅、丁卯之運，恐難上達，惟局勢清，地位身份自有耳。

戊子辛酉戊申辛酉兩幹不雜，總兵。

徐樂吾曰：戊土臨申，雖長生不旺，辛多而無剋制，更見癸水，正合土金傷官見癸之說，然其發達，亦待丙丁運助之也。

丁亥己酉戊子丁巳徐樂吾曰：楊毓秀命，光緒十三年八月初四日巳時。傷官生財，妙在日祿歸時，印劫並透，身旺任財，而財歸坐下，與日元上下相合，財情專屬，無可分奪，富貴兼全，富重於貴。

戊戌辛酉戊戌丙辰徐樂吾曰：朱博泉命，光緒二十四年八月十七日辰時。土金傷官格，丙火透幹，羈合傷官，辰爲財庫，財星歸庫，一富格也，五子八女。

白话通释

八月（农历八月，白露至寒露）的戊土日主，正值辛金当令旺相，金气不断泄耗土的元气，加之秋气渐凉，土体偏寒。此时戊土最需丙火（太阳之火）来照暖温润，再辅以癸水（雨露之水）滋养，取用顺序是先丙后癸，月令中金气已旺，无需再借甲木来疏通土体。

丙、癸两字同时透出天干，则命主科举出身、文武兼备，富贵可期。若丙火透干而癸水藏支，富贵稍逊；癸水透干而丙火藏支，偏向财富，可走异途晋升。若只有丙火而无癸水，不过是有才学的秀才；只有癸水而无丙火，不过是能干之人。丙、癸皆藏而不透，或两者全无，均属寻常之命。

若四柱天干多辛金而无丙丁火制约，形成「土金伤官格」（伤官：以戊土论，辛金为伤官之神），命主多清秀聪慧、淡雅脱俗，走文路不利，反宜从武。一旦见到癸水流通秀气，则富贵皆备。

若地支聚成水局，壬癸又透干，则财多身弱，金气泄尽于水，如居豪宅而身无余财，一生愚懦鄙吝。若天干有同类比劫（戊己土）来分散水财，反能获得衣食之禄。

总结：秋土本弱，以丙丁出干暖土为妙；辛金多而无制，则成清贵格局。

---

术语笺释

子旺母衰

五行中金为土之子，子气旺则反耗母气，八月金旺，戊土因泄而虚弱。

伤官生财

伤官（此处为辛金）克制正官，同时生出财星（水），形成财源流通的格局。

土金伤官格

戊土日主，四柱辛金众多且无丙丁火制，伤官之气纯粹，主聪明俊秀。

财多身弱

财星（水）过旺而日主（戊土）力量不足，有财却无力驾驭，反为财所困。

佩印

配用印星（此处为丙火，火生土为印），以印星生扶弱势日主，令其有根基。

今人按语

古人观察到一个微妙的规律：资源充足未必带来好结果，关键在于主体是否有承载能力。八月戊土「财多身弱」的描述——坐拥财富却无力支配，沦为他人的财务管理者——与现代行为经济学中「禀赋效应」的反面颇为契合：人们往往高估自身对资源的掌控力。命理中强调「日元得令」方能任财，本质上是在讲「能力边界」：超出承载范围的资源，不是馈赠，而是负担。同样，「丙癸缺一非上格」的论断，揭示了古人对「平衡」与「协同」的直觉认知——单一要素的极致，远不如两种互补力量的共振有效。

**值得思考的是**：在你当下的处境中，是否也存在某种「财多身弱」——拥有的机会或资源，已经超过了你目前真实的承接能力？

第55节 · 九月戊土

原文

九月戊土當權，不可專用丙火。先看甲木，次取癸水，卻忌戊與癸合。見金先用癸水，後取丙火，配合支幹，方成有生之土，合此定發雲程，科甲有準。

徐樂吾曰：九月戊土，亦不離甲癸丙爲用，戊土秉令，日元自旺，故不可專用丙火。先甲後癸者，以財滋弱煞爲用也。忌癸與戊合，則財不去生煞，日元戀財而不向煞也。如見金泄土之氣，則不用甲木，克泄不併用也。宜用癸水，以流動金氣。後取丙火者，金旺宜佩印，丙火爲配合也。火暖水潤，配合干支，須癸丙不相礙，方成有生之土，合此自成貴格。戌中本藏火金，而土爲本氣，如火金並透，配合得當，定發雲程。

或無丙有癸，不見甲木出幹，衣祿小富；有甲無癸丙者，衣祿能人；有丙癸無甲者，貧苦；癸甲全無，雖有丙火，亦屬平常，非僧即道，一生只可傍人度活。

徐樂吾曰：無丙甲而有癸者，專以財爲用，戊癸相合，財來就我，故云衣祿小富，氣勢亦清，特格局小耳。

有甲無癸丙，孤煞無輔，名利皆虛，衣祿無缺而已。有丙癸無甲，財印交差，戊土得火而燥，滴水入之，不足以濟，貧苦之命。若無癸甲而有丙火，火土炎燥，土無生意，財官兩缺，偏枯之象，必無子嗣，旺氣及身而止，故云非僧即道，只可傍人度活也。

或支成水局，壬癸透幹，用戊止流，有比透反主富。

徐樂吾曰：九月戊土，日元秉令而旺，故財旺成局，壬癸透幹，反爲富格。財太旺，宜比劫助之，財旺用劫是也。

支成火局，名土燥不發，得金水兩透，此人清高，略可富貴；無水一生困苦，妻子同前。

徐樂吾曰：支成火局，爲火炎土燥，與上文癸甲全無而有丙火同一例，爲僧道貧困之命。若無癸甲而見金水，以水制火潤土，以金泄土之頑，土金傷官，性必清高，傷官生財，亦可富貴，所重在水，有潤土製火之用，無濟於事，故無水一生困苦。複次支成火局，或全南方，在四五月，猶可以從旺成格，特陽刃傷身，不能善其後。若九月未見其能發者，蓋戌月火氣入庫，光輝不足，無金水或水木相輔，不能成格也，妻子同上六月。

己酉甲戌戊辰丙辰丙甲出幹，二辰藏癸，兩榜，孝廉。

徐樂吾曰：甲己一合，羈絆用神爲病，否則，地位當不止此。好在兩辰蓄水，不至於枯燥也。

丙戌戊戌戊寅壬子丙癸甲皆全，惜未出幹，只一貢生。

徐樂吾曰：此造亦爲富格，寅戌會合，煞印相生，專用財星，不作財滋弱煞論也。惜比肩出幹爭財，以得運助爲美。

丁酉庚戌戊寅乙卯白手興家，大富。

徐樂吾曰：此造乙木官星，又見庚金出幹，無財爲輔，官星被傷，喜丁火制庚爲救，行南方運而發，無財生官，富而不貴也。

丙子戊戌戊辰己未猛虎巡山格，官至少保。

徐樂吾曰：此稼穡格，乃變局也。生於九月，得火爲貴。好在子辰遙會，戊土不燥，幹有秋陽曝之，水火既濟，宜乎大貴，福澤厚矣。按：若猛虎巡山格，當爲丙寅年，非丙子年也。

丁亥庚戌戊戌癸亥印多官旺，反得中和。庠生，大富。

徐樂吾曰：此造以財爲用，財臨旺地而合於戊，又有庚金生之，自爲大富之造，非用官印也。

癸未壬戌戊戌乙卯徐樂吾曰：倪文蔚命，道光三年十月初三日卯時。當是甲寅時，進士出身，位至巡撫，若乙卯時，無此地位也。

庚子丙戌戊申壬子徐樂吾曰：醇親王奕譞命，光緒帝之父也，道光二十年九月二十一日子時。雖父以子貴，所享者仍是丙火蔭庇之福也，光緒辛卯年逝世，年五十一。

甲辰甲戌戊子甲寅徐樂吾曰：盛宣懷命，道光廿四年九月二十四日寅時。甲透癸藏，丙火藏寅爲配合，位至郵傳部尚書，財歸坐下，大富。

白话通释

九月为戌月，戊土（大地之土）正当令，本身已经旺盛，因此不能单靠丙火（太阳之火）来温养，否则反使土过燥失活。

用神（命局中最关键的调候元素）的选取顺序是：先看甲木（参天之木），以其疏松土性、制约土旺；再取癸水（雨露之水）来润泽。但须防止戊土与癸水相合——两者一合，癸水便被戊土「截留」，无法去滋生甲木发挥作用。若命局中有金出现，金会泄耗土气，此时不宜再用甲木克伐，应先以癸水流通金气，再辅以丙火暖局，使土得火之温、癸之润，方能成为有生机之土，格局高者可登科及第。

各种组合的高下：有丙、癸而缺甲者，可成贵格；只有癸水而无丙、甲者，财气清纯但格局偏小，衣禄小富；有甲而无癸、丙者，孤木无辅，有能力但名利有限；有丙、癸而无甲者，财印交错却缺乏疏通，贫苦之命；癸、甲俱无而只剩丙火，土燥无生，财官两缺，多沦为出家或依附他人为生。

若地支汇聚水局且壬癸透出天干，反成财旺格，用比劫（同类之土）助身，可成富命；若地支汇聚火局，火炎土燥，得金水两透则人品清高、略可富贵，无水则一生困苦。

---

术语笺释

戊土当权

指九月（戌月）为土旺之时，戊土日主自身力量充足，无需外力大力扶助。

财滋弱煞

以财星（甲木之根，癸水所生之木）滋养七杀（甲木克戊土），使煞星有力而成用，为命局良好的结

戊癸相合

天干戊与癸相合，癸水被戊土拦截，失去流动生煞之功，属命局中的「病」。

火暖水润

丙火提供温度，癸水提供湿润，二者同时存在而互不妨碍，是九月戊土最理想的调候状态。

稼穑格

四柱中土气极旺、无他行制衡时形成的特殊格局，须顺从土旺之势，以土为贵。

今人按语

古人观察到一个深刻的现象：同样是「有资源」，资源之间若相互抵消，结果反不如资源单纯者。命局中财印相战、用神被合绊，对应的正是现实中「优势内耗」的困境——能力、人脉、机会同时在场，却因方向冲突而彼此消耗，最终一事无成。行为科学将此称为「目标冲突」（goalconflict）：多个动机并存时，决策成本上升，行动力反而下降。

九月戊土的核心逻辑，其实是一套资源调配的优先级框架：先识别主要矛盾（土旺），再按序引入调节变量（甲、癸、丙），而非贪全求备。

这让人思考一个问题：你现在拥有的「资源」，究竟是在协同发力，还是在悄悄地相互抵消？

第56节 · 十月戊土

原文

十月戊土十月戊土，時值小陽，陽氣略出，先用甲木，次取丙火，非甲，土不靈，非丙，土不暖；安能發生萬物。

徐樂吾曰：戊土厚重，非用甲木疏之，則土不靈。冬令收藏之際，非用丙火，則土不暖。十月戊土，專用甲丙而不生癸，因亥宮壬水得祿也。十月小陽春，木氣雖動，究屬蓓蕾之木，不透幹則用不顯。

甲丙兩出，科甲有準，或甲坐長生，水居祿地，加以一丙高透，亦必受職揚名。支見庚多，不過秀才；庚多破甲，常人。

徐樂吾曰：十月寒土，以丙火爲重要，土多而暖，方用甲木，月令亥宮財星秉令，自能生官，如甲木不出幹，專用丙火，亦爲貴格也。支見庚多者，申金也，不傷官星，不失衣衿；傷官星者，蓓蕾之木，忌見庚金損傷，衣衿而已，平常之人。

若不見庚金，甲木藏支，但又丙火高透，亦主科甲。或有庚金，又有丁火破之，主權位並通，異途刀筆。

徐樂吾曰：承上庚多破甲而言，甲藏丙透，而無庚金制甲，可冀科甲。若見庚金，即不能顯達。或有庚，須有丁火出制，亦主異途功名。

或不見庚丁，雖甲丙俱藏支下，用神最清，亦主富貴。丙甲兩困，下格；無丙，僧道孤貧。

徐樂吾曰：承上文，十月戊土，以甲丙爲主要用神，取丁制庚，局無庚金，則丁火亦無所用；若庚丁俱無，即使甲丙皆藏支，亦可雲富貴，唯須行東南運，引出甲丙，方有用耳。丙甲兩困者，有壬困丙，有庚困甲，即上文庚多破甲也，常人。有壬困丙，用神雖傷，仍有丙火之用，若無丙，更爲下格。

壬透，得戊救丙，主富中取貴。丙甲俱無，必爲僧道。

徐樂吾曰：亥宮壬水得祿，如壬水透幹，得時秉令之壬，足以傷丙，故以戊爲救。十月戊土，用神不外乎甲丙，丁戊爲救應。見庚用丁，見壬用戊，乃去病之藥，主要用神，仍在甲丙。無甲丙者，孤苦之命也。

壬申辛亥戊寅庚申名合祿格，位至府尹，蓋支下四皆生地，故運遇東南，大貴。

徐樂吾曰：雲：庚申時逢戊日，名食神幹旺之方，歲月犯甲丙卯寅，此乃遇而不遇。蓋戊日見庚申時，名專食合祿格，以申合巳爲戊之祿，寅刑巳，亥衝巳，全局虛神集註巳祿，戊土不旺，專取食神泄秀也，運至東南方，火土得地而發。

壬申辛亥戊辰乙卯忠厚，有子不立，乙卯破敗故也。

徐樂吾曰：乙木無疏土之功，故主忠厚，官星爲子，辛金克之，戊生於寅，至卯沐浴破敗之鄉，故有子不立也。

己亥乙亥戊子壬戌偏財格，運行火地方發。

徐樂吾曰：壬水出幹，偏財太旺，戊土僅恃時支戌宮通根，時爲終局，故晚運佳也，火地者，戊土生旺之地，中年之後，運行南方，印比幫身，分散財神，宜其發達，然富而非貴富者，自有相當地位耳。

癸卯癸亥戊辰戊午陽刃駕煞格，府尹。

徐樂吾曰：戊辰魁罡，陽刃在午，亥宮甲木七煞，名爲陽刃駕煞。而煞刃皆弱，好在兩戊兩癸，真火暗助，化煞助刃，宜爲郡侯之貴也。

丁卯辛亥戊午壬戌徐樂吾曰：王一亭命，同治六年十一月初九日戌時。亥宮壬水得祿，財通門戶（月令爲門戶），更有辛金相生，戊土日元，支臨午戌會局，身旺任財，早年西方之運，以身發財，中年之後，一派南方印運，以慈善事業斐聲社會，至甲運戊寅年十一月歿，壽七十二。

壬申辛亥戊辰甲寅徐樂吾曰：孫洪伊命，同治十一年十月十七日寅時。丙火藏寅，壬水不克，惜寅申遙衝，榮華不久耳。

癸酉癸亥戊子丁巳徐樂吾曰：王俊珊命，同治十二年十月十三日巳時。日祿歸時格，專用巳丙戊，運至南方比劫之地，發財鉅萬，爲鹽務總商，其富而不貴者，丙火不透，酉金損甲故也。

甲戌乙亥戊子癸亥徐樂吾曰：湯化龍命，同治十三年十月十九日亥時。支聚戌亥子西北乾坎兩宮，財旺生官，專用胎元丙火，位至總長。

白话通释

农历十月，正值「小阳春」时节，阳气微微回升，寒意未退。戊土（厚重大地之象）在此月，优先需要甲木（参天大树之象）来疏松板结的土壤，其次需要丙火（太阳之象）来温暖寒土。原理简单：没有甲木，土便僵滞无生机；没有丙火，土便冷硬难养物——两者缺一，万物便无从萌发。

若甲、丙两字同时出现在天干，可望功名仕途有成；甲木坐长生之地（寅）、水居旺位，再得丙火高透，也能受职扬名。地支若庚金（申）过多，克伤甲木，最多秀才功名，属普通人。

若无庚金克伐，甲藏支中而丙透天干，同样可望科甲。若有庚金，再得丁火（炉火之象）来克制庚金，则反能走偏门异途，掌一方权位。

若庚、丁俱无，甲丙虽藏于支，用神清纯，也主富贵——但须行东南木火之运，引出潜伏用神方能发用。

甲丙两者皆受困（壬水克丙、庚金伤甲），属下等格局。毫无丙火者，多入僧道，孤贫终老。

壬水透干伤丙时，得戊土来护救丙火，可富中取贵。甲丙全无者，命运孤苦，多缘与空门。

---

术语笺释

小阳春

农历十月阳气短暂回升的物候现象，寒中带暖，阳气未足。

用神

命局中起关键调候补救作用的天干或地支，是分析贵贱贫富的核心变量。

甲木疏土

以甲木（大树根系）打破戊土板结僵滞，使厚土获得透气与生机。

蓓蕾之木

亥月甲木力量微弱，如含苞花蕾，不透出天干则难以发挥作用。

异途刀笔

非科举正途之功名，指幕僚、书吏、文案等行政辅助性职位。

今人按语

古人观察到：再肥沃的土地，若缺乏阳光（丙火）与疏松（甲木），依然无法孕育生命。这与行为科学中「潜力激活」的研究高度吻合——一个人的内在资质，若缺少恰当的环境触发与外部支持，往往长期处于休眠状态。书中反复强调「须行东南运，引出用神方有用」，本质是在说：时机与环境，能让同样的禀赋产生截然不同的结果。这不是宿命，而是对「人在系统中」这一事实的朴素认知。同样值得注意的是，书中对「庚金克甲」的处理——引入丁火制庚，化破坏为转机——这种「以克制克」的思维，与现代危机管理中的「利用对手弱点」逻辑颇为相通。

你生命中，有没有某种「甲丙俱藏于支」的潜力，只是还没遇到那个能把它引出来的运？

第57节 · 十一、十二月戊土

原文

十一二月嚴寒冰凍，丙火爲尊，甲木爲佐。丙甲兩透，桃浪之人；丙出甲藏，采芹食餼，丙藏甲出，佐雜前程；有丙無甲者，豪富，有甲無丙者，清貧，丙甲全無，下流之造。

徐樂吾曰：十一二月，嚴寒土凍，調候爲急。必用丙火爲先，以甲爲佐，以病取富，以甲取貴。無甲猶可，決不可缺丙，丙甲兩透，秋闈可望。二丙一甲，科甲可期，丙出甲藏，不止衣矜；丙藏甲出，不過生員及佐雜前程。有丙無甲者，家富常人；有甲無丙者，貧苦無聊；丙甲全無，下賤之格。嚴冬調候爲急，故總論雲：火重重而不厭，又云火盛有榮，水多無咎，有火方能任用財官，無火，食傷、官煞、財星皆無可用，故云：冬土以火爲主要用神也，或一派丙火，運值二陽之際，加以丙透，弱中變強，得一壬透幹，清高而富，且富中取貴，無壬水者，僧道孤寡。

徐樂吾曰：運值二陽者，十二月也。冬月戊土，必以丙火爲用，即使地支火土會局，幹見印劫，弱中復強，仍取丙火爲用也。戊土變弱爲強，取壬水爲用，水爲財，故主富中取貴。運值火土，用神得地也。火太旺，特原局須有一壬高透，方主清高榮顯。無壬，而印劫太重，偏旺之象，必致孤貧。

或土水寒滯，不見一丙，得一巳字，亦不失儒雅風流。

徐樂吾曰：土水寒滯者，生十二月也，丙不透幹，仍以支中藏丙爲妙。巳宮暗藏丙火，戊土又得祿，即有暖氣，可以生髮。格中有此，意氣自豪，運程引出，亦可富貴。如醜遙巳格之類，雖不明見巳字，亦可以虛神暗邀爲用也。否則過於寒冬，雖不失儒雅風流，恐不免清貧也。

或一派壬水，不見比劫，作從財論，名利因人而得。

徐樂吾曰：此言從財格，支成申子辰局，或亥子醜方，而無比劫印綬，作從財論，因人而致富貴。三冬戊土，水多土蕩，即在十二月，己土秉令，亦可從財。

即有比劫，得甲出幹，又主富貴，但土寒水寒，有甲無丙，亦是內虛外實之人。如戊寅，甲子，戊辰，戊午，得甲丙爲用，但戊多晦火，不能成名，奸吝飽暖，暗惹人嫌。

徐樂吾曰：此言羣劫爭財，用偏官制劫護財也，十二月戊土，財旺秉令，見比劫多，得甲木出乾製劫，財通門戶，格成鉅富。但亦不可無丙丁暖土，否則終爲外實內虛之人，如戊寅造，子寅夾貴，辰午夾祿，天干四字，皆得祿得貴，而不能成名者，以丙不出幹，又無巳字故也。財星秉令，戊土合之甚緊，歸庫於坐下，雖有財而鄙吝。

或二癸透月時，名爲爭合，雖有餘錢，終屬勞碌之人。得一己出乾製癸，反爲忠義之士，合己從人而論。

徐樂吾曰：戊以癸爲財，冬土無丙，終屬虛寒，身弱用財，雖得印劫運扶助，終爲辛勤致富，一生勞碌。二癸透月時，得一己出幹，去一留一，解妒合之爭。同上“一派水土，儒雅風流”節。

年月透辛金者，又屬土金傷官，異路功名可許，以金爲妻，水爲子。

徐樂吾曰：承上己土出乾製癸句，己癸辛同爲醜宮月令之神，見己癸辛出幹者，爲土金傷官生財格，同宮聚氣，故有異路功名可計，此格以水爲用，故以傷官爲妻，財爲子，冬土以用丙爲正，丙火爲用者，木爲妻，火爲子，同上六月。無丙，雖雲異功名可許，總非上格也。

十一月戊土節命例：壬子壬子戊子壬子從財格，太史。

徐樂吾曰：前清桐城張文端公英命造，生於康熙十一年壬子十一月十七日子時。水多土蕩，四柱無一點比印，從財成格無礙，同此八個字，翰林出身，父子宰相，配享太廟，爲清代第一名臣，與此造未知是一是二。蓋此書命造，多後人加入也。

戊寅甲子戊辰戊午甲出丙藏，又戊多晦光，好客，一生貧苦。

徐樂吾曰：甲出丙藏，格局無疵，唯嫌三比露幹，事業雖廣，財無積儲。

己亥丙子戊戌庚申專用丙火，官拜侍郎。

徐樂吾曰：專食合祿格，專用丙火，運至東南可發（詳十月壬申造）。

己巳丙子戊寅壬戌徐樂吾曰：張壽齡命，同治八年十一月十一日戌時。丙透通根寅巳，財星秉令，位至財政總長。

庚辰戊子戊子庚申徐樂吾曰：趙恆惕命，光緒六年十一月二十四日申時。專食合祿格，傷官生財，專用巳宮丙戊以成格，故貴，位至都督，惟曇花一現耳。

十二月戊土節命例：癸卯乙丑戊申癸丑四柱無火，得戊癸化火，接引胎元丙火，申宮壬水輔陽，卻用辛壬輔丙，按察，官至二品。

徐樂吾曰：丑月雖雲土旺，亦爲金水領域，戊癸化水，爲夫從妻化，非化火也。

癸卯乙丑戊申壬子此時上偏財格，大貴。

徐樂吾曰：此兩造，皆用胎元丙火，卯醜夾寅，申金衝之，丙火虛神有氣，原命財官得祿，特寒土寒木，無丙火陽和，不能顯其用，丙火之重要可知矣。冬土無用水木之理，非不可用，無丙火則用之無力，不足以取貴也。

己未丁丑戊子己未徐樂吾曰：費淳命，嘉慶四年十二月初五日未時。子醜六合，土潤而暖，真稼穡格也，官至宮保。

丙子辛丑戊子癸丑徐樂吾曰：彭剛直公玉麟命，嘉慶二十一年十二月十四日丑時。醜宮辛癸並透，又見丙火出幹，同宮聚氣，而得丙火真神爲用，宜爲千古人物，不僅一時顯達也。

辛酉辛丑戊寅辛酉徐樂吾曰：江朝宗命，咸豐十一年十二月二十五日酉時。土金傷官佩印，專用寅宮丙火，以丁酉、丙申運爲最得意時代，位至攝揆，惜南方運交得太遲耳。

辛巳辛丑戊申壬子徐樂吾曰：萬福麟命，光緒七年十一月二十日子時。土金傷官佩印，丙火藏於巳宮，位至都督。

辛巳辛丑戊申甲寅徐樂吾曰：姜登選命，光緒七年十一月二十日寅時。傷官見官，丙藏寅巳，三刑逢衝，位至軍長，不得善終，在丙申運，丙寅年。

白话通释

十一月、十二月严寒冰冻，戊土（大地、山岳之象）被冰雪封固，首要任务是调节气候，因此以丙火（太阳之火）为最重要的用神，甲木（大树）作为辅助。若丙火与甲木同时透出天干，则可期望科举高中；丙火透出、甲木藏于地支，至少能做庠生、得官俸；丙火藏而甲木透出，仕途平平，充其量做些佐贰杂职；有丙无甲，家境富足但属常人；有甲无丙，清高却贫寒；丙甲全无，则属下流之格。

若地支一片丙火之局，行运至「二阳」（即丑月运，阳气初萌），弱体转强，此时若天干再见一壬水透出，则能清贵兼富；若无壬水，印星劫星偏重，必致孤苦。

若土水皆寒，看不见丙火，但地支有巳字，巳宫暗藏丙火，戊土又得禄于巳，仍有一线生机，格局不失儒雅之气。

若地支一派壬水而无比劫，按「从财格」论，富贵依赖他人提携。若有比劫而甲木透出天干，则主富贵；但土寒水冷而有甲无丙，终是外表体面、内里空虚之人。

若命局两癸透出，与戊土形成「争合」（两癸争合一戊），虽有余财，一生劳碌；若另有己土出干制约一癸，则解争合之局，反成忠义之士。若年月天干透出辛金，则属土金伤官生财格，可走异途（军政、技术、商贾等非正统科举之路）取得功名。

---

术语笺释

调候

调节命局寒暖燥湿的平衡，冬月命局首务，如严寒必须引入丙火暖土。

桃浪之人

科举得意者，语出「鱼跃龙门」，指金榜题名、仕途顺遂之人。

从财格

日主极弱、财星极旺，被迫顺从财气，反以财星为用神，因人而富贵。

采芹食饩

进入庠序（官学）成为生员，得到国家供给，指取得功名但层次有限。

土金伤官佩印

伤官（金）克制官星，却配有印星（火）克制伤官，格局反而清贵，常走异途功名。

今人按语

古人观察到：冬天出生的人，若命局中缺乏「温热力量」（丙火），即便拥有才华（甲木）或财富条件（壬水），终究难以充分发挥。这与现代心理学中「动机能量」的概念高度契合——环境极度恶劣时，外部驱动力（贵人、机遇、信仰、热情）比个人能力更决定命运走向。缺乏内在热量的人，知识变成「有甲无丙」的清贫，财富变成「外实内虚」的空壳。古人对「寒暖」的敏感，本质上是对「环境×资源×驱动力」三者匹配的朴素观察。

**引发思考**：在你人生中最「寒冷」的阶段，给你带来转机的「丙火」是什么——是一个人、一次机会，还是某个信念？

第58节 · 正月己土

原文

正月己土正月己土，寒氣未退，田園猶凍，丙暖爲尊，得丙照暖，萬物自生。忌見壬水，蓋壬不爲丙優，反爲己病，何也？壬乃江湖之水，田園浸沒，急須修堤岸，田園始得播種，須戊作堤，以保園圃，壬多見戊者，定主清雅富貴；若乏戊制，便是平常。

徐樂吾曰：正月己土，與戊土相同，喜丙癸甲三神爲配合，丙爲主要。但在正月，餘寒存在，專用丙暖土足矣。甲癸兩字，尚非需要，見壬水爲病，何則？蓋己土卑溼，陰柔之質；壬爲陽水，其性衝奔；氣勢衰竭之土，見生旺之壬水，則土隨水泛，有浸沒田園之象，必須取戊土幫扶，所謂若要物旺，宜助宜幫。助者丙火，幫者戊土是也。江湖、田園，皆譬喻之詞。有戊土幫助，己土之力方顯，主貴。乏戊助者，平常。

或一派甲木，有庚出幹，加以癸丙齊透，配得中和，科甲有準，名利雙全，即丙生寅月，庚出天干，亦不止衣衿；甲多無庚，好喫懶做，殘疾廢人，須有丁泄，可以小救。

徐樂吾曰：正月己土，只需丙火除寒，並不需要甲木，若見一派甲木，官多化煞，必須有庚金制之，仍以丙癸配合爲用，配得中和，不相剋害，則爲財印相輔而貴。正月寅宮自有丙火，有庚出天干制甲，丙藏寅中，亦可暖土，不止衣衿。蓋用在丙火，不在甲木也，若甲多無庚制之，己土被木所傷，必爲殘疾廢人，須見丁火泄甲木以生己土，官印相生，稍可補救。

或一派丙丁，全不見水，亦爲無礙，何也？正月己土寒溼，火盛反主厚祿，加一癸透，科甲極品，戊透，反作常人。

徐樂吾曰：申述正月己土專用丙火之意，雖雲丙暖癸潤，相輔而行，然正月己土不見癸水，並無妨礙，因己土本性寒溼故也。衰竭之土，得火扶助，反主厚祿，加一癸水，更爲貴氣所聚，仍以丙火爲用。原局有壬水，則需要戊土爲助，無壬水不需戊土，見戊克癸，便是常人。

凡寅中戊土，本爲甲制難伸，只丙火有力，雖不出幹，亦有妙處。或一派戊土，有甲出制，又主榮顯。如見乙出，雖多不能疏土，且乙多者，奸詐小人。

徐樂吾曰：戊土太多，又宜甲出制之。乙爲柔木，不能疏土，雖多無益，不能得其用也。如無甲而見乙，雖多不能有疏土之效，且用乙者，多奸詐，何以故？己爲餘竭之土，乙又爲衰竭之木，陰柔太過，多主奸詐故也。正月己土專以丙火爲用，癸爲佐，戊庚丁甲，皆應病之藥也。

用丙者，木妻火子。

徐樂吾曰：正月己土，不能缺丙。用丙者，官煞爲妻，印爲子。

庚午戊寅己酉甲子因甲己化土，加以戊出，土重專用甲木，忌逢金地，運氣不好，先貧後富。

徐樂吾曰：此造甲己合而不化，土重專用甲木疏土，庚金制甲爲病，木多宜制，少不宜制，無如運行庚辰辛巳，故先貧，壬午癸未，制化並行，逐步順利，故後富，細按原評自明，無如化土一語，已成習慣，貽誤後人不淺，如果化土，當以火爲用，何能專用甲木乎？

庚申戊寅己酉丁卯貢元。

徐樂吾曰：此造戊土出幹，甲木不透，喜寅宮丙火有力，故不止衣衿也。

甲子丙寅己丑甲子徐樂吾曰：劉鏞命，嘉慶八年十二月二十八日子時。造亦非化土，初春己土，寅宮甲丙並透，癸水藏支，暖潤疏闢之用俱備，專用丙火，甲丙同宮相生，格外有情有力，地支子醜寅，精神團結，宜其科甲名臣，太平宰相矣。

乙未戊寅己丑戊辰徐樂吾曰：盧英命，光緒二十年正月十七日辰時。己土陰柔，正月寒土，雖四柱土重，仍用丙火暖土，乙木偏官，亦以見丙火而向榮也，煞透爲軍界人物，戌運，爲滬市偵輯隊長。

己亥丙寅己巳己巳徐樂吾曰：黃季陸命，光緒二十五年正月二十一日巳時。專用丙火，己土寒溼，火多反主厚祿是也。

三春己土總論三春己土，田園氣寒，必須暖潤疏闢，萬物方得吐芽生苗。正月專用丙暖，以除寒氣；二月先用甲疏，如犁之輔土，次用癸潤，乃非旱田，丙火次之；三月先用丙暖，萬物始生，須用癸潤，萬物始長，次用甲佐，八字中三字俱透，富貴之格，缺一不美。

徐樂吾曰：總論三春己土爲本所無，扼要之論也，己爲氣絕而衰之土，喻如田園，疏闢，己土重在暖潤也，或先或後，悉有用意，詳下文。

白话通释

正月（寅月，约立春至惊蛰）的己土，属阴土，象征田园耕地，此时寒气未退、土地仍冻。最需丙火（太阳之火）照暖，土壤回温，万物才能萌生。

最忌壬水（江河阳水）出现。壬水非但不能配合丙火，反成己土之病——浩荡水势淹没田园，此时须以戊土（阳土，象征堤坝山丘）修筑堤岸，方能保全园圃。命局中壬水多而有戊土制约者，主清雅富贵；无戊制衡，不过平庸。

若甲木（官煞星）遍布命局，须有庚金出干制约，再配癸水与丙火，配合中和则科甲有望、名利双全；甲多而无庚，好吃懒做乃至有残疾之忧，须丁火泄甲以稍作救济。

若丙丁火旺而全不见水，正月己土本性寒湿，火盛反主厚禄；加癸水透干，贵格可期；若戊土透干，克去癸水，反为平常之命。

戊土过多而有甲木出干疏制，反主荣显；乙木柔弱，虽多无力疏土，且乙多者多奸诈。

用丙火为用神者，以木为妻，以火为子。总论：正月己土，专以丙暖为主，癸润为辅，戊庚丁甲，皆为对症之药。

---

术语笺释

己土

天干第六位，属阴土，性质卑湿柔顺，象征田园、耕地，需温暖疏松方能育物。

调候

依据月令的寒暖燥湿，选取能平衡五行的用神，是命理断命的核心原则。

用神

命局中对命主最有利、起关键调和作用的天干或地支。

病药

命局中过旺或克害的五行称为「病」，能制约或化解者称为「药」，病轻药准则贵。

壬水泛土

以壬水（阳水、冲奔之性）淹没己土（卑湿之质）为喻，说明衰弱之物遇强盛之克，非补救而是加剧

今人按语

古人以「田园」比喻己土人的生命底色，以「寒暖燥湿」描述先天禀赋与环境的互动，折射出一种朴素的条件适配观：并非所有的资源都是滋养，错配的「好意」同样会造成伤害。现代心理学的敏感性研究（如高敏感人格理论）也印证了这一点——神经敏感度较高的个体，在高压环境中更容易崩溃（壬水泛滥），而在温暖、稳定的环境中往往比常人发展得更好（丙火照暖）。命理学的价值或许不在于预测命运走向，而在于提醒人们认识自身的「底色」：什么是真正适合自己的环境、关系与节奏，而非盲目模仿他人的成功路径。

值得思考的是：你是否曾将某种对他人有效的方式强行施加于自己，却始终不明白为何收效甚微？

第59节 · 二月己土

原文

二月己土，陽氣漸升，雖禾稼未成，萬物發生。但田園未展，宜先取甲木疏之，忌合；次取癸水潤之。

徐樂吾曰：二月己土，亦不能離甲丙癸。仲春秉陽和之氣，丙火已非需要，先甲次癸，以財官爲正用，得丙印配合，福澤愈厚。故先取甲木疏土，但甲出忌與己相合。禾稼者，喻乙木也，卯月雖是乙木當旺之時，而未可取乙爲用，喻如禾稼禾成也。二月乙木秉令，甲木旺地，決不能從己化土，徒然牽絆日主，反失疏土之用，則爲下格矣，故以不合爲美。次者癸水滋潤，丙火照暖，均爲配合上不可缺少之物。壬水生甲木無情，故富貴稍輕。

甲癸出幹，定主科甲，加以丙火一位，官居極品，權重百僚，見壬水富貴稍輕，或見庚制甲，壬水戊土重重，便是常人，丙透猶有小富，丙藏衣祿無虧，無丙貧寒。

徐樂吾曰：己土生旺，用癸甲財官，必貴之格，更得丙印配合，祿重權高。壬水爲己土所忌，一見壬水，微末官職而已。此中剛柔之辯，極爲微妙，宜細體察也。見庚金克傷官星，用神被損，或壬水重困丙，戊土重困癸，皆爲有病無藥，便是平常人物。己土卑溼，雖比劫重，氣旺宜泄，乃須有丙火照暖，庶幾食祿無虧。

丙火透則有力，藏則力薄。

或支成木局，庚透富貴，若柱多乙木，乙又出幹，庚必輸情於乙妹，不能掃邪歸正，此必狡詐之徒，運入東南，不死必起不良，須用丁泄之，有丁者小人而已，不致無良。

徐樂吾：承上見庚制甲便是常人句，支成木局，官煞會黨，煞旺秉令，又宜有庚金制之，方爲上格。若乙木出幹，則乙庚相合有情，失制煞之用，如官兵通情於寇盜，再行東南木火旺地，如入匪區，寧有幸理，此須丁火泄之，泄木之氣以生己土，不用庚金，庶不致進退失據，略可挽救耳。

無比印，從殺者貴徐樂吾曰：二月木旺秉令，支成木局，或聚東方，而無比印，作從煞論，大貴。甲木透出，爲妻從夫化，從木，亦作從煞論。

若柱中無甲丙癸者，皆下格。妻子用神同前。

徐樂吾曰：言配合不能無甲丙也，妻子同正月。

癸卯乙卯己巳庚午庚金隔位，乙難合庚，羣邪自伏，撫院。

徐樂吾曰：乙庚隔位，乙不合庚，反能相制以成格，支聚三合，時逢午祿，身強煞旺，傷官制煞也，故爲撫軍之命，兼握兵權也。

癸卯乙卯己巳辛未衆殺猖狂，草寇之命。

徐樂吾曰：辛金有制煞之意，而無制煞之力，己土臨巳，丙戊祿地，巳未夾午祿，身強殺旺，亦化煞爲權，無如卯未會局，衆殺猖狂無制，不入正軌，勢必弄兵潢池，爲盜魁之命，亦握兵柄也。

甲子丁卯己亥戊辰徐樂吾曰：楊增新命，同治三年二月二十八日辰時。戊土出幹，專用甲木疏土，甲己隔位不合，而得疏土之用，丁透癸藏，土暖而潤，水木火土順序相生，位至新疆都督。

庚午己卯己未庚午徐樂吾曰：丁乃楊命，同治九年二月二十三日午時。卯未會局，庚金出乾製之，己土生旺，富貴之命。

癸酉乙卯己巳己巳徐樂吾曰：吳景濂命，同治十二年二月二十日巳時。癸透丙藏，乙木出幹，得巳酉會局以制之，位至衆議院議長。

壬午癸卯己巳庚午徐樂吾曰：程潛命，光緒八年二月十三日午時。此造卯巳午三合，庚透乙藏，制煞得力，位至軍長省主席，或雲辛未時，則格局遠遜矣，（參閱癸卯造）酉運己卯年，被炸受傷殞命。

甲申丁卯己未庚午徐樂吾曰：田維勤命，光緒十年二月十三日午時。庚金得祿於申，當取丁火制庚護官爲用，位至都督。

戊子乙卯己卯乙丑徐樂吾曰：吳鐵城命，光緒十四年正月二十七日丑時。七煞聚權秉令，兩乙疊出而無制，木旺土虛，又不能從，所喜胎元丙午，用印化煞，格成大貴。

三春己土總論三春己土，田園氣寒，必須暖潤疏闢，萬物方得吐芽生苗。正月專用丙暖，以除寒氣；二月先用甲疏，如犁之輔土，次用癸潤，乃非旱田，丙火次之；三月先用丙暖，萬物始生，須用癸潤，萬物始長，次用甲佐，八字中三字俱透，富貴之格，缺一不美。

徐樂吾曰：總論三春己土爲本所無，扼要之論也，己爲氣絕而衰之土，喻如田園，疏闢，己土重在暖潤也，或先或後，悉有用意，詳下文。

白话通释

二月己土对应仲春卯月，阳气渐升，地气由寒转暖，但田土尚未充分开化，仍待耕作。此时取用神（命局中最关键的调候之神）的原则是：首先用甲木（正官，具条达疏通之性）犁开板结的土地，使气机流动——但甲木一旦出现在天干，切忌与己土相合，合则甲木被绑缚，反失疏土之功。其次取癸水（正财）滋润田土，使其不至干涸；丙火（印星）居于辅助，三者相配方为上格。

甲、癸同透天干，是科甲及第之命；再得丙火一位，则官居极品。若壬水（偏财）代替癸水，富贵稍轻；庚金克伤甲木、或壬水戊土堆叠压制用神，则沦为常人之命。丙火透出尚有小富，丙藏衣禄无亏，全无丙火则贫寒。

地支聚成木局时，官杀旺盛，需庚金透出制煞方成贵格。若乙木多见且出干，乙庚相合，庚金失去制煞之用，此人易生狡诈，行东南运凶险难免，须丁火泄木方可稍解。命局无比劫（同类土）与印星而从煞者，反主大贵。甲、丙、癸三者俱无，则为下格。

---

术语笺释

甲木疏土

甲木主条达，对己土如犁铧破土，使气机流通，是二月己土最优先的用神。

癸水润之

癸水属阴柔之水，滋润田土而不泛滥，与甲木并列为二月己土核心用神。

甲己相合

甲木与己土天干相合化土，甲木因此失去疏通之力，命局反受牵绊，故以不合为美。

从煞格

日主力弱，无比劫（同类）、印星相救，顺从旺神势力而立格，逆中取顺，反主大贵。

有病无药

用神受损（如庚金克甲），又无他神化解，命局失去平衡，为平庸之征。

今人按语

二月己土的用神逻辑，本质是一套「资源激活」的系统思维：甲木疏土、癸水润土、丙火暖土，三者各司其职，功能互补，缺一则整体效能大减。古人尤其注意到一个反直觉的现象——甲木与己土相合，看似亲密，实则令甲木丧失独立功能。这与现代组织行为学的观察惊人一致：过度依附往往使人失去本该有的独立价值，「绑定」本身就是能力的消耗。

「从煞格」的逻辑更耐人寻味：当一个人彻底无力对抗强势环境时，顺势而为反而可能获得最大成就。这与心理学中的「接纳策略」异曲同工——抵抗无法改变的局面，往往消耗的是自己。

你身边是否有某种「甲木」——本应帮助你打开局面的人或资源——却因为与你过度捆绑，反而失去了它本该有的疏通之力？

第60节 · 三月己土

原文

三月己土三月己土，正栽培禾稼之時。先丙後癸，土暖而潤，隨用甲疏。

徐樂吾曰：土在三四月，得陽氣鼓盪，正發生萬物之時，戊己土雖同以甲丙癸爲用，而戊土厚重，以甲木疏闢爲先，己土蓄藏，以丙癸暖潤爲要，則以氣有生旺與衰竭之異也。三月己土，先用丙癸，辰中原有癸水返映之氣（墓氣），故先丙後癸，再用甲疏之。己土見丙戊並透，又生於土旺之月，其用與戊土同，無甲疏闢，則土不靈，特其用在既暖且潤之後也。

三者俱透天干，官居極品，合此不驗，風土之薄也，或三者透一，亦主富貴但要得所，無制，用丙忌壬透，用癸忌比肩透，用甲忌庚透。

徐樂吾曰：三者謂丙癸甲也，財官印全，富貴極品，三者透一，亦主富貴。得所者，長生臨官也，如丙藏寅巳，甲藏亥寅，癸藏子，皆爲得所。用丙不見壬制，用癸不見戊己制，用甲不見庚制，即是富貴之命。

或有丙無癸，亦可致富，但不貴顯。或有癸而無甲丙，亦有衣衿。或有丙癸無甲，亦系才人。丙癸全無，流俗之輩。

徐樂吾曰：上文言癸丙甲三者俱備，此言三者缺一也，有丙甲無癸，辰中原有癸水，但力微耳。有癸無甲丙，時值三月，木旺火相，無形之氣，依然有用。有丙癸無甲，生於清明後，穀雨前，木有餘氣，故系才人能士，若丙癸甲俱無，則爲無用之人耳。

或一派乙木，無金制伏，貧賤夭折，妻子同前。

徐樂吾曰：一派乙木，無金制伏，謂七煞無制也。身弱，爲貧賤夭折之命，身強煞旺無制，爲盜賊之命。

壬子甲辰己卯丙寅丙甲癸全，殺旺身強，位至宰相，一品。

徐樂吾曰：甲丙透而通根於寅長生，癸藏子得祿，三者皆得地也，以印化煞爲用。

壬子甲辰己卯壬申雜氣財官格，狀元。

徐樂吾曰：甲透癸藏，惜無丙火照暖，故主清貴也。上造甲丙透出癸藏，專用丙印化煞爲權，煞印兩旺，位高權重。下造缺丙，專以財旺生煞爲用，己土寒溼，僅清貴也。

辛未壬辰己巳甲子身旺任財，富翁。

徐樂吾曰：此造亦丙癸甲三者俱備，丙藏巳，癸藏子，日元坐印，身旺任財，而月令財透也。特辛出幹，官星受傷，專用財星，故富而不貴耳。

甲戌戊辰己酉丁卯徐樂吾曰：吳佩孚命，同治十三年三月初七日卯時。卯辰酉戌，東西夾序，乃大方面格局，參觀癸水九月節徐世昌命，用取財官，惜財星入墓，運至壬申癸酉，財旺生官，貴爲元帥，日時卯酉相沖，梟印蓋頭，老而無子。

戊寅丙辰己卯丙寅徐樂吾曰：張樹屏命，光緒四年三月廿九日寅時。生於立夏前五日，支全東方，好在丙戊並透，己土身旺，用煞缺制，行庚申辛酉運，致富鉅萬，身旺不勞印生，而柱見印化煞，煞宜食制而缺金，所以富而不貴也，曾任國會議員。參閱二月己土癸卯造。

辛巳壬辰己亥戊辰徐樂吾曰：李思浩命，光緒七年四月初八日辰時。生於立夏前五時，甲丙俱藏，土潤而強，火方進氣，丙藏無礙，甲藏則力有不足，只能以壬水財星爲用，位至財政總長。

己丑戊辰己卯戊辰徐樂吾曰：賀耀祖命，光緒十五年四月初四日辰時。八個字中，土得其七，日支見卯，不作稼穡格論，乃雜氣財官也。一點卯木，有禾稼在田之象，運行財地，貴臻極品，卯爲七煞，現雖爲駐外大使，終爲武貴也。

又此造疑爲己巳時，三月己土，不離暖潤疏闢之用，戊辰時陽和不足，土之用不顯，禾稼不茂，貴亦不足矣。

三春己土總論三春己土，田園氣寒，必須暖潤疏闢，萬物方得吐芽生苗。正月專用丙暖，以除寒氣；二月先用甲疏，如犁之輔土，次用癸潤，乃非旱田，丙火次之；三月先用丙暖，萬物始生，須用癸潤，萬物始長，次用甲佐，八字中三字俱透，富貴之格，缺一不美。

徐樂吾曰：總論三春己土爲本所無，扼要之論也，己爲氣絕而衰之土，喻如田園，疏闢，己土重在暖潤也，或先或後，悉有用意，詳下文。

白话通释

三月（辰月，清明至谷雨前后）的己土，正是栽培禾苗的关键时节。此时土性已有阳气鼓荡，但仍需先用丙火（太阳）暖土，再以癸水（雨露）滋润，土既温暖又湿润，再借甲木（犁具之象）疏松土壤，万物方能破土萌发。

若丙、癸、甲三者同时透出天干，命主可位极人臣；三者透出其一，也可富贵，但须「得所」——即落于长生、临官等有力之位，并避免被忌神克制：用丙忌壬水相冲，用癸忌比肩戊己阻挡，用甲忌庚金砍伐。

有丙无癸，可致富但难显贵；有癸而无甲丙，衣食无忧；有丙癸无甲，属有才能之士；三者俱无，则流于平庸。若命局一派乙木而无庚金制约，七杀无制，轻则贫贱，重则夭折。

三春己土总论：正月以丙暖为先，驱散寒气；二月先以甲疏土，次以癸润泽，丙火居次；三月先丙暖，次癸润，甲木辅佐。三字俱透，乃富贵成格之命。

---

术语笺释

己土

阴土，性柔蓄藏，譬如田园菜地，有涵水育苗之象，与戊土厚重开阔不同。

丙火

阳火，象征太阳，三月用丙取其暖土催生之功，令土不寒湿板结。

甲木

阳木，象征犁具或大树，作用在于疏松己土，使土气灵动而不呆滞。

七杀无制

命局中克制日主的力量过旺，又无食神、伤官加以制约，主命运起伏激烈。

得所

用神所落之地有力，如处长生、临官之位，力量充足方能真正发挥功用。

今人按语

古人将田园耕作的直觉经验编码进命理体系：同一块土地，阳光、雨水、翻耕缺一不可，孤立的单一要素无法带来丰收。这与现代系统论的核心洞见高度吻合——个体潜能的释放，往往不取决于某一要素的极度强化，而在于多个关键条件之间的协同匹配。书中对历史人物「三者俱备」与「缺一不美」的案例比较，本质上是古人对「环境要素组合影响个体发展轨迹」的长期归纳，折射出一种朴素而严谨的条件论思维。

值得一问：你目前的处境中，「丙癸甲」各自对应什么？哪个条件的缺位，正在限制你原本的生长？

第61节 · 四五六月己土

原文

四五六月己土三夏己土，時值禾稼在田，最喜甘沛，取癸爲要，次用丙火。夏無太陽，禾稼不長，故無癸曰旱田，無丙曰孤陰。

徐樂吾曰：己爲田園衰竭之土，性質與戊土不同。生於夏令，調和氣候，癸水爲先。論其性質，宜助宜幫。

丙火爲要，故癸丙必須並見，相濟爲用。旱田、孤陰之喻，正以示癸丙之不可離也。

丙癸兩透，又加辛金髮癸之源，富貴極品。戊出幹，則傷癸晦丙，不可不辨。或丙火上炎，支藏癸水，又見辛金生之，名水火既濟，科甲有準。或有癸無丙亦好，即不科甲，亦高才選拔之士。有丙無癸，有壬亦可，但不大發。

徐樂吾曰：丙癸兩透，須不相礙。四月己土，調候爲急，以癸水爲主要用神，但水至巳午絕地，滴水熬幹，無補火炎土燥之局，故必以辛金生之，使癸水有根，涓涓不絕，乃得潤澤之用。巳午兩月，月垣自有丙丁，故有癸無丙亦好，即不科甲，亦必選拔。無癸用壬，癸水如雨露，壬水如灌溉，人功究非天然可比也。無辛用庚，雖格局有高低，其用則一。見戊出幹，不特傷癸，且防合癸化火，凡用癸水者，皆畏戊土，不僅四月己土爲然。戊癸相合，格局轉變，爲禍爲福，另看格局定之，故不可不辨也。

或一派丙火烈土，加以丁火制辛，癸水無根，如七八月間之旱，則苗槁矣。貧寒鰥獨，有子難成，有衣祿難久。

徐樂吾曰：承上文，或一派丙火熱烈，非用水爲救不可。金爲水之源，無金相生，爲水無根。如壬癸無根，滴水熬幹，旱象已成，田園焦坼，毫無生機，必爲貧寒鰥獨之命。此類命造，以金爲妻，水爲子，滴水熬幹，故有子難成，金被火克，有妻難存，壬癸爲財祿，水涸無源，故衣祿難久，其爲貧寒無疑。同下或有甲木節。

或有甲木，又加丙丁重重，無滴水解炎，則偏枯已極，孤貧到老。如有壬水，不得庚辛，水被土克，不爲鰥孤，必犯目疾心腎之災；有庚辛生水，富貴非輕。

徐樂吾曰：承上文，四月戊土，見木火重重，無水解炎，只怕陽刃倒戈，己土雖無陽刃之厄，然偏枯之命，亦爲貧寒鰥孤之象，水被土克，庚被丁傷，皆犯格局之忌，得庚辛生水，富貴非輕，病重得藥，旋乾轉坤之力，亦非尋常也，水爲目，又心腎屬於水，水被熬幹，故主心腎目疾。

如己巳，己巳，己巳，戊辰，乃富蓋都城，何也？己生初夏，丙多，戊己又多，妙得三庚生起辰中癸水，加之胎元庚申，如破碣之水，不爲旱田矣。故運行西北，橫財無數，得於六親，且多子有壽，非偶然也。

徐樂吾曰：承上文，五星法重命宮，子平法重胎元。胎元者，受胎時之秉賦也，懷胎以十個月爲常，故推算者，普通以前十個月之干支爲標準，然有七個月以至十二三個月者，須照懷胎月份推之，常有奇特之命，不應富而富，不應貴而貴者，其於胎元之月份，大有關係，予屢遇之。有七個月生，得胎元之氣而大貴者，如照命造及十月胎元，無論如何，不得其解，後詢知爲七個月胎元始悟，不可不注意之。如此造之爲大富，亦在胎元也。巳宮庚金，逼於火土，不能生辰宮癸水，墓庫滴水烘乾，何能解炎？非得申宮長生之水，濟之以得祿之金，無此旋轉乾坤之力也。破碣之水者，河出碣石，一瀉千里，碣石以上，束于山崖，喻辰中墓庫之水，得庚辛金水引出，源遠流長也。更運行西北金水之地，宜乎橫財無數矣，胎氣得之父母，其財來自上蔭，至時上歸庫，入而不出，焉得不成鉅富！水爲子，故多子，三重巳祿，土厚重重，焉得不壽！總論雲：四柱土重，見金結局者，不貴即富，雖言六月之土，其理固一貫也，四五月須有水潤土。

或支成火局，無水，僧道孤貧，或癸透有源，富而有貴；壬透有源，富而不貴，且須好運方發。或見壬癸兩透，破火潤土，潤己爲溼泥，靈機四發，此人聰穎特達，事理皆通，富中取貴，又轉禍爲福也。富貴皆從巧中來，正謂死水不可靈變，火土和溼爲佳。

徐樂吾曰：此言用壬用癸之不同也。支成火局，非得水解炎不可，有源者，金水相生也。癸爲天然雨澤，故富而且貴；壬爲人工灌溉，出於勉強，故富而不貴。要之，有情與無情之異也，好運者，西北運程也。癸爲天然之澤，得之自然。故生有相當地位；壬爲人工灌溉，得之辛勤，非有好運相催，不得增高地位。壬癸兩透，下言正偏財並見，用財破印也。水破火局，潤己土爲溼泥，其人必聰明特達，善於謀爲，富中取貴，水至三夏乃死絕之地，故曰死水。火爲當旺之神，其氣方張，故水不能克，惟得潤土解炎之用，萬物藉以發生，自能轉禍爲福耳！

用癸者，金妻水子；用丙者，木妻火子。

徐樂吾曰：用財者，食傷爲妻，財爲子；用印者，官煞爲妻，印爲子。三夏己土，不離癸丙爲用，四五月專用癸水，六月金水進氣，兼用丙火。

四月己土節命例：乙丑辛巳己巳庚午辛生醜宮，壬申胎元，不爲旱田，位至方伯。

徐樂吾曰：醜宮藏癸水，有水潤澤，不爲旱田，辛金爲用。

乙巳辛巳己巳辛未金多泄土，旱田無水，專用胎元，位至知府。

徐樂吾曰：胎元，壬申也。己土雖能生金，而四柱無水，過於枯乾，故用胎元壬水。

乙酉辛巳己酉乙亥金生亥壬，位至太守。

徐樂吾曰：以上三造，同以胎元壬申爲用，三夏己土，除六月土盛見金結局，必然富貴外，四五兩月，均不可無水，蓋火土炎燥故也。乙丑造，有庚金出幹，引生胎元壬水，位至方伯。己巳、乙酉兩造，同以胎元壬申爲用，格局相同，地位亦同，非偶然也，若非胎元爲救，其能免旱田之誚乎？

辛未癸巳己卯戊辰女命，稍富無子徐樂吾曰：此造癸水出幹，辛金生之，故富，時上癸水入墓，戊土劫奪，故無子。

丙申癸巳己亥乙亥丙癸俱全，財旺生扶，一品夫人。

徐樂吾曰：女命，乙木爲用，喜得財印並透，乙木坐亥，財旺生官，夫星得生扶也。好在丙癸兩透，因是女命，故不得不以乙木爲夫星也。

壬戌乙巳己巳丙寅徐樂吾曰：李鼎新命，同治元年四月十七日寅時。壬丙並透，專用壬水，喜胎元丙申，壬水通根，位至海軍總長。

癸酉丁巳己卯甲戌徐樂吾曰：褚輔成命，同治十二年五月初二日戌時。癸透丙藏，喜巳酉會局以生癸水，位至省長。

五月己土節命例：癸丑戊午己巳丁卯徐樂吾曰：張謇命，咸豐三年五月廿五日卯時。癸水與戊土合化，丁己同祿於午，格成從旺，丁己同宮，卯巳午三臺聚貴，運行東南，大魁天下，位至實業部長。

丙辰甲午己丑丁卯徐樂吾曰：段書雲命，咸豐六年六月初四日卯時。用醜宮金水，喜運行西北。

己未庚午己丑辛未徐樂吾曰：李盛鐸命，咸豐九年五月廿日未時。土潤金生，非富即貴，喜醜宮癸水得用，富貴兼全之命，位至督撫。

乙亥壬午己未己巳徐樂吾曰：李徵五命，光緒元年五月廿三日巳時。地支巳午未成方，壬水出幹，得祿於亥，惜無金相生，無源之水易涸，虛榮而已。

己丑庚午己巳乙亥徐樂吾曰：鄧錫候命，光緒十五年五月廿四日亥時。庚透壬藏，用壬水，位至軍長，富貴兼全之命。

丁酉丙午己亥己巳徐樂吾曰：朱光沐命，光緒廿三年五月十一日巳時。以巳酉會局之金，生亥宮壬水，亦富貴兼全之命。

六月己土節命例：甲戌辛未己酉己巳亦用胎元致富。

徐樂吾曰：胎元壬申，雖有巳酉金局相生，非比申宮長生之水，所謂壬透有源，富而不貴是也。

丁亥丁未己卯戊辰壬透兩全，勾陳得位，官至都督。

徐樂吾曰：此造亥卯未會局，時見戊辰，身強煞旺，六月土燥木枯，喜用壬癸水，財生煞旺爲用，故爲武貴也。

辛卯乙未己丑乙丑徐樂吾曰：清文宗（咸豐）命，道光十一年六月初九日丑時。四柱土多，用辛金泄土氣，制乙木，金在年上，專享上蔭可知。

壬寅丁未己卯乙亥徐樂吾曰：伍庭芳命，道光廿二年六月初二日亥時。壬水合丁化木，亥卯未支聚木局，乙透甲藏，格成從煞，運行東方，位至外交總長，兼內閣總理。六月己土當旺而從煞，：所謂陰乾從勢無情義也。

乙亥癸未己亥辛未徐樂吾曰：曾毓雋命，光緒元年七月初五日未時。癸辛兩透，惜四柱無丙，己土之氣虛寒，位至交通總長。

戊辰己未己未庚午徐樂吾曰：女命，同治七年六月十三日午時。四季月總論雲：辰戌醜未四季，以未月爲極旺，土臨此未月，四柱土重，多作火炎土燥，不作稼穡論，但臨此月之土，見金結局，不貴即富。書雲：土逢季月見金多，總爲貴論，未月尤甚，此造正合土重見金結局之說，貴爲一品夫人，五福三多。蓋稼穡格也，見火爲火炎土燥，萬物乾枯。

白话通释

四、五、六月（巳、午、未月）的己土日主，正值禾稼生长旺季，最需甘霖滋润，因此以癸水为首要用神，丙火次之。夏日无太阳（丙火），禾苗不长；无雨水（癸水），田地干裂——前者称「旱田」，后者称「孤阴」，两者皆为残缺之局。

最理想的格局是丙火、癸水同时透干，再得辛金源源生水，富贵可期。若天干出现戊土，则合癸化火、晦暗丙火，格局大损，不可不察。若火旺无水，犹如盛夏大旱，苗木枯槁，主贫寒孤独，子嗣难立，衣禄难久。若满盘木火炎烈而无一滴水解炎，则偏枯至极，孤贫终老。

癸水如天降雨露，得之自然有情，富而且贵；壬水如人工灌溉，得之勉强，富而不贵，须得好运相催方能发迹。壬癸两透、火土得润者，命主聪颖灵变，善于谋为，能转祸为福。

用癸者，以金为妻、水为子；用丙者，以木为妻、火为子。六月己土气盛，逢金结局者，多主富贵。

---

术语笺释

癸水

十天干第十位，象征天然雨露，为夏月己土首要用神，润土生机，有情天然。

旱田

夏月己土缺癸水滋润，田地干裂无收，比喻命局严重缺水的偏枯格局。

调候

根据月令寒热燥湿调节命局平衡的取用原则，夏取水润燥，冬取火驱寒。

胎元

受胎月份的干支，视为先天禀赋，可作四柱用神不足时的隐性补救来源。

水火既济

水火相济互用、阴阳制衡，象征命局得中和、万物得以化育的理想状态。

今人按语

古人在农耕实践中发现：盛夏的田地，单有烈日而无雨水，庄稼必枯；单有阴雨而无日照，同样颗粒无收。最优的生长条件，永远是两种力量的协同，而非任何一种的极端叠加。这与现代系统思维中「双因素协同」的规律高度吻合——单一资源的过剩，往往并不能弥补另一种资源的缺失。

原文还区分癸水（天然雨露）与壬水（人工灌溉）的高下，实质上是对「顺势」与「强行干预」两种策略的直觉判断。

现代行为科学同样发现：内在动机驱动的行为更持久，外部强制驱动的行为易于耗竭。

当命局「偏枯已极」时，所需的纠正力量远超日常维护的成本——正如一段关系、一个组织，长期失衡之后的修复代价，往往远高于早期预防。

你是否也有过这样的体验：当某件事「差的不止一点」时，所需的修正努力为何总是出乎意料地大？

第62节 · 七八九月己土

原文

七八九月己土三秋己土，萬物收藏之際，外虛內實，寒氣漸升，須丙火溫之，癸水潤之。不特此也，且癸能泄金，丙能制金，補土精神，則秋生之物鹹茂矣。

徐樂吾曰：三秋金神秉令之時，子旺母衰，土氣泄弱，丙癸之用，不僅溫潤，如金成方局，庚辛出幹，得癸水，則能泄金之氣爲用，見丙丁，則能制金補土，以成大格。如用甲木，亦須丙癸爲輔，則茂如春夏，故三秋己土，丙癸不可離也。三秋己土，與三秋戊土相同也，財印皆爲配合所不可缺。癸先丙後者，言須分先後，不可相礙也。

丙癸兩透，雁塔題名，權重百僚。壬丙兩透，無癸，異途顯達，或武職權高。或有丙火，不見壬癸，假道斯文，終無誠實。或有壬癸，無丙者，一方能士，衣食充足，小有富而不貴。

徐樂吾曰：丙癸兩透而不相礙，日元有印相生，食傷有財流動其氣，配合中和，必貴之造也。無癸有丙者，月令有食神泄其氣，雖日元偏旺，而氣勢不枯竭，氣足神旺，雖有所偏，亦可取貴，唯爲異途武職之流。己土本爲陰柔之土，所謂若要物旺，宜助宜幫是也。若一丙而無壬癸，己土之氣勢不充足，食傷之氣亦不流動，中和而缺乏精神，無病無藥，庸庸碌碌之流。有壬癸無丙，用在財星，配合適宜，爲一富造而已。

或支成金局，癸透有根，必主大富，且富中取貴。

徐樂吾曰：此言八月己土也，用神多者宜泄之，支成金局，癸透有根，爲食神生財格，乃大富之徵，亦須原局有丙戊暗藏，日主有氣，方能富中取貴也，按：富中取貴，即異途功名也。

或支四庫，甲透者富；乏甲者，僧道貧賤。或甲出見癸，不見庚傷，厚培元氣，可期科甲；不貴，風土之薄也。

徐樂吾曰：此言九月己土也，支全四庫，土重必用甲木以疏之，然甲木官星休囚，又無財以生之，故僅能取富，不能取貴。如有科甲，乃積德所致，論命則氣勢近於濁。雲：雖然濁氣亦中式，科甲非不可能也。若無甲，則決爲孤貧之象。甲透不合，見癸爲輔，用財官爲貴，癸水藏庫，甲木製劫護財爲富，或甲透而與己土相合，則爲化土格，以得火爲貴，秋土氣泄而寒，見丙丁以補己土元神，必然貴顯，此格局之變也。

或支成火局，無水爲救，奸詐兇惡之徒。或丙透癸藏，遇金生之，頗有選拔，不止衣衿；加一壬輔，富貴雙全，且有慷慨才略，有賢聲。見戊透者，主遭兇厄，且貧賤。

徐樂吾曰：此與上文支成金局相類，特上文爲生於八月，此則生於九月也。如生於九月，丙透癸藏，遇金，乃食神生財佩印也，加一壬水泄金之氣，富貴英豪，見戊透爲比劫爭財，用神被傷，所謂忌神轉輾攻也，兇厄貧困之象。

三秋己土，支成金局，無丙丁出救，此人單寒孤苦。如得丙丁，生己元神，此人名魁天下，五福俱集，富貴非輕，即風土不及，亦不失巨族英才，人中豪傑。

徐樂吾曰：總論七八九月，與上文支成金局，癸透泄金有不同，總論雲：土得金火，方成大器。三秋金旺乘權，強金遇火，強制人範，冶以成器，丙丁更能補土元神，故土金傷官佩印，未有不大貴者，且多武貴。以其配合自然，一得兩用也，言丙丁出救者，旺金泄弱己土，非丙丁不能成格，庚辛出幹，丙丁藏支，亦同此論。要以金強身旺爲成格要件，最忌見水，不但泄金，且使土蕩，格局盡破矣，觀下列蔣馮兩造自明，亦奇特格局之一也。

勾陳全備潤下，勞碌奔波之客；土凝水竭，離鄉背井之流。

徐樂吾曰：勾陳，戊己土也；潤下者，申子辰水局也。天干戊己，而支全申子辰，土虛不能止水，非特貧賤奔波，合主眼目疾，惡瘡膿血而死。賦雲：戊己居於潤下，萍梗他鄉。土多水竭，天干止己，而支聚墓庫，一二點壬癸之水，不足以濟，爲離鄉背井之流。上聯爲水旺土虛，下聯爲土旺水竭也；一爲身弱不能任財，一爲比劫爭財也。

勾陳得位會財官，無衝無破必然端；亥子北方寅卯木，管教環拱戴金冠。

戊己喜亥卯未爲官，申子辰爲財，忌刑衝殺害。

徐樂吾曰：戊己臨於四庫爲得位，土旺宜甲木以疏之，土燥宜癸水以潤之，甲木官星，更喜財以生之，爲必然看法，無衝無破，必貴之格也。更行北方財運，或東方官運，自然名高位顯，五福三多，末兩句釋會財官之意。

總之，三秋己土，先癸後丙，取辛輔癸。九月土盛，宜用甲木疏之，餘皆酌用。

徐樂吾曰：三秋已土，氣寒而泄，用財不能缺印，有印不能無泄。九月土盛，用甲木官星，丙癸爲輔，最爲普通也，爲必然之看法。各月看法，均可通用，唯格有高下耳，閱者注意。至於配合，則隨宜酌用可也。

七月己土節命例：庚申甲申己丑癸酉徐樂吾曰：楊士襄命，咸豐十年六月廿七日酉時。支成金局，癸透有根，大富貴，總握財樞。

己巳壬申己卯戊辰徐樂吾曰：袁乃寬命，同治八年七月初九日辰時。壬透丙藏，專用丙火，位至總長。

壬午戊申己酉丙寅徐樂吾曰：王正廷命，光緒八年七月廿五日寅時。壬丙兩透，無癸，異途顯職。此造或雲丁卯時，或雲戊辰時，未知孰是，以理度之，當是寅末卯初乎，並錄之以備參考。

八月己土節命例：甲寅癸酉己未壬申甲丙癸壬全，提督。

徐樂吾曰：此造月令食神生財，甲木官星得祿，時逢壬申，雖辛金秉令，用取財官，但喜印劫扶助耳。

乙亥乙酉己巳乙丑徐樂吾曰：孫某言命，嘉慶廿年八月十七日丑時。巳酉醜會局，子旺母虛，專用丙火，喜得巳宮丙火暗藏，胎元丙子，引起丙火，貴爲太僕。

乙亥乙酉己卯庚午徐樂吾曰：李純命，光緒元年八月十五日午時。亥卯會局，兩乙出幹，衆煞猖狂，庚金隔位不合，而有掃除羣煞之功，所謂一將當關，羣邪自服也，參觀二月己土節。貴爲江蘇督軍，庚辰運，庚申年自戕殞命，千古疑案。

九月己土節命例：己巳甲戌己丑壬申戊己局全於四季，火運大魁。

徐樂吾曰：此爲甲己化土，而金水泄氣，化神喜行旺地，必以丙火爲用也。

戊寅壬戌己巳庚午徐樂吾曰：胡瑞蘭命，嘉慶廿三年拾月初四日午時。壬透，甲丙俱藏，專用甲木，爲財官格，運至東方，連捷翰林出身，山西湖南各省學院，五掌文衡，位至侍郎。

辛巳戊戌己卯癸酉徐樂吾曰：龐澄雲命，道光元年拾月初二日酉時。巳酉結局，癸透有根，富而且貴，雖言八月，三秋一理共推，位至巡撫。

乙亥丙戌己巳乙亥徐樂吾曰：高恩洪命，光緒元年拾月初六日亥時。丙透壬藏亥宮，甲木可用，惜其不透，位至總長。

壬午庚戌己酉庚午徐樂吾曰：馮玉祥命，江緒八年九月廿六日午時。兩庚並透，酉戌西方，專用丁火爲救，壬水出幹爲病，雖年時兩午，日元得祿，己土臨酉，旺氣未足，然己富貴非輕，位至副委員長。

癸未壬戌己丑庚午徐樂吾曰：何應欽命，光緒九年九月十二日午時。土金傷官佩印，秋土氣寒，金水進氣，專取午宮丁火，醜戌未三刑，幫身得用，時上歸祿，無官星破格，貴爲參謀總長。

丁亥庚戌己巳辛未徐樂吾曰：蔣委員長中正命，光緒十三年九月十五日未時。己巳身臨旺地，巳未夾祿，兩庚並透，三秋旺金泄土之氣，得丙丁出救，補土元神，丁透丙藏，金神入火鄉，貴爲全國領袖。

庚寅丙戌己卯己巳徐樂吾曰：唐生智命，光緒十六年九月十二日巳時。土金傷官佩印，專取丙火，喜火土金同居戌宮，位至都督，軍法總監。

白话通释

秋季三月（农历七、八、九月）的己土日主，正值万物收敛之时，土气在外看似充盈，内里却已渐虚，寒气随月份推移而加重。此时最需丙火（太阳之火）来温暖土气，癸水（雨露之水）来滋润干燥。更深一层：癸水能疏泄过旺的金气，丙火能压制金的锐势并补充土的元气，如此则秋生之物才能茂盛不衰。

徐乐吾补注：秋令金气当权，子旺而母衰，土气被金所泄而趋于软弱。丙癸的作用不止温润，若金成完整格局、庚辛浮现于天干，得癸水则能疏泄金气转为可用；得丙丁则能制金补土，成就大格。即便用甲木，也须以丙癸为辅助，才能使命局茂盛如春夏。因此，秋季己土无论如何变化，丙火与癸水都是不可或缺的核心用神。秋季己土的分析方法与秋季戊土相通，财星（壬癸水）与印星（丙丁火）都是配合中不可缺少的要素。所谓「癸先丙后」，是说二者有轻重先后之分，不可相互克制、形成阻碍。

天干丙癸同时显露，命主有大贵之象，可至高位统领百官。壬丙同透而无癸，多走偏门或武职，也能显达权重。仅有丙火而无壬癸，表面儒雅，内里缺乏实质，终究难成真才。仅有壬癸而无丙，能在一方做个有能力的人，衣食无忧，有小富而难成大贵。

徐乐吾补注：丙癸同透而不相互克制，日主得印星相生，食伤之气有财星流通，配合中正和谐，必是贵命。无癸而有丙者，月令食神泄气，日主虽偏旺，精神气势不至枯竭，仍可取贵，但多走武职偏途。己土本为阴柔之土，若只有丙火而无壬癸，土的气势不充足，食伤之气亦无法流动，命局不偏不倚却缺乏精神活力，无病可治、无药可施，多为庸碌之人。有壬癸而无丙，偏重财星，配合尚适宜，终为富命而非贵命。

地支排列成金局，癸水透干且有根，必主大富，且富中能取贵。（徐注：此为八月己土，用神多者宜以癸水疏泄，食神生财，乃大富之征，须原局有丙戊暗藏、日主有气，方能富中取贵——富中取贵即指偏途功名。）地支聚成四库（辰戌丑未），甲木透干则富；若无甲木，则多流于僧道或贫贱之人。若甲木透出而不合化，又见癸水辅佐，不见庚金克制，则元气深厚，可期科举功名。若仍不贵，则是风水地气所限。（徐注：此为九月己土，土重必须甲木疏之，但甲木官星处休囚之地，又无财星生扶，故只能取富而难取贵。

无甲木则孤贫之象无疑。若甲透与己土相合，则成化土格，须见丙丁火方为贵格，此乃格局变化之妙。）地支成火局而无水解救，命主多奸诈凶恶。丙透癸藏，遇金生助，颇有出仕晋升之机；若再加壬水辅佐，则富贵双全，且性情慷慨、才略过人，有贤达之名。若戊土透出，则主遭遇凶厄且贫贱。（徐注：此与上文金局相类，但此为九月。丙透癸藏遇金，为食神生财佩印，加壬水泄金，英豪之造。见戊透为比劫争财，用神受损，凶厄贫困之象。）秋季三月己土，若地支排成金局而无丙丁出干相救，此人孤寒苦命。若得丙丁火生己土元神，则名冠天下，五福俱集，富贵不轻；即便风水地气稍差，也不失为豪族英才、人中翘楚。（徐注：土得金火，方成大器。旺金遇火，经火冶炼方能成器，丙丁更能补土元神。土金伤官佩印，未有不大贵者，且多武贵，配合自然，一得两用。最忌见水，不但泄金，且使土荡，格局尽破。）天干戊己齐全、地支申子辰成水局（勾陈全备润下），命主劳碌奔波，漂泊不定；土凝而水竭，则多离乡背井。（徐注：天干戊己而支全水局，土虚不能止水，非特贫贱奔波，还易患眼目疾病、恶疮脓血之症。

土多水竭则比劫争财，离乡背井。）勾陈得位而会财官，无冲无破，必然贵显。地支逢亥子北方水（财运）或寅卯东方木（官运），自然名位高显，福寿三多。

总结：秋季三月己土，以癸水为先、丙火为后，取辛金辅佐癸水。九月土气最盛，宜以甲木疏泄，其余各月酌情而用。

---

术语笺释

用神

命局中对日主最有助益、起关键调候作用的天干地支，是断命的核心依据。

食神生财格

食神（金）生助财星（水），形成流通顺畅的格局，为富命之征兆。

土金伤官佩印

己土日主以金为伤官泄气，再以丙丁火（印星）制金护土，是秋土常见贵格。

勾陈

八神之一，对应戊己土，此处指天干戊己出现与地支水局相配的特定格局。

化土格

甲木与己土天干相合，在特定条件下化为土气，格局变化，须以火运为贵。

今人按语

古人观察到一个朴素却深刻的规律：任何系统在极端环境下，单一要素的堆积不等于力量，反而可能是隐患。秋季金气当令、己土被泄，此时一味增土（比劫），不如引火制金、引水通气来得有效——这与现代管理学中「补短板不如激活流动性」的思路惊人相似。

徐乐吾反复强调「配合中和」，无论是丙癸的温润互补，还是金水的疏泄流通，核心都是「要素之间的关系」而非「要素本身的强弱」。这恰恰呼应了系统论的基本观点：系统的功能取决于要素间的结构与互动，而非单个要素的绝对量级。

命理中对「无病无药、庸庸碌碌」的判断，折射出古人对一类人格的精准观察——不偏激、不突出、缺乏核心驱动力，看似平稳，实则难以成事。

**引发思考的问题**：在你的人生资源配置中，你是否曾陷入「不断加强优势」的惯性，而忽视了让各项能力真正「流动起来」的那个关键连接点？

第63节 · 十十一十二月己土

原文

十十一十二月己土三冬己土，溼泥寒凍，非丙暖不生，取丙爲尊，甲木能參用，不可用癸。唯初冬壬水旺，用以爲制，餘皆用丙。無丙用丁，但丁不能解凍除寒，不能火濟；丁多，衣祿安然。

徐樂吾曰：己爲田園卑溼之土，生於冬令，溼泥寒凍，不見丙火，毫無生意，調候爲急，以丙爲緊要用神。

即使土旺用甲木製之，水旺用戊土製之，應病與藥，丙火皆爲不可缺之物也。故丙爲尊，餘皆隨宜酌取。癸水爲十一月當旺之神，然三冬己土，以寒凍爲病，癸出則愈寒愈凍，故以爲忌。除非四柱火土旺極，借用癸水，然此特別之命，極罕遇之。用戊土唯在十月初，壬水當旺之時，見壬出幹，取戊爲制，除此之外，亦無應用之法也。丙丁同爲火，但解寒除凍，必須用丙，丁火燈燭之光，無能爲力，即使丁火多見，亦不過衣祿安然而已。如用丁火，必須要有甲木，更須有寅支，暗藏甲丙，方可爲用也。

或乾透一丙，支藏一丙，加以甲透無壬，科甲有準。即藏丙無制，亦主衣衿。

徐樂吾曰：三冬收藏之時，單見一丙，力量尤嫌不足，須乾透支藏，甲木助之，官印相生，其力方顯。藏丙無制者，如見寅演而無申衝，見巳而無亥衝，再逢運程引出，亦可取貴也。

或多見壬水，得戊透破之，財破身榮，富中取貴；不見戊土，富屋貧人。凡三冬己土，見壬水出幹，如水浸湖田，尋常孤苦。見火不孤，見土不貧。

徐樂吾曰：己土卑溼，見壬水衝奔之性，不能制之，必須用戊土幫身，分散財星，更見丙火暖土，反主富中取貴，所謂財破身榮，或納貲得官，即富中取貴也。無戊土，爲財多身弱，不能任財。三冬己土，見火，則土有暖氣而不孤；見土，則能任財而不貧；火土必須並用，大方是富貴之命。否則，隨水奔流，寒氣徹骨，孤貧之象也。

或一派癸水，不見比印，作從才論，反主富貴，雖不科甲，恩誥有之。若見比劫爭財，平常人物，妻子主事。從財者，金妻水子，且主子多。

徐樂吾曰：從格氣勢偏於一方，大忌逆其旺勢。三冬水旺之時，再見一派壬癸，而無比印，只能順其勢而行，爲從財格。此以全局勢象爲主，不以日元爲主，日元孤立，只能隨順也。若見己土比肩，或見戊土劫財而無丙印，則己土不孤，既不能從，反爲纔多身弱，故云平常人物。財旺秉令，故妻子主事。三冬己土，以用丙爲正，用丙者木妻火子，已見上文。從財者，以所從之神爲用，故金妻水子，水乘旺，故子多。

或一派戊己，取甲制之，甲透者富貴。

徐樂吾曰：一派戊己，反弱爲強，土實宜取甲木疏土。月令財旺坐官，身旺任財，再見甲透，爲財旺生煞，富貴之徵，然四柱不可無丙也。

或一片庚金，雖用丙火，還宜丁爲爲助，透丁藏丙，富貴無雙，奇特之命。

徐樂吾曰：三冬己土，見一派庚金，調候以丙火爲正，制庚以丁火爲強，丁透丙藏，金溫土暖，秋冬土金傷官佩印，皆爲富貴之命。而十二月，體用同宮，尤爲奇特，但不可缺丙丁耳。此爲五行常理之外者，故云奇特也。

十月己土節命例：甲午乙亥己丑戊辰尚寶卿。

乙巳丁亥己丑甲子於大學士。

戊辰癸亥己卯甲子佈政。

徐樂吾曰：上列三造，皆才官格，土重取甲木疏土，以財生官爲用。乙巳一造，又藏丙火，土得溫暖，位至大學士，甲午造，胎元丙寅；戊辰造，胎元甲寅；格局相等，內卿貳，外佈政，地位亦相等也。

壬申辛亥己巳丙寅徐樂吾曰：此宋代韓佗胃命，所謂劍鋒金遇洪爐之火，以子平法論之，時上丙火高透，逢生得祿，支金寅申巳亥，固極品之實也。然四生逢衝，禍亦隨之，晚局不終，良有以也。

辛巳己亥己巳乙丑徐樂吾曰：王寵惠命，光緒七年十月初十日丑時。兩巳藏丙，中年之後，運行南方，位至外交部長，歷任各國大使。或雲丙寅時，未知孰是。

乙酉丁亥己卯庚午徐樂吾曰：陳樹藩命，光緒十一年十月十四日午時。亥卯結局，透乙，丁火暖之，庚金制之，丁己同祿於午，身強敵煞，固可以制化爲用也。

十一月己土節命例：甲戌丙子己丑甲子何寬尚書。

甲辰丙子己未戊辰學士。

甲寅丙子己未丙寅權貴。

徐樂吾曰：以上三造，官印並透，化木暖土，冬己非丙不暖，寒木向陽，非丙亦無生意，用在丙火，固顯然也。

乙卯戊子己卯丁卯大貴。

徐樂吾曰：此造特殊，戊子上下相合，雖不化火，水之效用亦鮮。地支三卯，乙木出幹，而時透丁火，正所謂衆煞猖狂，一仁可化也，與解凍除寒有不同，故大貴。

丙辰庚子己卯丙寅進士，大參。

壬寅壬子己卯丙寅進士。

徐樂吾曰：此兩造，皆丙透通根，科甲之貴。

丁巳壬子己卯癸酉徐樂吾曰：此明代建文帝命，壬水合去丁火，癸水又出，凍土僅恃年支巳宮一點丙火，除祖蔭外，固無事可爲也。

十二月己土節命例：壬申癸丑己丑甲戌木疏季土格，官拜侍郎。

徐樂吾曰：水寒土凍，喜得甲戌時，戌爲火庫，寒谷藏春，更得甲木疏土，引生丁火。己癸月垣聚氣，亦爲貴徵。運行東南，木火得地，宜乎貴顯矣。

壬子癸丑己卯己巳財旺生殺格，狀元尚書。

徐樂吾曰：此造與上造相同，喜得時逢己巳，暗藏丙火，寒谷回春，運行東南，自然貴顯。否則，雖財旺生煞，何能取貴乎？

辛巳辛丑己卯乙亥丙甲得位，位至尚書。

徐樂吾曰：此造醜宮己辛並透，同宮聚氣，巳中丙火得祿，暖土爲用。亥卯結局以生丙火，四柱無一閒神，此與彭剛直公造相似，參閱戊土十一、十二月節。

丁丑癸丑己酉戊辰金旺用丁，丁透，官拜侍郎。

徐樂吾曰：此造醜中己癸透，酉醜結局，泄己土之氣，用丁火制金以暖土。

丁亥癸丑己未己巳大貴。

徐樂吾曰：此造醜宮己癸並透，丁火出幹，與上造同，而時支逢巳，丙火得位，故大貴也。

壬午癸丑己丑戊辰大富。

徐樂吾曰：此造身旺用財，丁火藏午，土得暖氣，己癸聚醜，財星有情，天干比劫爭財，時上引歸財庫，鉅富之格，惟恐子息艱難耳。

癸卯乙丑己丑乙亥江南沈，一榜；程監生，大富。二人同庚，身強敵煞。

徐樂吾曰：己丑身強，乙木枯草，無可用，亥宮之甲，寒木無力，亦不足以取貴，醜宮癸水出幹，財富豐足。凡八字相同，更須問其胎元及生地分野，如此造胎元丙辰，九月胎元則爲丁巳，藏透之間，富貴殊途，否則，溼泥寒凍，不能取貴，又豈能致富乎？

白话通释

冬季三月（农历十、十一、十二月）的己土，如同寒冻的湿泥，没有丙火（太阳之火）的温暖便毫无生机，因此以丙火为最重要的用神（调候关键）。甲木可辅助使用，但癸水（阴水）会让寒气更重，一般列为忌神。十月初壬水旺盛时，可用戊土加以制约；其余情形皆以丙火为主。若丙火缺失，可用丁火（灯烛之火）代替，但丁火热力有限，无法真正解冻除寒，多见丁火不过使人衣食温饱而已。

若天干透出一丙、地支又藏一丙，再有甲木相助而无壬水克制，则有科举功名之望；仅有藏丙而未被冲破，也可保有功名衣冠。

若壬水泛滥而有戊土透出加以制约，则「财破身荣」，富中可取贵；无戊土则财多身弱，富屋贫人。

若全局皆为癸水而无比劫、印星，则顺势从财，反主富贵，子嗣亦多。若有比劫争财，则仅属平常之人，多由妻子当家。

若全局一派戊己土，甲木透出则能疏土，亦主富贵。若庚金泛滥，以丙火调候、丁火制金，丁透丙藏则为罕见贵命。

---

术语笺释

调候

命局因季节偏寒偏热，以特定五行纠偏平衡，为命理首要任务。

用神

八字中对日主最有帮助、起关键作用的那一支或一干。

从财格

日主极弱，全局财星当令且无印比，只能顺势依附财星，反主富贵。

财破身荣

财星（克日主之五行）旺盛反能助身显贵，须有戊土制水方成立。

比劫争财

日主同类（比肩、劫财）过多，与日主争抢财星，反致财散力弱。

今人按语

古人对「冬月己土必需丙火」的判断，本质上是一套环境适配逻辑：资源匮乏的个体，若无外部关键支撑（如贵人、机遇、信息），再强的内在潜力也难以激活。这与现代心理学中「情境力量」的研究高度吻合——人的命运并非只由性格决定，所处环境对结果的影响常被严重低估。

「财破身荣」与「富屋贫人」的一字之差，揭示的是承载力问题：同样面对财富机遇，有无戊土（自身根基与制衡能力）决定是否能接住。行为经济学中的「彩票诅咒」现象与此如出一辙——暴增的财富若无相应的管理能力托底，反而加速崩溃。

你是否曾遇到某个机会明明摆在眼前，却因「自身火候不足」而白白错过？那个缺位的「丙火」，究竟是什么？

第64节 · 庚金总论

原文

庚金總論庚金帶煞，剛健爲最。得水而清，得火而銳。土潤則生，土幹則脆。能贏甲兄，輸於乙妹。

徐樂吾曰:庚金爲三秋肅殺之氣，性質剛健，與甲丙戊壬各陽幹有不同。生於春夏，遇醜辰溼土，能全其生；逢戌未燥土，能使其脆。甲木雖強，力能伐之；乙木雖柔，合而有情。所以有書雲:得壬水泄其剛健之性，氣流而清；得丁火冶其剛健之質，鋒鍛而銳。

白话通释

庚金天性带有肃杀之气，是十天干中性情最为刚猛强健的。若得到壬水（阳水）的疏导，其刚性得以流泄，气质反而变得清澈纯净；若得到丁火（阴火，即炉火）的锻炼，则如炉火炼钢，坚硬的质地被提纯，刀锋愈加锐利。土若润湿，则能滋养庚金生长；土若干燥，庚金反失去依托，变得脆而易折。庚金面对甲木（阳木，象征刚直粗壮之物）时，能以金克木将其斩断；然而面对乙木（阴木，象征柔韧纤细之物）时，庚与乙合化为金，克制之力反而消散，情愫生焉，难以制约。

---

术语笺释

庚金带煞

庚为天干第七位，属阳金，形象为刀斧、岩石，煞指肃杀决断之气。

得水而清

壬水疏泄庚金之刚，使气质由硬转润，不失其力而多了流动性。

得火而锐

丁火为炉火之象，锻炼庚金，去其杂质，使其由粗硬变为精锐。

土润则生，土干则脆

戊己土为庚金之母，润土能生养，燥土反而耗散庚金生机。

能赢甲兄，输于乙妹

庚克甲（金克木），却与乙合（庚乙合金），合则克力尽失。

今人按语

古人对庚金的描述，本质上是一套关于「刚性性格与外部环境」的互动模型。刚强的人若得到适当的疏导（如良师的引导），可以变得清醒而不莽撞；若经历适度的磨砺（如挫折与压力），则能够由粗壮变为精准。这与心理学中「高特质坚韧性的人，既需要支持性环境，也需要挑战性压力」的研究相呼应。更耐人寻味的是「赢甲输乙」——刚强者往往能正面击败势均力敌的对手，却在柔性关系中悄然解除了自己的攻击性。硬碰硬，反而不如以柔克之。

**留一个问题给你思考：你身边是否也有这样的人——在强势对手面前寸步不让，却在某个「柔软的人」面前彻底卸下了防备？**

第65节 · 正月庚金

原文

正月庚金正月庚金，木旺之際，有土皆死，不能生金。且金之寒氣未除，先用丙暖庚性。又慮土厚埋金，須甲疏泄。

徐樂吾曰：庚金至寅月絕地，木旺秉令，金不任克，寅宮火土同生，燥土不能生金，土厚反而埋金，故春金弱，喜比劫，不喜印生，總論雲：金來比助，扶持最妙是也，如取土相生，則宜己土，忌戊土，總論雲：性柔質弱，欲得厚土爲輔是也。有比有印，宜用丙甲，庚金喜丁火煅煉，此言用丙火者，調候之意也，寅宮戊土長生，取甲木疏土，功成反生。正月庚金，用財生煞，兼有扶身之意，故爲上格。

丙甲兩透，科甲顯榮，富貴非輕；二者透一，貢監生員；丙藏甲透，異路功名。

徐樂吾曰：承上文，正月木火，勢力並行，雖不出幹，其用仍在，喜用同宮並透，用更顯著，故富貴非輕也。二者透一，非顯達於異途，即爲儒林秀士。此書著於明代，貢監生員，在明代頗有地位，一邑之望也。

或四柱多土，甲透者貴，甲藏者富；若見庚金破甲，富貴兩失。

徐樂吾曰：此言用財破印，春庚雖弱，不能用戊土偏印，死金嫌蓋頂之泥，四柱多戊，非甲木出幹不可，若見庚金，比肩奪財，名利皆虛。

或丁火出幹，加以戊己而無水者，又主富貴，何也？寅中甲木，引丁有根，無水爲病，名官星有氣，財旺生扶，故以富貴推之。如火多則用土，用土者，火妻土子。

徐樂吾曰：此言官旺用印，春庚不宜煅煉，若見丁火出幹，則不能不用印以化之，然宜己土，不宜戊土。用印何以主富貴？因寅宮甲木臨官，引生丁火，財旺生官，官星有氣，更得戊己引化，不傷庚金，故亦以富貴推之。格局雖取才官，實以土爲用也，有火方有土，故土爲妻，金爲子。

或支成火局，壬水出幹，有庚者主大富貴，無庚者主小富貴，無壬無癸，殘疾之人。

徐樂吾曰：此言用壬水，食神制煞也。官煞會局，必須壬癸水爲救，然水至寅宮病地，無金相生，則水無源，且庚金臨絕，非見庚金比助，則食神制煞，亦嫌克泄交加，故有庚主大富貴，無庚主小富貴。如支成火局，而無壬癸出幹爲救，金被火熔，殘疾夭折之命。

或甲被金傷，無丙丁出制，支無丁火，此係平人。或丙遭癸困，無戊制者，亦然。

徐樂吾曰：此言比劫爭財，官煞爲救也。木被金傷者，比劫太多，須有官煞制劫以存財。蓋木是活木，金爲剛金也。如四柱無火爲救，則爲平常之人。或用丙而丙遭癸困，無戊土爲救；用壬，而壬遭戊困，無甲木爲救，皆系常人，以其有病無藥也。

總之，正月庚金，丙甲爲上，丁火次之。春金多火，不夭則貧。陽金最喜火煉，煅煉太過，反主奔流。

徐樂吾曰：庚金具堅剛之性，生於正月，地臨死絕，爲頑鈍之金，非火煉不成器。煅煉太過，則銷鎔，又主奔流，詳見總論。

辛巳庚寅庚戌丙戌支成火局，無水出救，有道僧人。

徐樂吾曰：寅戌會局而透丙，火局成也。年又逢巳，煅煉太過，必須壬水爲救。原局無救，而比劫疊見，又不能從，宜爲孤窮之命。

丁丑壬寅庚子乙酉用丙爲暖，惜合多不貴，一富而己。

徐樂吾曰：庚日乙酉時，日元不弱，用丙爲暖，而壬癸困柱丙丁，只能用財化食傷而生官煞，故富而不貴也。

壬子壬寅庚申庚辰水盛金寒，專用丙戊，故骨肉淒涼，早年刑困，老運東南，衣衿顯達。

徐樂吾曰：此造金水兩旺，見壬出幹，水盛金寒，不能不兼用戊土，無如寅宮木旺土崩，故早年刑困，而丙戊俱不透，寒薄之命。中年南方運，丙火旺地，化木生土，宜乎老運亨通矣。

壬子壬寅庚申丙戌守備。

徐樂吾曰：此造丙火出幹，唯爲壬水所困，故貴不鉅。

癸卯甲寅庚午丙戌殘疾孤貧。

徐樂吾曰：支金火局，癸水無根，氣泄於木，火旺金熔，殘疾宜矣。

辛酉庚寅庚子己卯徐樂吾曰：王佔元命，咸豐十一年正月十一卯時。己土製水，年上陽刃出幹，專用丙火，運行丁亥、丙戌，位至兩湖巡閱使。

丙寅庚寅庚戌乙酉徐樂吾曰：陳調元命，同治四年十二月十九日酉時。生於立春後六時，寒氣未除，專用丙火，好在生乙酉時，日元不弱也。

辛卯庚寅庚午己卯徐樂吾曰：韓復榘命，光緒十七年正月初五日卯時。兩卯爲飛刃，辛金出幹，兩卯衝動酉宮，得刃虛神，丙丁制刃爲用，運行丁亥、丙戌，位至山東主席，酉運丁丑年，失律遭刑。

白话通释

正月（寅月）是木气旺盛的时节，此时土气受木克制、气势衰死，无力生养庚金；加之寅月寒气尚未消散，庚金本性偏寒，须先以丙火（太阳之火）温暖，使其恢复活力。又因土厚会将金埋没，需要甲木（大树之木）来疏通、破开板结之土，使金得以透气，甲木克土之后土反而能间接助金——这是「功成反生」的道理。

若丙火与甲木同时出现于天干，命主多能科场得意、富贵双全；若只有其中一者透出，也能在仕途或学问上有所成就；若丙藏于支中、甲单独透出，则多走偏门异途而成名。

若四柱中土元素偏多，甲木透干者贵，甲木藏支者富；若见庚金出干克去甲木（比肩夺财），则富贵皆失。

若丁火出干，并有戊己土配合而无水来克制，也主富贵——原因在于寅宫藏甲木可引生丁火，财旺则自然生扶官星，官星有气则贵。

若地支构成火局，必须有壬水出干制火；有庚金相助则食神制杀有力，主大富贵；无庚则力弱，主小富贵；若全无壬癸水救援，金被火熔，恐有残疾。

总结：正月庚金以丙甲为第一用神，丁火次之。春金见火过多，不夭则贫；煅炼适度成器，过度则销镕流散。

---

术语笺释

庚金临绝

庚金在寅月处于「绝地」，即生命力最弱之处，需要外力扶持方能成格。

调候用丙

寅月寒气未退，用丙火调节八字的温度与活性，是「调候」而非单纯生扶。

甲疏泄土

甲木克制戊土，使厚土松动，避免金被死土埋没，同时间接令土转化为有用之土。

食神制杀

以食神（壬水，庚之食神）克制七杀（丙丁火），在官杀旺的局面中保全自身。

比劫扶身

春月庚金身弱，同类之辛金、庚金（比肩、劫财）出现可增强日主根气，是此格的重要救应。

今人按语

对正月庚金的论述，本质上是一套「资源匹配」的分析框架：个体所处的环境（寅月木旺）决定了哪些力量是助力、哪些是阻力，而非所有力量一概而论。土在夏秋能生金，在春月却反成累赘——同一变量在不同背景下效果截然相反。这与现代行为科学中的「情境依赖性」高度契合：人的特质是否发挥作用，高度依赖所处的系统与时机。古人用五行描述的，实则是一种对「人与环境匹配度」的朴素建模。书中强调「煅炼适度成器，过度则销镕」，更像是对「压力与成长关系」的经验总结——适度的挑战使人成型，持续的高压只会让人崩溃。

你所在的环境，究竟是在磨砺你，还是在消耗你？

第66节 · 二月庚金

原文

二月庚金，卯中乙木當權，柱中自然有乙，當令之乙，得庚辰時，庚必留情於乙，此金有暗強之勢，如秋金相似。

徐樂吾曰:五行之理，母旺子相，寅宮甲木臨官，丙火長生，卯宮乙木帝旺，暗生丁火，推而至於酉宮辛金，子中癸水，午中己土，其理甚精微。二月庚金，理同正月，春金衰絕，不能無比印生扶，支臨申辰，弱中轉旺，喜用丁火，若見乙木出幹，乙必輸情於庚。三春木旺，無取從化之理，日主戀財，反有貪合忘官之病，若隔位不合，或藏支不透，即無此弊。論納甲，庚金納於出震，在卯位，庚至卯暗強，但非比印生扶，不足以用財官也。

或丁在幹，甲透引丁，支下再見一庚制甲，配得中和，必然大貴。合此不驗，風土之薄也。

如不見庚藏支合者，雖丁甲兩透，不過一方能人。蓋春丁氣正，不旺不衰，故用甲引丁，又用庚劈甲，官星乃爲有氣。乙木雖多，既慮合庚以助強，又恐溼乙傷丁，難爲丁母；故有丁甲無庚者，常人而已。

有丁庚，甲不出幹者，常人；或丁透庚甲藏者，可許貢監；丁火甲庚俱全，雖不出幹，可許衣衿。無丁用丙者，家富，利於異途。

徐樂吾曰:卯中有丁火在，見丁出幹，如自月令透出也。丁火不離甲木，甲木不離庚金，三者有相聯之用。

支下見庚，謂申中庚金也，合卯劈甲引丁，日元又通根得祿，兩得其用。無申合卯，雖有丁甲，不能大顯，則因庚金休囚，不能任財官故也。如見庚辰，支下得偏印生扶，亦可轉旺，見上節。次申述其理，三春丁火，不旺不衰，無甲則丁火無所附麗，無庚劈甲，於火不靈，氣不赫炎，不能謂爲官星有氣也，故有丁甲無庚比者，常人而已。庚金得丁而透，方能取貴，無丁見丙，一富而已，或富中取貴，出於異途。丁火得甲而旺，無甲見乙，雖多無益，溼乙不能引丁，合庚助強，更失引丁之用，此申述必須用丁甲之理，不能以丙乙代之也。

或一片甲乙，又忌見庚出幹，以破財神；不見比肩，作從財論，大富大貴。若見一比，富屋貧人。

徐樂吾曰:二月木旺秉令，金氣衰絕之之時，見甲多，無比劫印綬，作從財論。見乙，夫從妻化，亦是從格。若見比印，木堅金缺，財旺身衰，富屋貧人者，言只能爲富室經理財產，不能自有其則才，若自有之，身弱不能任，輕船重載，必至傾覆也。

從財者，水妻木子；用丁者，取甲爲妻。然甲木或受庚制，即功名可全髮妻難保，未許同偕。

徐樂吾曰:火妻土子句，疑有誤字，從格以所從之神爲用，當是水妻木子。二月庚金，以用丁火爲正，用丁者，木妻火子。得庚金劈甲引丁，富貴無疑，唯甲被庚制，財星遭劫奪，妻宮未免刑剋，此勢難兩全者也。柱中若有庚制甲，雖爲配合所需要，但不免克妻耳。

總之，二月庚金，專用丁火以抑其強，次用甲木引丁，又須用庚劈甲。八字如無丁用丙火，富貴多出於勉強，即有富貴，亦是辛苦得來。

徐樂吾曰:總結上文，除寒解凍，宜月用丙火；鍛庚成器，宜用丁火。二月陽和日暖，丙火非需要，即使配合中和，亦是異途，以非出於自然，富貴出於勉強矣。

庚金嫌蓋頂之泥，重見戊己，如人壓伏之之象，須甲透爲妙。

徐樂吾曰:庚臨寅卯月，爲死絕之金，性柔體弱，見一點己土，或辰醜溼土則吉，最忌土重埋金。總之土薄則生有益土重則埋沒無光，非得甲木疏土，不能顯金之用，此正二月所同也，即反生之理也。

庚申己卯庚寅丁丑丁透甲藏，難由科甲，納粟秦名，貴自富得，官知縣，其家鉅富，爲人亦慷慨好施。

徐樂吾曰:申卯合，甲藏寅，財旺生官，貴從富得。

庚午己卯庚子甲申甲透丁藏，不利正途，行午運，武職顯達。

徐樂吾曰:兩造皆己庚並透，庚金暗強，而用丁火，甲庚俱全，雖非科甲，異途顯達，上造寅卯財旺，又爲鉅富也。

丙申辛卯庚辰丁亥官星出幹，卯中乙木，有亥中甲木引之，甲木又得申中庚金劈之，大貴；用丁火，木妻火子，申辰會水克丁，一子不能承受，乏嗣。

徐樂吾曰:庚金坐辰，有印相生，丙辛合煞留官，財旺生官，宜爲大貴。丁亥火臨絕位，數應一子，申辰會局克之，絕地乏嗣，故云不能承受也。

辛丑辛卯庚寅庚辰武舉，家富。

徐樂吾曰:支全寅卯辰，富甲一方可知。比劫露頭而無丁火，故貴輕也。然兩幹不雜，氣勢自清。

辛酉辛卯庚寅丁亥甲藏丁透，武狀元。

徐樂吾曰:此造與上兩造相類同，見丁火出幹，財官爲用，即取貴。

乙亥己卯庚辰丁丑徐樂吾曰:張作霖命，光緒元年二月十二日丑時。庚金坐辰，己土出幹，金勢暗強，專用丁火。亥宮甲木引丁，乙木隔位不合，胎元庚午，庚金劈甲，午爲丁祿，醜卯辰夾寅，亥暗合之，財全成方，此皆不見之形，所以武職顯達。富貴皆臻其極，位至大元帥，戌運戊辰年，皇姑屯被炸殞命。亥年見辰爲自縊煞，非令終命也。

己卯丁卯庚戌己卯徐樂吾曰:張樹元命，光緒五年三月初六日卯時。亦用丁火，卯多不能引丁，喜其無水，不傷丁，喜比動運。

白话通释

二月（农历卯月）出生的庚金日主，正值卯木当令，乙木势力旺盛。若天干透出乙木，庚金因与乙木相合而产生「暗强」之势——虽非秋季金旺之时，却借合财之力获得类似秋金的间接强度。

此月庚金的核心用神为丁火（正官，代表功名权位）。春季丁火气势平和，需甲木（正财）来引燃，甲木过旺则需庚金来劈开，三者形成「庚劈甲引丁」的联动结构，官星方有气力。

命局优劣的层次大致如下：丁、甲、庚三者天干皆透，配合中和，大贵之命；仅丁透而甲庚藏，普通仕途；无丁而用丙火者，富而非贵，多走偏途异途。

若命局甲乙木旺、庚金比劫全无，则构成「从财格」，顺势跟从财星，反获大富大贵。但一旦出现比劫（庚辛金），则木坚金缺、财旺身弱，如「富屋贫人」——只能为他人守财，不能自主其财。

土重埋金是此月大忌，须有甲木疏通戊己土，庚金方能显其用。

---

术语笺释

暗强

庚金与乙木相合，借财星之力间接获得强度，非比印直接生扶，属隐性力量来源。

劈甲引丁

以庚金砍断甲木，使甲木能充分燃起丁火，三者联动，官星方有气力，为此月最关键的格局结构。

用神

命局中起关键调节作用的五行，二月庚金以丁火为首要用神，甲木次之。

从财格

日主极弱，命局财星一面倒旺盛，身弱无力对抗，顺势依从财星为用，反获富贵，但忌见比劫破格。

异途

非科举正途出身，泛指武职、经商、技艺等路径；命局以丙代丁、配合勉强者，多出于此途。

今人按语

对「二月庚金」的核心判断，本质是一套关于**系统协同与条件匹配**的思维模型。丁、甲、庚三者缺一不可：有目标（丁火）而无路径（甲木），目标落空；有路径而无破旧的行动（庚劈甲），路径失灵；三者俱全却次序错乱，同样无功。这与现代管理学中「目标—资源—执行」铁三角的逻辑高度吻合。

「从财格」的判断尤为有趣——当自身力量极弱时，与其硬撑对抗，不如顺势借力。这与心理学中「接受导向」的适应性策略一脉相承：识别自身处境、选择合适的发力模式，有时比一味强撑更能达成目标。

思考：你目前面临的困境，究竟是缺少清晰的方向（丁火），还是缺少有效的路径（甲木），抑或缺少敢于打破旧结构的行动力（庚劈甲）？

第67节 · 三月庚金

原文

三月庚金三月庚金，戊土司令，不怕生寒，無生金之理，有埋金之憂。故先用甲木疏土，次用丁火煅煉成器，不必用庚劈甲。

徐樂吾曰:清明後十日內，猶是乙木司令，看法同二月，十日之後，戊土司令，丙火漸壯，不怕生寒，月令土旺金相，故金不怕弱，但懼戊土出幹，無生金之理，有埋金之優，故先用甲木疏闢，次取丁火煅煉，月令印旺，無須比劫扶助也，如得丁甲兩透，不見比劫破甲，科甲有準，但要好運相催。甲透丁藏，貢監生員可許;甲藏丁透，異路功名；丁甲俱藏，不受庚制，富中取貴，刀筆起家;有甲無丁，平常之輩;有丁無甲，迂腐儒生;丁甲兩無，下賤之流。

徐樂吾曰:申述丁甲之用法，凡上上之格，即無好運，亦必上達，歲運但求其無阻礙耳。若次等格局，原局有弱點，非運歲補其缺，不能發達，故非好運相催不可。若庚金生三月，雖月令偏印相生，丁甲並透，究屬無氣，體用皆失時失地，必須運程爲助乃發。故或藏或透，不過采芹異途。丁甲缺一，即爲平人，此由格局有高低也。若丁甲俱無，而別取用神，更非佳造。

或有甲無丁，見一丙火，由行伍陸五品，又無壬癸困丙，武職顯耀。

徐樂吾曰:五陽幹相制，甲木喜庚，丙火喜壬，戊土喜甲，壬水喜戊，皆以陽制陽有力爲貴。獨有庚金喜丁火煅煉，丙火無制庚之力，此性質之特殊者也。三月庚金，見甲丁爲科甲，見甲丙爲武職，然不論用丙用丁，皆不宜見壬癸破格。

或支成土局，無木，貧賤僧道；見乙，奸詐小人。

徐樂吾曰:三月土旺秉令，支成土局，見土透幹，有埋金之慮。不透幹，亦嫌金實無聲，必須以木爲救。見甲木破土出金，平常衣食，無丁不貴。見乙有疏土之意，而無其力，奸邪小人。

又支成火局，癸出天干制之，富貴；有丙丁出幹，見壬出制之，方吉。無水制火，殘疾廢人；或火局無比劫，作從煞論，富貴非輕，但多夭耳。

徐樂吾曰:雖上庚金不能無火，壬癸皆爲病神而言。若支成火局，火旺鎔金，非見癸水出制不可。若丙丁出幹，更須壬水出乾製之方吉，單見癸水，猶嫌力薄也。無水制火，金被火傷，殘疾夭折之命。火局無比劫，富貴非輕，但須從得真方可；月令辰土，溼潤之格，必然生金，難得真從之格，故多夭耳。

總之，三月庚金，土旺金頑，不可少丁。戊多用甲，無甲不能自立；無丁不能成名；二者缺一，皆屬常人。

次看丙火，無丁姑用丙，壬癸皆爲病神，庚金無火，非夭則貧，身弱財多，富貴不不久。

徐樂吾曰:總結上文，三月庚金母旺子相，非真旺也，失時失令，故是頑金。旺土須甲，頑金宜丁，有甲疏土，金氣方顯，故主立業；有丁煅金，乃戊大器，故主成名。丁甲必須並用，缺一不可，土重以甲爲主，土輕以丁爲主。無丁用丙，不得巳而思其次也，庚金無火，必主貧壬，以金實而頑故也。三春木旺秉令之時，如木成方局，甲乙並透，爲財多身弱，雖有富貴，不能久享。

用甲者，水妻木子，用丁者，木妻火子。

徐樂吾曰:三月庚金，土旺用甲，金旺用丙丁，不離財官爲用，無別種法。用財者，食傷爲妻，財爲子；用官者，財爲妻，官煞爲子。

庚子庚辰庚申壬午時出壬水，支成水局，名井欄叉格，官至太師，凡水局須以此參觀。

徐樂吾曰:此井欄叉格，雲：庚日全逢潤下，忌壬癸巳午之方，壬癸巳者北方也，巳午者南方也，指運程而言，原命並不以見壬癸巳午爲忌也。

癸卯丙辰庚申辛巳徐樂吾曰:薑桂題命，道光廿三年三月十七日巳時。丙火出幹，得祿於巳，癸水坐卯，不爲困丙，武職極貴，位至巡閱使。

丙辰壬辰庚辰壬午徐樂吾曰:清穆宗（同治）命造，咸豐六年三月廿三日午時。甲午運甲配年，日兒太歲而殂。

辛酉壬辰庚子甲申徐樂吾曰:端方命，滿人，咸豐十一年三月十二日申時。井欄叉格，位至決督，辛亥年，死於亂軍中，年五十一。

戊寅丙辰庚申辛巳徐樂吾曰:廖仲愷命，光緒四年三月初十日巳時。庚早專祿，取寅宮甲木生丙，財滋弱煞格。巳宮祿馬同鄉，極品之貴，應以武職顯。丙辛遙合，不足以羈絆用神，更行辛運，爭合丙煞，突遭暗殺。

庚辰庚辰庚辰丁亥徐樂吾曰:庚繼堯命，光緒六年三月十三日亥時。丁火出幹，亥宮藏甲，貴爲雲南都督，或雲：唐造爲癸未、庚申、庚寅、壬午，未知孰是。

白话通释

三月（辰月）出生的庚金日主，月令由戊土当权。戊土气盛，金处于「相」位而非旺位，表面上土能生金，实则旺土反将金气埋没，使其钝而无声。因此，调候首选甲木来疏通厚土，其次取丁火来煅炼庚金使之成器，并不需要另一个庚金来劈开甲木。

就丁、甲的具体配合而言：丁、甲同时透干且不受比劫破坏甲木，可期科举功名，但仍须行好运方能发挥；甲透丁藏，可至贡监生员；甲藏丁透，走偏门异途功名；丁甲皆藏，庚金不受制约，可于富裕中兼得贵气，以实务起家；有甲无丁，属平庸之人；有丁无甲，迂腐书生；丁甲皆无，则沦为下贱。

若有甲而无丁，但见丙火，因丙能照亮方向却无法真正煅炼庚金，可走武职，升至五品左右，只要没有壬癸水来克制丙火，武职仍可显耀。

若地支会成土局而天干无木，则庚金被土埋没，沦为清贫僧道；见乙木虽有疏土之意，却力量不足，反主奸诈。

若地支会成火局，有癸水出干制火，可主富贵；若丙丁透干，必须壬水同透方吉；若无水制火，金被熔损，主残疾或废人之命；若火局中庚金无比劫帮扶，可作从煞格论，富贵不轻，然多有夭折之忧。

总结：三月庚金，土旺而金处于钝顽状态，不可缺少丁火；戊土过多时须甲木疏通，无甲则难以自立，无丁则难以成名，二者缺一皆属常人。退而求其次，可用丙火替代丁火，但壬癸水皆为病神，庚金若完全无火，非夭折即贫困。

---

术语笺释

戊土司令

辰月由戊土主掌月令，土气当旺，金虽相位却受厚土掩埋，无法显露锋芒。

甲木疏土

用甲木（正财）犁破旺盛的戊土，使庚金得以透气显用，是三月庚金立命的根基。

丁火煅炼

丁火（正官）为熔炉之火，专门锻炼庚金使之成为有用之器；区别于丙火，丙只能照暖，无法真正塑

从煞格

当庚金极弱而克我之火极旺，金无力抵抗，便顺从火势，此格富贵反而不轻，但命局须「从得真」才算成

月令印旺

辰月戊土为庚金之正印，印星当令即母旺，故庚金不需比劫（兄弟）来帮扶，以甲丁为用即可。

今人按语

古人观察到一个精妙的现象：资源过剩有时比资源匮乏更危险。三月庚金被厚土掩埋，恰似一个人在过度庇护的环境中失去了被磨砺的机会——衣食无忧，却钝而无用。甲木疏土、丁火煅炼，对应的是外部压力与精准历练的双重作用：先要破除阻碍自我显现的冗余（疏土），再经历真正有塑造力的挑战（煅炼），才能从原材料变为器具。行为科学中的「最优压力区间」与此高度吻合——人在适度挑战下成长最快，保护过度与压力过度同样有害。

**值得思考的问题**：在你的成长经历中，哪些「保护」其实是一种掩埋，哪些「压力」才真正把你锻造成了今天的样子？

第68节 · 四月庚金

原文

四月庚金四月庚金，長生在巳，巳雖有丙，內有戊土，丙不熔金，故不畏火炎。但丙不可輕用，宜先用壬水，方得中和。書曰：羣金生夏，妙用玄武；次取戊土，丙火佐之；三者皆全，富貴無雙。或透一二，亦主貢監衣衿。

徐樂吾曰：庚金長生在巳，時值丙火當旺，庚金之氣自弱。雖戊土得祿，丙不熔金，但戊土亦不能生金。書雲，羣金生夏，妙用元武，玄武者，北方壬癸水也，得水制火潤土，功戊反生，故金生三夏，不能離水爲用也。無水，只能用戊土晦火存金，乃不得巳而思其次。壬丙戊三者相濟爲用，最爲上格。次者應病以藥，隨宜酌用可也。如四柱金水太旺，反用月令當旺之火，是又格局之變也。

或一派丙火，名曰假殺爲權，不見壬制者，此人假作清高，並無仁義，棄舊迎新，刑妻克子。若得壬水出乾製之，又主榮華。壬藏支者，主小富貴，但名大而無其實。

徐樂吾曰：庚金多，見丙火出幹，身旺煞高，假煞爲權，須用壬水制煞，病重得藥，主大富貴。否則火炎土燥，庚金雖多不旺，雖有戊土引化，不致金被火傷，亦必刑妻克子，如是辛金，夭折貧賤。壬水藏支，得運引出，主小富貴，有名無實者，有制煞之意，而無其力也。

或支成金局，變弱爲強，用丙無力，用丁方妙。丁透不見壬水，爲富貴中人；無丁，無用之人；或丁出三四，鍛制太過，到老奔波。

徐樂吾曰：庚金雖長生在巳，氣極微弱，然見酉醜會局，即轉弱爲強，尤以得醜字爲妙，溼土生金，妙用元武，此與甲木生亥，見卯未會局意同（見丙火十月節）。庚金轉強，鍛冶庚金，當用丁火取貴，忌壬癸傷丁，丙亦可用，唯不如丁製爲貴。丙爲太陽之火，鍛金不能成器，故云用丙無力，用丁方妙，且必以丁火透出爲吉也。四月火旺之時，丁火不宜太旺。書雲：庚金得煉太過，變革奔波是也。丁出三四，官多化煞，又須以水爲救矣。

劍戟成功，入火鄉而反害，金逢火已損，再見火必傷。庚辛火旺怕南方，逢辰巳之鄉，又爲榮斷。

徐樂吾曰：庚金見申巳酉醜，支成金局，得丁火煅煉，名劍戟成功，入火鄉反害者，運行南方火地也。金逢火已損，謂金生三夏也，再見火必傷，故運喜西北，不利南方，見總論。庚辛見火旺，雖怕南方，然逢辰巳運，又爲榮斷。蓋辰爲溼土生金，巳爲庚金生地，辰巳列於巽宮，辰合酉，巳會酉，暗藏金氣，若原命有酉，見辰巳會合，反作旺論，爲怕南方之例外也。

總之，四月庚金，須用壬丙戊，但非拘執先後，宜分病用藥，妻子依用同前。

徐樂吾曰：庚生四月，以水爲必需之物，丙戊爲當令之神，故取用以此爲先，無壬用癸，其意相同，應病與藥，總不能無水，妻子依用神而定，同前看法。

壬寅乙巳庚戌丙戌刑剋，飄蕩離鄉，客外之人。

徐樂吾曰：此造壬水無根，氣泄於寅，不能制丙，火土無情，奔流之客也。

癸丑丁巳庚子丁亥秀才，大富，五子皆貴。

徐樂吾曰：巳醜會局，庚金轉旺，可用丁火，但重官不貴，又見癸傷，宜其富而非貴，水至亥臨官，五子呈祥。

甲申己巳庚午戊寅徐樂吾曰：錢應溥命，道光四年五月初八日寅時。寅午會局，專用申宮壬水，運行西北，拔貢，位至軍機。

乙丑辛巳庚子丙子徐樂吾曰：齊耀珊命，同治四年五月初六日子時。羣金生夏，妙用元武，支成金局，用巳宮當旺之火，富貴奚疑。但用丙火七煞爲武階，用丁火官星爲文職，位至省長，疑是丁丑時也。

己卯己巳庚申辛巳徐樂吾曰：李根源命，光緒五年四月十七日巳時。專用丙火，喜申宮有壬水制之，惜壬丙皆藏，支又值三刑，屢掌兵柄，又長農商，起伏無常。

壬午乙巳庚戌辛巳徐樂吾曰：楊樹莊命，光緒八年三月廿四日巳時。支成火局，兩巳藏丙，喜壬水出乾製之，胎元丙申，壬水有根，假煞爲權，位至海軍總長。

壬午乙巳庚戌壬午徐樂吾曰：曾宗鑑命，光緒八年三月廿四日午時。與楊造僅差一時，用午中丁火，爲文階而非武職。年時兩午，會戌成局，更值火旺之時，仍非用水制之不可，位至總長。

白话通释

农历四月（巳月）出生的庚金日主，虽处丙火旺盛之时，却因巳中藏有戊土，戊土能阻隔丙火直接熔金，故庚金在此月并不惧火。调候首要用神为壬水，取其制火润土之功，使戊土得以反生庚金——壬水、丙火、戊土三者相辅相成，乃上等格局；若仅透出一二，亦有功名衣禄。

若丙火满局而无壬水制衡，形成「假杀为权」之局：此人外表清高，实则刻薄寡义，惯于弃旧迎新，多有刑妻克子之应。壬水透干制住丙火，方转荣华；壬水仅藏地支，则名声大于实质。

若地支会成金局，庚金由弱转强，此时丙火力薄，宜改用丁火煅炼为妙。丁火透干且壬水不见者，为富贵中人；全无丁火者，碌碌无用；丁出三四个，锻制太过，则终身奔波。

金在夏月若经丁火煅成利器，一旦再行南方火地，等同雪上加霜，金已受损再遇火必伤。总诀：四月庚金以壬水为首要，丙戊辅之，依命局病症灵活取用，不拘先后。

---

术语笺释

长生

十二长生之一，指该天干在某地支处于气力萌生阶段，如庚金以巳为长生之地。

假杀为权

七杀旺盛无制，借杀势显威于外，实则格局不纯，多主品性存疑、手段强硬。

玄武（壬癸水）

北方水的代称，四月庚金以壬水制火调候，为不可或缺的核心用神。

应病用药

以医学比喻命理取用，命局有何偏枯之「病」，便取对应用神为「药」，对症方有效。

剑戟成功

庚金会局转旺后经丁火精炼成器，喻才干须经磨砺方能成就具体功业。

今人按语

古人以「引壬水制丙火」为四月庚金的核心解法，道出一个朴素智慧：对抗不如疏导，硬撑不如借势。心理学中的情绪调节研究也发现，高压情境下单靠意志力「扛」的人，往往比主动寻求外部资源支持的人消耗更大、成效更低。「应病用药，随宜酌用」八字，则是个体化原则的古典表达——没有放之四海皆准的方法，只有针对当下处境的最优策略。书中历代案例也印证：相同格局差一个时辰，结局大相径庭，正因外部条件与内在结构的组合方式不同。

你当下面对的压力，是在强行对抗，还是在寻找属于自己的那股「壬水」？

第69节 · 五月庚金

原文

五月庚金，丁火旺烈，庚金敗地，專用壬水，癸又次之。

徐樂吾曰：五月丁火司令，丁己同宮，官印相生。特火炎土燥，庚金煅制達過，不能離壬癸爲用，非用水破火潤土，不能存金。雖四柱無水，仍宜運行北地，故云專用壬水，癸水次之，所謂“妙用元武”也。敗地，沐浴也。無水潤土，福澤不全，終非上等格局。

壬透癸藏，支見庚辛，必然科甲，切忌戊己透乾製水，便作常人。或戊藏支，又有木製，亦不失儒林之秀。

或金透天干，壬藏支中，又有支金生助，定住明經之貴。或壬藏戊出，木不能制，常人；或癸出見金，亦好，但富貴皆輕，異途乃利。

徐樂吾曰：五月庚金，臨於敗地，氣勢弱極，水亦值絕地，雖有壬癸潤土反生，仍雖比劫爲助。故有壬出幹，更須癸水助之，支見庚辛金以生之，轉弱爲強，方爲有源之水，富貴反掌。金透壬藏，其理相同。用壬忌戊己出幹，更看木能制不能制，爲格局商下之分別。癸水力弱，故富貴皆輕，言異途者，正以貴有所不足也。

或支成火局，乏水者，奔波無定，見壬癸出乾製火，雖不科甲，亦主異途恩封。戊己出幹，又作常人。支成火局，無水須透戊己，補庚泄火，庶免夭折孤貧；若土亦不透，下賤廢人。

徐樂吾曰：支成火局，鍛制太過，必須以水爲救，忌見戊己，與上文一理。無水，則用土以泄火氣，官印相生，庶免金被火傷，仍以運行北地爲美。午宮丁己得祿，官印乘旺，本可取貴，因喜用相違，故富而不貴，見下己未造。若支見戌未燥土，己土又不出幹，既不能從煞，又無水爲救，斯真下賤殘廢之命矣。

總之，五月庚金，無水，必非上格。或一派木火，無傷印比劫，作從煞論，富貴非輕。

徐樂吾曰：總結上文，仲夏無水，總屬偏枯。從煞，必須有木，破印生煞，方能言從。傷官者，水也。有水，功成反生，月令自有己土。也有五月庚金透己土，決不能從。有水，亦不能從也。

己未庚午庚戌壬午從殺格，早年刑困，子晚妻遲，晚年大富，壽考子多。

徐樂吾曰：此造印比食神均出幹，決不能以從論，似從而不成從，所謂類象是了。如虞和德造：丁卯丙午庚午己卯，一派木火，從象更真。但因己土透也，得祿於午，不能從也。得意在辛丑、庚子運。

此造先貧後富，恐亦富在辛丑、庚子運也。庚金陽幹，不易言從，加以胎元在酉，陽刃暗藏，最宜帶水之土金運。總論雲：運宜西北，不利南方是也，複次雲：庚金坐午又爲提，丁己齊明兩可宜，干支無丙來混雜，水絕肩多作富推。注曰：庚午日生於五月，透丁己，官印俱明，利名發達，若午多，壬午時亦吉，如遇丙煞不利。若從煞格，不宜水制之。又一造：己丑庚午庚午丁丑，柱見兩醜，暗藏金水可用，其不能從煞，更爲明顯，特此類命造，早年多困苦。雲：類化氣而不成局，類印綬而不成印，多靠別人之力，入繼過房之命，即使幼非孤苦，亦必承受他人福廕，錄之以供參考。

庚申壬午庚寅壬午兩幹不雜，一榜，知府。

徐樂吾曰：兩幹不雜，取其清耳，專用庚壬。

壬申丙午庚午甲申徐樂吾曰：何桂清命，嘉慶十七年四月廿八日申時。年時兩申，庚金得祿，丙火煞旺，專取食神制煞爲用，翰林出身，官至兩江總督，洪楊亂時，失守南京而伏法。

辛酉甲午庚戌庚辰徐樂吾曰：徐紹禎命，咸豐十一年五月廿三日辰時。辰戌魁罡相逢，年逢辛酉陽刃，午宮丁火當旺，爲官刃格，運利西北。

丁卯丙午庚午己卯徐樂吾曰：虞和德命，同治六年五月十八日卯時。專用己土，運利西北，見上己未造。

壬午丙午庚寅庚辰徐樂吾曰：張敘忠命，光緒八年五月初五日辰時。時逢庚辰，日元不弱，寅午會局，專取壬製爲用。

白话通释

五月（农历五月，午月）的庚金，正值丁火当令、火势旺盛之时。庚金在此月气势衰弱，必须依赖壬水来化解过旺的火势，癸水次之。

徐乐吾注解：五月丁火司令，午宫藏丁、己，形成官星（丁火）与印星（己土）相生的格局，本是吉象。

然而火炎土燥，庚金被过度煅炼，离不开壬癸水的救济——不用水破火、润土，金便无法存活。即便四柱无水，也应在运程中走北方水地之运。所谓「妙用元武」，元武即水神，点出壬水的核心地位。「败地」即沐浴之位，庚金临午正处此位，气势衰极。无水润土，福泽终究不完整，非上等格局。

壬水透出天干、癸水藏于地支，地支再有庚辛金相助，此类配置必能科举及第。最忌戊己土透干制水，一旦如此，则沦为普通人。若戊土藏于地支，又有木来制住戊土，亦不失为读书人中的佼佼者。若金透天干、壬水藏于地支，且地支金来生助壬水，可取得「明经」之类的功名。若壬藏支而戊土出干、木又无力制土，则为常人；癸水出干配合金，也尚可，但富贵较轻，更适合走偏门异途。

若地支构成火局，且缺乏水来救济，此人一生奔波不定；若有壬癸水出干制火，虽不能科甲正途，也可获异途封赏。若戊己土出干，仍沦为常人。支成火局而无水时，须有戊己土透干来泄火气、护庚金，方可免于夭折孤贫；若连土也不透，则为下贱之命。

总体而言，五月庚金无水，必非上格。若一派木火，而无伤官（水）、无印星（土）、无比劫（金）来破坏格局，则可论「从煞格」，富贵同样不轻。

---

术语笺释

败地（沐浴）

十二长生中庚金临午为「沐浴」，象征气势衰败、力量最弱之位。

元武（壬水）

北方水神之象征，五月火旺土燥，壬水是化解庚金困境的核心救用神。

从煞格

日主极弱且无有效帮扶，顺从旺盛七煞之气而成格，反以势强为贵。

官印相生

官星（丁火）克日主后生印星（己土），印星再生日主，构成良性循环，主仕途功名。

戊己制水

戊土、己土克制壬癸水，导致救用神失效，是五月庚金格局下降的主要障碍。

今人按语

五月庚金的核心逻辑，本质上是一套「极端逆境下的资源优先级」分析：当一个人身处高压环境（火炎土燥），自身资源严重不足时，单靠内部积累几乎无解，关键在于引入外部支持（壬水），同时清除妨碍这一支持发挥作用的障碍（戊己制水）。古人还特别强调「运行北地」的补救逻辑——即便先天不足，后天选择适合自己的环境与时机，同样可以改变结局。这与现代行为科学中「情境比性格更决定行为」的研究结论，有着惊人的相似之处。

留一个问题：当你处于人生最艰难的阶段时，你是在拼命强化自身，还是在寻找那股能真正解局的「壬水」？

第70节 · 六月庚金

原文

六月庚金，三伏生寒，金頑已極。先用丁火，次取甲木。

徐樂吾曰：六月三伏生寒，土旺而金得氣，故先用丁火，次取甲木。身旺喜財官，身弱喜金水生扶，用神不離丁甲也。

丁甲兩透，名顯身榮，忌癸傷丁。有甲無丁，庸俗；有丁無甲，生員；丁甲全無，下賤。未雖有丁，不透只如無有；丁火無傷，貿易之流。衣祿充足。支又見水，執鞭之士。

徐樂吾曰：未月火之衰未，雖有炎炎之象，實爲強弩之末，非丁火出幹，甲木引丁，不能鍛庚成器，故必以丁甲兩透爲貴也。木至未月墓地，氣亦衰歇，故有才無官，庸俗謀利之徒；有官無財，儒秀有能之士；皆非上格。次釋無丁之意，未中自有丁火，何雲無了乎？蓋未月己土當旺，丁火不透，論土不論丁，丁火之氣，泄於旺土，雖有如無，然亦非全無用處，唯才官皆衰竭，所見徵應，不過前祿棄足，不足以取貴也。丁火不論藏透，皆忌爲癸所傷，此用神不可損傷之通例也。

支會土局，甲先丁後。甲透者，文章顯達，丁透者，刀筆揚名。

徐樂吾曰：上言用丁，甲木爲輔，此言土厚埋金，用甲爲救，丁火爲輔，故甲先丁後。支成土局，須有甲木疏土，庚金方顯，故以甲木爲用，丁火爲佐，甲木亦必出幹，方能得疏土之用。

或柱見多金，有二丁出制，異路功名；一丁出制，刀筆之吏。

徐樂吾曰：重言用丁，書雲：重官不貴，然未可一例而論，六月進氣之庚，柱見比肩，非得二丁出制，不能取貴，雖非正途，亦能顯達；一丁力薄，刀筆揚名，亦異途也。

總之，六月庚金，專用丁火，甲木爲佐。

徐樂吾曰：總結上文。

丙辰乙未庚申丁亥丁透甲藏，早年得志，一榜，鉅富，少兄弟。

徐樂吾曰：庚申日元專祿，壬水潤土生金，庚金極旺，丙丁並透，官煞混雜，不能專用財生，只能以印化也。

丙辰乙未庚申癸未用未中二丁，爲役起家，早歲發達無比。

徐樂吾曰：上兩造，相差一時，丁亥時，丁透甲藏，故有鄉舉之貴；癸未時，專用未中二丁，故僅衣祿充足而不貴也。

丙午乙未庚寅壬午壬透制火，縣令，大有才幹。

徐樂吾曰：此造與五月文中乙未一造相似。壬水雖無根，而能潤土，庚金臨絕地而不從，當作胞胎格看，以未土正印爲用。運行土鄉，泄火生金，最爲美運。

丙辰乙未庚辰癸未一丙二丁，取癸制煞，爲役起家。

徐樂吾曰：庚辰坐印，土潤生金，乙從庚合，癸水制殺爲用。生於六月，火有餘氣，水臨絕地，仍宜制煞運也。

辛亥乙未庚子己卯秀才，捐監，官至州同。

徐樂吾曰：此造甲藏亥宮，丁火不透，且爲支水所傷，幸己土出幹，制癸，甲木破未出丁，雜職小官，無異商人，最難辨別。

癸巳己未庚子甲申此傷官格，制煞太過，入木火運，財旺生殺，舉人。

徐樂吾曰：子申會局而透癸水，傷官格也，未中丁火，壓伏在下，行財運化傷生官破印，乃有生髮之機。

戊申己未庚午丙戌徐樂吾曰：趙舒翹命，道光廿八年六月廿八日戌時。地支午未申配夾酉刃，庚金暗旺，丙火出幹，行北方水運，翰林出身，官至尚書，醜運辛丑年，合起陽刃，以附和拳匪伏法。

庚午癸未庚申丁亥徐樂吾曰：熊希齡命，同治九年六月廿五日亥時。丁透甲藏，專用丁火，癸水傷丁爲病，至戊運去傷，位至總揆，有名流之舉。

白话通释

六月（未月）生的庚金，正值三伏天中阴气悄然萌动之时，土旺而金气得以蓄养，但金性也因此顽钝至极。因此，首先要用丁火（阴火，象征精炼的炉火）来煅炼，其次借甲木（阳木）引火助燃。

丁火与甲木同时透出天干，命主名显身荣；最忌癸水克伤丁火。有甲无丁，流于平庸；有丁无甲，可至生员（秀才功名）；丁甲俱无，则出身卑微。未月地支中虽藏有丁火，但若不透出天干，视同无有——土旺吸收丁气，实为泄耗。丁火无损者，可从事贸易，衣禄自足；地支再见水，则多居执鞭末职。

地支聚成土局时，金气反被土埋，须先用甲木疏土，再以丁火煅金。甲木透干者，以文章才学显达；丁火透干者，以刀笔文书扬名。

命柱金气过重，两个丁火出干方能制约，可走异途功名；仅一丁出干，力薄，止于刀笔小吏。

总结：六月庚金，专以丁火为用神，甲木为辅。

---

术语笺释

用神

命盘中最关键的调节之神，是推命断格的核心，全局取贵取贱皆围绕其展开。

三伏生寒

农历六月虽炎热至极，地下阴气已开始萌动，金气随之回生蓄力。

丁甲两透

丁火、甲木同时出现于天干，用神力量充足，格局完整，是取贵的基本条件。

土局

辰、戌、丑、未等土性地支会合，土气过旺，反而埋没金气，须以甲木疏通。

调候

根据月令寒暖选取天干以平衡命局，是古代命理核心方法——本章丁甲即调候之用。

今人按语

「顽金须烈火煅炼」，是古人对「潜能激发需要适度压力」的朴素洞察。庚金在未月顽钝至极，无丁火锻打则无以成器，对应心理学中的「最优压力区间」——挑战过轻，人趋于惰性；挑战过重，人走向崩溃；唯有恰当的「丁火」，才能将顽钝转化为利器。

同样值得注意的是甲木的角色：它不直接锻金，而是引燃丁火，充当「支持系统」。古人早已发现，一个人能否发挥潜力，往往不只取决于其自身的意志力，还取决于环境中是否存在有效的「催化结构」——目标、引导者、机制，缺一则效果大打折扣。

这让人不禁思考：在你的人生中，那把真正能打磨你的「丁火」，是压力、导师，还是某段艰难的处境？

第71节 · 七月庚金

原文

七月庚金七月庚金，剛銳極矣。專用丁火煅煉，次取木引丁。故曰：秋金剛銳最爲奇，壬癸相逢總不宜：如逢木火來成局，試看福壽與天齊。

徐樂吾曰：七月庚金秉令，剛銳已極，雲：強金得水，方挫其鋒，似宜水以泄之，不知庚金之性質，必須鍛鍊方成大器，以用丁火爲貴。甲木生寅，宜泄不宜克；庚金生申，宜無不宜泄；五行各有所宜，而兼有氣候之關係，此理僅本書有此發明。月令建祿，以財官爲正用，初春甲木喜丙乃例外，仲春即宜財官。鍛鍊庚金，丁火爲上，而丁火必藉甲木爲引，方能爐火常紅，故以甲爲佐，雲：如有嫡母，可秋可冬，丁火不離甲木，秋冬尤甚。

如得丁甲兩透，權重百僚。有丁無甲，秀士；有甲無丁，常人；丁甲兩無，下格；無丁，姑用丙火。

徐樂吾曰：庚金得丁甲，抑旺金使之就範，必主威權。有丁無甲，官無財生，丁火必薄，鍛庚不能成器，僅爲俊秀。有甲無丁，申宮壬水長生，同食神生財格。木值休囚，財星不旺，衣食充足而已，平庸之人也。丁甲兩無，名利皆缺。金水旺而無歸宿，格之下也。無丁用丙，亦可取富貴，唯較遜耳。

或支成水局，柱中即有丙丁，不見甲木者，必主愚懦。何也？孟秋金旺生水，金生水以制火，何能發達。或見甲出引丁，可雲貢監生員，甲藏，不過一方能士，稍有衣祿。

徐樂吾曰：鍛鍊庚金，丁火爲上；調和氣候，丙火爲先；此爐火與太陽之別也。七月庚金，壬水長生，支成水局，水旺極矣，雖在地支，丙丁之氣自懾，何能鍛庚成器，非見甲木泄水生火，焉能顯其用乎？有甲木出幹，不失爲貢監生員，甲藏無力，僅爲衣祿能士，難冀顯達也。

或支成土局，先甲後丁，大富之人。

徐樂吾曰：支成土局，疏土爲要，破土則金顯，故先用甲木，仍不能缺丁火也。引丁則地位高，用財爲主，爲大富也。

支成火局，富貴中人。

徐樂吾曰：庚金月令建祿，而支成火局，無須再見甲木爲引，蓋寅中自有甲木也。庚金鍛鍊以成器，故決爲富貴中人。

金剛木明，行商坐賈之人，金備申酉戌之地，富貴無疑，金神入火鄉，逢陽刃，富貴榮華。

徐樂吾曰：金剛木明，專用財星，乃商賈之人；金備申酉戌西方，有火用官煞；無火爲從革格，故富貴無疑。庚金見酉爲陽刃，時值三秋，庚金當旺，得火鍛鍊，更行南方運，名金神入火鄉，蓋強金入範，自有一種威武不屈之精神，七八九月同論，觀此自明。

戊申庚申庚申丙子井欄叉格，元帥。

徐樂吾曰：此造身強煞淺，假煞爲權，專到時上偏官爲用，子申水局，有戊土製之，丙不受困，總握兵符。

癸巳庚申庚申丁亥一榜，府尹。

乙未甲申庚戌丁亥先貧後富，子肖。

徐樂吾曰：以上兩造，皆用丁火，甚明顯。

辛酉丙申庚子丙戌徐樂吾曰：王士珍命，咸豐十一年七月十四日戌時。支備申酉戌西方，子戌拱亥，丙辛合去一煞，專用時上丙火，金神入火鄉，富貴榮華，爲北洋軍閥領袖。

白话通释

七月（申月）的庚金，金气正当令，刚硬锐利到了极点。此时庚金最需要丁火（阴火，如炉中之火）来锻炼，使其去粗成器；而丁火燃烧须有柴薪，故以甲木（大树、木材）为引燃之用。古诀说：秋天的金最是刚烈，若命局中壬水、癸水旺盛，对庚金反而无益（水虽泄金，却会浇熄炉火）；若能得到木火来配合成局，则此人福寿可与天地齐长。

徐乐吾注解：七月庚金当令，虽说「强金得水，方挫其锋」，但庚金的特性是必须经过锻炼才能成大器，所以用丁火为贵。丁火必须借助甲木才能持续燃烧，犹如炉火须有柴才能长红。

命局配置与对应层次：丁火与甲木均透出天干，主威权显赫；有丁无甲，仅为才子秀士；有甲无丁，平凡之人；丁甲皆无，格局低下。无丁时，可退而求其次用丙火（太阳之火），亦可取富贵，只是稍逊一筹。

若地支构成水局，即便天干有丙丁，而无甲木引燃，此人多愚懦无为——因金旺生水，水又克火，炉火无从点燃，庚金自然无法成器。若有甲木出干引丁，尚可做到贡监生员一类的功名；甲木藏于地支而无力，则仅得温饱，难以显达。

若地支构成土局，当先用甲木疏通厚土（土多埋金），再用丁火锻炼，可成大富之人。若地支构成火局，则无须另引甲木（寅木支中已含甲木），庚金直接受炉火锻炼，可成富贵中人。

金刚而无火炼、只见木财者，多为经商之人。若命局金气齐备（申酉戌西方金地），有火则用官杀，无火则构成从革格（五行专一从势），富贵皆可期。庚金见酉为阳刃，值秋金当旺之时，得火锻炼并行南方运（火地），称为「金神入火乡」——强金入范，自有一种威武不屈之精神。

附命例：王士珍（北洋军阀领袖）命造，生于咸丰十一年七月十四日戌时，地支申酉戌西方金局齐备，丙辛相合去一煞，专用时柱丙火，正是金神入火乡之格，富贵荣华。

---

术语笺释

建禄格

月令正好是日主的禄地（同五行旺地），庚金生申月即为建禄，表示日主自身极旺。

丁火锻炼

以阴火比喻炉中冶炼之火，专门用来熔炼、塑造坚硬的庚金，使其成器。

甲木引丁

甲木为大树，作为丁火的燃料，无甲则丁火无以为继，二者相辅相成。

金神入火乡

庚金极旺之时，行运至南方火地，刚锈经烈火淬炼而成大器，主威权富贵。

从革格

命局金气一行独旺，其余五行无力抗衡，则顺从金性，为特殊格局，主富贵。

今人按语

古人观察到一个反直觉的规律：最坚硬的材料，恰恰需要最猛烈的考验才能成器。七月庚金越是刚强，越不能用「顺势泄洪」的方式处理，反而要用丁火去锻造它。这与现代心理学中的「压力接种理论」高度吻合——适度的逆境与挑战，能激活个体潜能，使人格真正得以成型；而一味回避摩擦、只求顺遂，往往造就平庸。

古人还注意到「甲引丁」的协同机制：单有热情（丁火）而无持续的养料（甲木），终究火力不继；单有才华（甲木）而无真正的磨砺（丁火），也不过是平庸之人。这与今天我们谈的「环境支撑」与「挑战匹配」缺一不可，如出一辙。

**值得思考的问题**：你生命中那把「丁火」是什么——是某段艰难的经历，还是某个逼你破局的人？它当时灼痛了你，但最终把你炼成了什么？

第72节 · 八月庚金

原文

八月庚金，剛銳未退，仍用丁甲，丙不可少。

徐樂吾曰：八月庚金，月垣酉金，陽刃秉令，金氣最爲剛銳。時屆深秋，寒氣漸重，故須丙丁並用，以丁火鍛冶庚金，更以丙火解除寒氣，此官煞並用之法。從經驗而來，官煞非特不忌其混，且必須並見，方能取貴也，唯本書有此發明，爲別種命書所無。煞刃本宜用印，而八月庚金之煞刃格，刃當旺，煞退氣，宜用財生。特陽刃忌見刑衝，如無刑中，則刃清煞顯，必爲極品之貴，掌握兵權也。

若丁甲透，又見一丙，功名顯赫。且見陽刃無刑衝，丙殺藏支，名爲陽刃駕殺，主出將入相，耿介忠庚，如不驗，風土之薄也。

徐樂吾曰：此言丁丙並用之法，月令陽刃秉，官煞必居絕胎之位，力量微薄，宜財以生之，故言丁甲兩透也。陽刃忌衝，非令終之兆，故以不衝爲完美。丁透丙藏，官煞混而不混，雲：從革復出乎三奇，血食迄千秋而未艾。三奇者，乙丙丁，或卯巳午，庚金臨酉刃，復遇三奇，必主出將入相，耿介忠良，如若不貴，必別有破敗，宜細推之。

或丙火重重，一丁出幹，支下藏甲，亦主科甲仕宦，丙出丁藏，異途顯職。

徐樂吾曰：承上文，申述丙丁必須並透，方能取貴之意。蓋丙火爲解寒之用，而丁火能鍛冶庚金，故以丁透爲貴。煞刃均停，貴爲王侯。此言煞旺刃輕，亦主科甲仕宦。若丙出而丁藏，煞刃多主武貴故言異途顯職，富貴均遜。

或甲藏支，火透而水不透者，亦主清高，衣衿能士。

徐樂吾曰：甲木藏而不透，只要有火透出，亦爲清貴之士。火透水藏，不傷丁火，即不爲破格也。

或丁藏支內，疊見丙出，此假煞重重，有刃不能作從煞論，常人而己。即有一丙透，秀而不富。

徐樂吾曰：此論專用丙火，庚金須見丁火鍛鍊，方成大器，無丁見丙，一富而己。蓋八月庚金，陽刃秉令，即使丙火重疊，支會火局，氣成偏旺，決無從煞之理，無取貴之法也。

或支見重重甲乙，無用人也。金旺木衰，非火莫制，不見丙丁，必作藝術之流。

徐樂吾曰：八月庚金秉令，首論用火制刃，爲煞刃格，次論用水泄金，爲從革格。此言用財，金旺木衰，得火則同煞刃，得水爲食傷生財，從革不成，商賈藝術之流士也，旺金無用印之理，置之不論。

或丙丁甲乙全無，支會金局，有水出幹以泄金氣，盡行西北運，不見火鄉，此名從革，爲人清雅，富中有貴，但常招凶事。若運入火鄉破格，死不能延。或柱中有火破格，飄流孤苦，爲僧作道；運入木鄉，衣食稍豐，然總是近於九流技藝之士。

徐樂吾曰：此言從革格，四柱無木火，而支成金局，或支全西方，金氣純粹，偏旺一方，從革成格。強金得水，方挫其鋒，專取水以泄金氣，名金水同心。四柱見火則破格，行運亦不能人火鄉，然流年焉能全行西北，故常招凶事。若大運至南方，命絕難延。次論有火破格之局，原命有水出幹困火，不能取煞刃格，更行西北，官煞愈困，勢必飄流孤苦。行東方木運，泄水生火，比較可行木財運也，故衣食稍豐，然格局混雜，故爲九流技藝之士也。

丙子丁酉庚子丙子身旺任殺，丞相，一品。

徐樂吾曰：此明代喬行簡尚書命，乾透兩丙一丁，癸水在支，不傷丙丁幹火，貴至極品。

甲辰癸酉庚申辛巳知州。

徐樂吾曰：專用巳宮丙火，癸水在幹，更得甲木引化，丙火無傷，所以取貴。

乙巳乙酉庚午丁亥歸靈格。財旺生官，舉人，官至糧道。

徐樂吾曰：此造丁火出幹，得祿於午，亥宮藏甲，故較上造爲勝，位亦較高。財旺生官，極明顯。格局名稱，沿五星之舊，多不可解。

己亥癸酉庚申戊寅陽刃駕殺格，尚書。

徐樂吾曰：寅中丙火制刃，寅亥皆藏甲，引生丙煞，天干癸水有戊土剋制，暗化助煞，大運逆行南方，貴居極品。

辛卯丁酉庚午丙子徐樂吾曰：清高宗（乾隆）命，康熙五十年八月十三日子時。書雲：子午卯酉，入格爲四極，不入格者爲四衝，此造煞刃通根並透，乃煞刃格，不以衝論。更有丁火出幹，六十年太平天子，威加四海，非尋常所能及也，壽八十九。

庚午乙酉庚子壬子徐樂吾曰：權臣和坤命，乾隆十五年九月初一日午時。年月午酉相破，官星帶刃，理同煞刃。無如日主庚金合乙，戀財而不顧官星，貪財忘官，包藏禍心，權奸有異志者，大都類此，日時子午相沖，故晚局不終也。

甲申癸酉庚辰丁亥徐樂吾曰：王樹常命，光緒十年八月初九日亥時。丁甲出幹，惜支無丙火，總領師旅。

癸巳辛酉庚申丙戌徐樂吾曰：石友三命，光緒十九年八月十一日戌時。支備申酉戌西方，丙火出幹，得祿於巳，假煞爲權，柱無丁火，總領師幹，貴爲省主席。

白话通释

八月庚金处于酉月（农历八月），此时金气最为刚锐，阳刃（庚金自坐酉金，力量极旺的状态）当令。深秋寒气渐重，因此用火尤为关键——丁火（阴火，专司锻炼金属）负责冶炼庚金，使其成器；丙火（阳火，如阳光）负责驱散寒意。本书独创「官煞并用」之法：官星与七杀并见，非但不忌，反而相辅相成，方能取得显贵。

若丁火、甲木（丁火之燃料）透出天干，再见一丙火，功名最为显赫。阳刃无刑冲，丙火藏于地支，即「阳刃驾杀格」——此格主出将入相，性情耿直忠诚。若丙火重叠而丁火仅一透，配以地支藏甲，亦主仕途有成；丙出丁藏则偏重武职，走异途晋升。

若四柱全无木火，地支会成金局，水出天干以泄金气，行运持续西北方，此为「从革格」——格局纯粹者，清雅富贵，但因金气过旺，常遭凶险；一旦行运入南方火乡，格局破败，性命难保。

书中附历史命例八例，涵盖乾隆帝、权臣和珅、民国将领等，以印证各格局之应验。

---

术语笺释

阳刃

日主自坐同气旺地，力量极旺，如庚金生于酉月，金气过满，需制衡。

煞刃格

七杀（克制日主之星）与阳刃并存，一攻一守，制衡得当则主大贵。

从革格

四柱木火全无，金气纯一偏旺，顺从金气走势成格，喜水泄气，忌火破局。

官煞并用

官星（正克）与七杀（偏克）同时出现并发挥作用，本书视为取贵要件。

阳刃驾杀

阳刃当旺，七杀藏于地支受压，刃强杀隐，主武贵或统兵之权。

今人按语

古人观察到一个深刻的规律：金属越刚硬，越需要高温锻炼才能成器；若只是放置，反而会因「过旺」而脆裂无用。

这与现代心理学中的「压力—成长」模型高度吻合——适度的外部压力（丁火锻炼）配合宽松的环境支撑（丙火解寒），才能激发一个人的潜能；而若环境一味顺遂、没有任何摩擦，强旺的性格反而可能走向固执和破坏。

八月庚金的命例中，乾隆与和珅同处一个时代、命格相近，结局却天壤之别——前者格局纯正、用神得力，后者「日主合财忘官」，以私利遮蔽职责，最终身败。这让人想到一个问题：**一个人的才能与性格，究竟是「天赋」决定命运，还是他在关键时刻选择服从什么欲望，才是真正的分水岭？**

第73节 · 九月庚金

原文

九月庚金九月庚金，戊土司令，最怕土厚埋金。宜先用甲疏，後用壬洗，則金自出矣，忌見己土濁壬。

徐樂吾曰：九月庚金，在霜降之前，與八月同論。土旺用事之後，無形之中，充塞宇宙，大懼戊土出幹，土厚埋金，必以甲木爲先，更取壬水沖刷土層，庚金之用自顯。金水宜其清澄，見戊土則陰壬之流，見己土則濁壬之氣，故戊己二者，皆以出幹爲忌也。

壬甲兩透，科甲相宜，忌見戊土己土。或甲透壬藏，鄉魁可望；甲藏壬透，廩貢堪謀；有甲無壬，多能之士，尤有學問；有壬無甲，平常之人，莫問衣衿；壬甲兩無，則爲下格，僧道無能之人。

徐樂吾曰：此論格局之高低，壬甲兩透，以甲制戊土，以壬泄庚金，配合適宜，則科甲可望也。甲透壬藏，次之。甲藏壬透，又次之。有甲無壬，專以財損印爲用。雖秀氣但不流通，而庚金不致埋沒，尤皆自顯其用。有壬無甲，重土蓋頂，庚金壓沒之下，默默無聞。壬甲兩無，斯爲下矣。

或支成水局，丙透救之，此人財高邁衆，名重鄉閭。不見癸水，一榜可許。

徐樂吾曰：支成水局，金泄其秀，金水傷官，聰明絕頂，必財高邁衆也。丙火調候，救金水之寒，金水傷官喜見官星也。若丙癸並透，官星被傷，何望能貴？丙爲太陽之火，癸爲雨露之水，丙火不畏壬水，而畏癸水，亦五行相剋之一理也。

或四柱戊多金旺，全無甲壬者，混濁樸拙，即有衣祿，不能長久。或只一庚，戊多無甲壬者，必遭埋沒，愚蠢下賤。

徐樂吾曰：補述土厚埋金之意，戊多金旺者，有比肩出幹，土多金亦多，見丁火官星，亦可爲用。然金氣無泄，故混濁；金實無聲，故樸拙；即有衣祿，不能久享。若一庚而見戊多，則必被埋沒，故爲愚蠢下格也。

辛酉戊戌庚申甲申尚書。

徐樂吾曰：此造戊土出幹，而支全申酉戌，用甲破土，運行南方，位至尚書。

丁未庚戌庚子丁丑兩榜。

徐樂吾曰：此造土不出，仍用丁火，子水潤土生金，三秋庚金之正也。

庚寅丙戌庚戌辛巳方伯。

徐樂吾曰：九月辛金餘氣猶旺，見辛金透，即是陽刃，取丙火七煞制刃爲用，丙火偏官，逢生得祿，以印化殺爲用也。位至方伯，職兼文武，正煞刃格之見徵也。

辛酉戊戌庚申辛巳從革格，太尉。

徐樂吾曰：支全申酉戌西方，辛金陽刃出幹，宜取巳宮丙火爲用。喜其運行南方，七煞得地而貴，煞刃主威權，位至太尉，職掌兵柄，似不能以從革成格論也。又明王東臺少卿造，辛未戊戌庚申辛巳，相差一字，或爲傳抄之誤，亦未可知。

乙亥丙戌庚寅己卯女命，用木疏土，得一品封誥。

徐樂吾曰：此造己土出幹，用甲木疏土，壬水制煞爲用。

甲申甲戌庚辰壬午徐樂吾曰：曾忠襄公（國荃）命，道光四年八月廿日午時。甲木破土，壬水潤土生金，而用午宮丁火，故貴不由科甲，地支辰午申戌，連珠夾拱，位至封疆，封子爵。

庚申丙戌庚戌壬午徐樂吾曰：王丹揆命，咸豐十年九月二十日午時。庚金得祿於申，支成火局，功名魁士，醜運庚寅年，以進士分部，一任浙江財政監理官，太湖水利局督辦。

癸亥壬戌庚申庚辰徐樂吾曰：陶炯照命，同治二年九月十六日辰時。專用壬水泄秀，拔貢，舉經濟特科，歷署名縣，位至汝陽道尹，以甲木藏亥，疏土無力，故貴不過中等也。

白话通释

九月庚金，正值戌月，戊土当令主事。此时最大的隐患，是土气过于厚重，将庚金活埋其中。破解之道，须先以甲木疏松土层，再以壬水冲刷淤积，金的本色才得以显现。最忌己土出现于天干，因己土阴湿，会将壬水搅浊，令金失去清澄之气。

若壬、甲同时透出天干，则格局上佳，有功名可期；甲透而壬藏，次一等，可望乡试魁首；壬透而甲藏，再次，可得贡生资格；有甲无壬，虽不能大贵，仍是多才多学之人；有壬无甲，土重压顶，庚金黯然无声，普通平庸；壬甲俱无，则沦为下格，一生碌碌。

若地支会成水局，聪明才智极高，须见丙火（太阳之火）来调和寒气，方能财高名重；若再见癸水来克丙，则官星受损，贵气难成——丙火不畏壬水，唯畏癸水，此五行相克之微妙处。

若四柱戊土过多而无甲壬，则金气郁结，混浊朴拙，纵有衣食，难以持久；若仅一庚而戊土叠重，则庚金全被压没，终难出头。

文末所附八例，皆为历史真实命例，以甲木破土、壬水泄秀、丙火制寒为验，印证上述原则。

---

术语笺释

戊土司令

戌月（农历九月）由戊土主导当令，土气极旺，为本月最主要的环境特征。

土厚埋金

土气过多，将金完全压制遮蔽，使金无法发挥自身作用，比喻才能被环境湮没。

甲疏壬洗

以甲木破松硬土，以壬水冲刷尘垢，两者配合，是九月庚金的核心用神组合。

金水伤官

庚金生壬水，金泄气于水，为「伤官」格局，古人认为此格多出聪颖善辩之人。

科甲

古代科举功名的泛称，此处泛指仕途顺遂、出人头地。

今人按语

古人观察到一个朴素却深刻的现象：环境的厚重与压制，往往是才能被埋没的根本原因，而破局的关键，不是强行突围，而是引入「疏导」与「冲刷」两种力量——一个打破僵局，一个清洗淤积。

这与现代组织心理学的研究高度吻合：高潜力人才在过度管控的环境中，往往表现平平；真正激活才能的，是适度的自主空间（甲木疏土）与流动的反馈机制（壬水冲刷）。「有甲无壬，多能之士」——有破局之力却缺乏流通渠道，依然只能停留在潜力层面。

这让我们不禁要问：你身边那些「明明很有能力却始终沉寂」的人，究竟是缺少甲，还是缺少壬？

第74节 · 十月庚金

原文

十月庚金，水冷性寒，非丁莫造，非丙不暖。

徐樂吾曰：十月壬水秉令，庚金氣泄而寒。庚性堅剛，非丁不能鍛鍊；寒氣漸增，非丙不能解寒；故官煞必以並見爲美。用丁不離甲木，丁爲主，丙甲爲佐。

丁甲兩透，支無水局，一榜有之；又見寅巳蓄丙，桃浪之仙。或支見亥子，得己出制，亦有功名。

徐樂吾曰：丁火不離甲木，丁甲兩透而無丙，一榜功名。兼有丙火藏支，解寒除凍，則貴顯可必。所忌者，地支水旺成局，使丙丁不能顯其用也。若支無水局，或見亥子而得戊己出制，亦有功名。十月亥宮，自有甲木，己土混壬，甲木之自用自顯，亦制水存火之一法也。

若見丙透無丁者，決無顯達，有甲透者，大富；丁藏甲透，異途武職，以上俱不能合者，庸俗常人。

徐樂吾曰：丙透無丁，不能鑄金以成器，故無顯達之望。無丁有丙甲出幹，庚金雖不成器，而水暖金溫，必爲富格。丁透甲藏，如有東南運助之，亦可顯達。總之，十月庚金，熔鍺庚金，專賴丁火；解寒除凍，則恃丙火，此言取用之法，非丙丁爲用，決爲庸俗之人。身強者喜丙丁運，身弱者喜比劫運，是又不可不知也。

如金水混雜，全無丙丁者，下格鄙夫。或支成金局，無火者，僧道孤貧之命也。書曰：水冷金寒愛丙丁。

徐樂吾曰：總結上文，十月庚金，水冷金寒，非見丙丁，不能取貴，除非合於外格，無別種用法之理也。

丁亥辛亥庚子壬午甲丁俱全，二丁得所，廉訪。

徐樂吾曰：此爲金水傷官，喜見官星，以午中丁火爲用也。

壬辰辛亥庚辰丙子女命，金清水秀，夫榮子貴，美而賢。

徐樂吾曰：此亦金水傷官，喜透丙火爲用也。

庚辰丁亥庚子庚辰徐樂吾曰：張凱嵩命，嘉慶廿五年拾月十七日辰時。丁火鍛金，位至巡撫。

庚寅丁亥庚寅乙酉徐樂吾曰：潘祖蔭命，道光十年十月初六日酉時。丁透丙藏，官至尚書。

壬午辛亥庚辰丙子徐樂吾曰：朱耀東命，光緒八年十月廿七日子時。丙透丁甲並藏，惜丁火藏午，力有不足，舊家中富，位至財政部鹽務署長。

癸未癸亥庚午戊寅徐樂吾曰：潘覆命，光緒九年十月廿三日寅時。寅午會局，丙丁甲均藏，好在戊癸相合，未亥會局，暗助火旺，位至財政部長，進總揆，卒於午運丙子年。

戊子癸亥庚寅戊寅徐樂吾曰：冼冠生命，光緒十四年十月十二日寅時。丙甲藏寅，惜有丙無丁，富而不貴，爲有名實業家甲午乙亥庚辰己卯徐樂吾曰：宋子文命，光緒廿年十一月初八日卯時。甲木出幹，丁火得位，財旺生官，乙合於庚，亥卯會局引生丁火，妙在庚辰日元不弱，宜乎大富貴，位至行政院長，總握財樞。

白话通释

十月的庚金，因亥月壬水当令，金气随水而泄，寒气渐重，故有「水冷金寒」之说。庚金本性坚硬，必须借丁火（偏官）来锻炼成器；而天气日寒，又需丙火（正官）来驱散寒冻。因此，丙丁并见才是最佳格局。

用丁火为主，丙火、甲木（丁之燃料）为辅。若丁、甲同时透出天干，地支又无水局冲克，可有科举功名；若再见寅、巳藏丙，则贵气更显。地支见亥子水旺，但有戊己土出干制水，亦可保全功名。

若天干只见丙而无丁，无法锻炼庚金成器，难有显贵；但若同时透甲，虽不成官贵，仍可致大富。丁藏甲透，可走武职异途。以上条件均不具备者，则为庸碌之人。

若金水混杂，全无丙丁，则格局最低；若地支聚成金局而无火，多为僧道孤贫之命。古语有言：「水冷金寒爱丙丁。」

附录数例印证：丁亥年生者得二丁显位，廉访之贵；女命金水伤官格，丙火透出则夫荣子贵；张凯嵩以丁火锻金位至巡抚；潘祖荫丁透丙藏官至尚书；宋子文甲出丁得财旺生官，位至行政院长。

---

术语笺释

庚金

天干第七位，象征坚硬金属，需火锻方能成器，喻人性格刚毅但须经历磨砺。

丁火

天干第四位，阴火，如烛焰，功能为「锻炼」庚金，在十月庚金命局中为核心用神。

金水伤官

庚金生壬癸水，水为庚之食伤，冬月寒水旺盛，形成金水伤官格，需以丙丁火制衡。

水局

地支亥、子、丑三字聚合，水势极旺，会压制丙丁之火，使火用无法发挥。

用神

命局中起关键调候或平衡作用的干支，十月庚金以丁火为第一用神，丙火、甲木为辅助。

今人按语

古人观察到，十月庚金处于「水冷金寒」的极端环境中，强调单一资源不足——丙火只能保暖，丁火才能锻造；两者缺一，结局截然不同。这背后折射出一个朴素的认知逻辑：**环境的限制决定了资源的优先级**。当外部条件苛刻时，人们往往高估「维持现状」的力量（丙火之暖），而低估「改变结构」的力量（丁火之炼）。书中历史人物的仕途高低，被归因于命局配置的优劣，但换一个角度看，这也是古人在观察大量真实案例后，归纳出的一套「资源匹配」模型——什么样的人，在什么样的时代，需要什么样的条件，才能将潜力转化为成就。

**值得思考的是：你现在所处的环境，是在「保温」，还是真的在「淬炼」你？**

第75节 · 十一月庚金

原文

十一月庚金，天氣嚴寒，仍取丁甲，次取丙火照暖。

徐樂吾曰：三冬庚金，同爲金水真傷官，與十月一理共推，專取丙丁爲用，甲木爲佐，此言先取丙照者，天氣嚴寒，丙之爲用，重於丁甲也。

或丁甲兩透，丙在支中，必主科甲。即無丙火，亦有衣衿。有丁無甲，丁火無根，白手成家，亦可富中取貴；有甲無丁，尋常人物。或丙透丁藏，武學可許；丁藏有甲，異途顯達。

徐樂吾曰：金水傷官喜見官，以丁甲丙俱全爲上格，同上十月。原命身旺，行財官運發；原命身弱，行比劫運發。庚金至亥子月，病死之地，水旺泄氣，見戊己印則金水失其清，故專取比劫。金水寒冷，爲調候起見，不能無丙丁，否則，不足以言富貴。原命有丙丁，且看庚金強弱而論運程之宜忌也。一造：乙丑丁亥庚子壬午，有丁無甲，富真貴假，庚金氣弱，行申酉運，顯達異途，其理至驗。有甲無丙丁，專用甲木財星，泄食傷之氣，商賈貿易之流，不足以取貴也。

或重重丙火，可許一富，但不清高，多勞碌鄙俗。或丙坐支寅，見有一、二，富真貴假。若見癸透，一介寒儒；不見丁甲丙，下格。

徐樂吾曰：金水清寒，而得重重丙火暖局，寒威已解，可行水運泄金之秀，清高貴顯。若再行火運，一富而已。丙火坐寅，煞印必須通根，方爲可用之意。丙火且然，遑論丁火。解凍除寒，所以取富。用在丙火，故云富真貴假，俗富故不清高也。若見癸透制丙，格局盡破，一介寒儒而已。金水主秀，雖貧寒，尤儒者也。

若不見丁甲丙者，貧寒下賤之格。

或支成水局，不見丙丁者，此乃傷官格，聰明清雅，衣祿常盈，小富，但子息艱難，若戊透者大貴。

徐樂吾曰：支成水局，金水傷官，泄氣太重，但必須見官煞、方能貴顯。若不見丙丁，人雖清雅而不貴，衣祿雖盈而不富。不見丙丁，金寒水冷，毫無生意，妻財子祿，不免欠缺也。

或丙丁太多，名官煞混雜，書曰：官煞混雜最無良，又怕身輕有損傷，如遇東南二運地，焉能捱得過時光。

柱中一派金水，不入火土之鄉，過於清冷，似有淒涼，主一生孤貧浪蕩，難望有成也。

徐樂吾曰：雜亂之局，無佳造也。冬令金水傷官，丙丁爲不可缺，而丙丁太多，是爲喧賓奪主。喜見官煞，取其調和氣候。若官煞太多，克泄交集，失傷官用官之意，行東南，既怕克身；北地，又嫌泄氣；故云：最無良也。惟西方比劫之鄉爲最佳耳。若不見官煞，又嫌過於清冷，不行火土之鄉，難望有成。格局全在於配合，輕重之間，出入甚巨也。

壬子壬子庚申庚辰井欄叉格，尚書。

徐樂吾曰：井欄叉，即金水傷官之變，原局無火，運行東南而大發。

乙卯戊子庚寅戊寅甲丙得位，富中取貴。

徐樂吾曰：此取寅中甲丙，金水傷官在冬令，必取丙火，幾如定律，特不可大旺，喧賓奪主耳。且用神喜其透幹而清，獨有金水傷官用官，反以藏支爲美。藏則不易傷礙，行運引出，自然富貴。所謂吉神暗藏，金溫水暖也。三冬用丙丁調候，皆同此理。

甲子丙子庚申庚辰井欄叉格，尚書。

徐樂吾曰：此造井欄義格，行東南木火運，大貴。

甲寅丙子庚申辛巳徐樂吾曰：張勳命，咸豐四年十月廿五日辰時。甲丙出幹，通根寅巳，運行庚辰辛巳比劫之鄉，盛極一時，位至巡閱使。

壬戌壬子庚子丙子徐樂吾曰：曹錕命，同治元年十月廿一日子時。飛天祿馬格，丙火出幹，戌宮戊土得位，金水潤下，專用丙戊，運至丁巳爲全盛時代，位至總統。一雲戊寅時，未知孰是。

己卯丙子庚寅辛巳徐樂吾曰：史量才命，光緒五年十一月廿一日巳時。庚金子月，死地也，好在庚寅煞印相生，引至時上長生，丙火己土並透，丙火獨煞爲權，故權重一時，爲報界之王。丙火得長生祿旺之氣，庚金衰退，運行金水之鄉，盛極一時，所重在印，土得水潤，乃能生金，至未運甲戌年，破己土印，被刺殞命。

壬午壬子庚辰甲申徐樂吾曰：邵力子命，光緒八年十月廿七日申時。生於大雪後兩時，專用午宮丁火，好在甲木出幹引丁，位至部長。

白话通释

十一月庚金生人，天寒地冻，首要用神仍是丁火与甲木，其次借丙火照暖。

徐乐吾注解：冬季三月的庚金，皆属金水真伤官格，思路与十月相同——专取丙丁为用神，甲木辅助。此月特别强调先取丙火，是因为严寒之时，丙火的暖局作用比丁甲更为迫切。

若丁火与甲木同时透干，丙火藏于地支，此人必能取得功名；即便没有丙火，衣食也有保障。有丁无甲，丁火根基不稳，可白手起家，富中取一定地位；有甲无丁，只是普通人。丙火透干、丁火藏支，可走武途；丁火藏支而有甲木，能经由特殊途径显达。

若丙火重叠，可得一富，但人不清高，多劳碌俗气；丙火坐支为寅，一二个则富真贵假。若癸水透干制火，格局尽破，沦为寒儒；丁甲丙全无，属下贱之格。

若地支成水局，不见丙丁，此为纯粹伤官格，聪明清雅、衣食常足，可得小富，但子嗣艰难；若戊土透干，则大贵。

若丙丁过多，则官杀混杂，又怕命局过弱。命局若一派金水，不入火土，过于清冷，主一生孤贫浪荡，难有所成。

附录历史案例：曹锟命（壬戌、壬子、庚子、丙子），丙火出干，行丁巳运全盛，位至总统；史量才命（己卯、丙子、庚寅、辛巳），庚金处死地，得煞印相生引至长生，权为报界之王，至未运甲戌年破印被刺殒命；邵力子命（壬午、壬子、庚辰、甲申），专用午宫丁火，甲木引丁，位至部长。

---

术语笺释

金水伤官

庚辛日元以壬癸水为食伤，冬月水旺金泄，形成此格；与其他伤官格不同，喜见官星。

调候

命局因季节极端（严寒或酷热）而需引入相应五行平衡；十一月庚金非丙丁不能解冻取富。

喜见官

金水伤官格反常喜官星（丙丁火），兼具调候与取贵双重作用，是此格最核心的用神逻辑。

井栏叉格

庚申、庚子、庚辰同柱，为金水伤官极旺之变格，行木火运反而大发，属特殊旺极从旺之格。

煞印相生

七杀（官煞）生印，印再生身，形成生化循环；史量才命即以此结构积累权势。

今人按语

对十一月庚金的分析，本质上是一套「资源优先级随环境重排」的思维框架。严寒时节，原本居次的丙火反而成为首要需求，原因不在于它本身变强，而在于外部系统已达极端状态，瓶颈转移了。这与现代管理学中的制约理论异曲同工——系统的短板未必是最弱的那项，而是当下最关键的那项。

书中反复强调「配合」与「轻重之间，出入甚巨」，暗示资源的价值并非固定，而是由所处系统的当下状态决定的。古人以天干地支为变量，归纳人事起伏，其底层逻辑是一种朴素的系统论与情境分析。

**思考题：**你是否有过某种平时不起眼的能力或习惯，在某次极端处境中却成了最关键的转折点？那次经历是否改变了你对「有用」与「无用」的判断标准？

第76节 · 十二月庚金

原文

十二月庚金，寒氣太重，醜爲溼泥，愈寒愈凍，先取丙火解凍，次取丁火鍊金，甲亦不可少。

徐樂吾曰:三冬庚金，不離丙丁，丑月雖土旺用事，然醜爲溼泥，冰結池塘，非用丙火，不能解凍，次用丁甲，與十一月之理同。

丙丁兩透，再加甲木，大富大貴，即不科甲，亦有恩榮。有丙無丁甲者，富中取貴；有丁甲無丙者，特達才人；有丙丁無甲者，白手成家，刀筆享通。

徐樂吾曰:丙火暖局，所以取富；丁火煅庚，所以取貴。用丁不能無甲木，輔佐而已。丙丁甲全透，富貴兼全。有丙無丁甲，富中取貴，納資爲官。有丁甲無丙，雖清才特達而不富。有丙丁無甲，富而有財，但不貴耳。

乏金更美，或支成金局，無火，僧道貧賤之人。蓋巳中丙火會醜成金，故爲下格。如丁甲丙俱無，即支成金局，亦無用之人。

徐樂吾曰:乏金更美者，地支無申酉金也，若支成金局而無火，金寒水冷，孤貧之象。支成金局，更不能無丙丁爲用，巳酉醜會成金局，三支之中，金氣會同，分外專一，巳中丙火，依然存在，非不可用(參閱癸水四月節)。但丙火僅爲調候，支成金局，庚金轉弱爲強，須用丁火鍛金，僅巳宮一點丙火，力量微薄，雖有如無，若有丁火出幹，巳即爲根，運行南方，巳中一點丙火，即是玄機暗藏，不可以其無而忽之。

庚辰己丑庚戌癸未女命，夫婦白頭，五子俱貴，大富家。

徐樂吾曰:此造支全四庫，己土出幹，喜有庚金比肩並透，土雖旺，生金而不埋金，蔭庇甚優。癸水在時，泄金之氣，子星亦秀，天干土金水同出醜宮，福澤厚矣。取戌中一點丁火爲用，喜用在時，中年之後，南方木火運，宜乎子貴，享晚福矣。

己巳丁丑庚子甲申己巳丁丑庚子乙酉上兩造兄弟孿生，兄舉人，弟生員，大抵以後落地爲弟，佔乙酉時，失甲無以引丁，丁雖出幹無根，故貴有大小耳。

徐樂吾曰:丁火煅庚，巳中丙火暖局，丁火附甲木以存，無甲，丁火之用不足，故不貴也。

己亥丁丑庚午丙戌女命，煞旺身輕，雖生官家，早夭。

徐樂吾曰:此造月令正印出幹，幼享蔭庇之福。午戌結局，丙丁並透，金被火熔，早夭宜矣。

癸丑乙丑庚辰戊寅徐樂吾曰:嚴幾道命，咸豐三年十二月十日寅時。好在戊寅時，寅宮暗藏丙甲，文名播於四海，得天爵之貴。

辛未辛丑庚辰丁丑徐樂吾曰:李開先命，同治十年十二月廿五日丑時。支聚四庫，土旺生金，丁火出幹，鍛庚爲貴，拔貢出身，位至廣東巡按使。

癸酉乙丑庚寅丙子徐樂吾曰:張載陽命，同治十二年十二月十六日子時。丙火通根於寅，乙木化癸，不致困丙，歷任鎮守使，位至浙江省長。

辛巳辛丑庚申辛巳徐樂吾曰:李國傑命，光緒七年十二月初二日巳時。從革格失令，運行西北富貴，至乙未運，氣轉南方，己卯年正月，突遭暗殺弊命，年五十九。亡劫帶合，非令終命也。

白话通释

十二月（农历丑月，大寒前后）出生的庚金日主，正值严冬寒气最盛之时。丑土（地支之一，属湿土）如同冰封的泥泞，越冷越僵，金气沉寒而失去活力。因此，命局首先需要丙火（太阳之火）来暖局解冻，其次借助丁火（炉火）锻炼庚金使其成器，而甲木（硬木）作为丁火的燃料，同样不可缺少。

丙丁两火均透出天干，再配甲木辅助，此人富贵兼全，即便未能科举高中，也必有显达荣宠。只有丙火而无丁甲，则富而能取贵，多走纳资捐官之路；有丁甲而无丙火，才华出众但财富有限；有丙丁而无甲木，则白手起家，在文书、笔吏行当颇为顺遂。

地支若无过多金气，格局更纯；若地支聚成金局（如巳酉丑三合），又无火来调候，则金寒水冷，多见贫苦或出家之人。丙丁甲三者皆无，即便金局已成，也是无所作为之命。

书中附有严复、李开先、张载阳等人的实际命例，均以丙丁甲配置是否得当作为印证。

---

术语笺释

丙火

象征太阳之火，寒冬命局中主「暖局解冻」，取其温暖普照之用，关乎财富基础。

丁火

象征炉灶之火，能锻炼庚金成器，关乎显贵层次，须以甲木为燃料方能持续。

甲木

象征参天大树，此处作丁火的引火燃料，辅助功能，缺之则丁火之用大减。

调候

命理术语，指以用神调节命局寒暖燥湿的平衡，寒冬取火即为典型调候之用。

从革格

庚金日主且地支金气高度聚集时形成的特殊格局，须行金水运方吉，转南方火运则凶。

今人按语

古人通过长期观察归纳出一个朴素的结论：寒冷环境中，单靠一种「暖力」只能维持基本运转，真正让人「成器」需要三重配合——基础支撑（丙火）、精炼工序（丁火）与持续燃料（甲木）缺一不可，且层次有别。这与现代行为科学中「能力生态系统」的概念相近：一个人的成就，往往不取决于某单项优势，而取决于核心能力、执行工具与支撑资源之间的结构性协同。书中列举的历史人物，富贵高下之别，恰恰体现在这三种要素是否配套齐全。

你现在拥有的「丙火」是否已经足够？而那把真正能让你「成器」的「丁火」，究竟还缺少什么来点燃？

第77节 · 正月辛金

原文

正月辛金，陽氣舒升寒氣未除。然正月建寅，中有長生之丙，可解寒氣。但忌甲木司權，辛金失令。性愛溼泥滋養，取己土爲身之本。次用壬水淘洗，欲得辛金髮現，全賴壬水之功。

徐樂吾曰：正月辛金，寅宮自有丙火，無須另取調候之神，辛金本是衰竭之金，又值休囚之際，非用己土生金，不足以固其根本，非用壬水沖刷，不足以顯其功用，故正月辛金，不離己壬爲用。但忌甲木司權，泄壬破己爲病，失令之金，不能制甲也。或謂正月庚金，喜丙解寒，忌土壓沒，何以辛金相反，不知庚金剛銳，其性自寒，故喜丙火出幹解凍；辛金溫潤，其氣輕清，有寅宮丙火，陽回大地，金氣自溫。若丙火出幹，丙辛相合，不能不用官星，辛金太弱，不能任才官，必反爲所困也。正月之金，不能無土，特土多有埋金之優。庚金生旺，見戊土多，喜甲木疏泄；辛金衰竭，用己土忌甲木破印也；庚金以克爲功，辛金以泄爲美，其性質殊也。

己壬兩透，支有庚金制甲，不傷己土，科甲顯宦。或己出天干，甲藏寅支，即不科甲，亦主異路恩榮。或己壬缺一，號曰君臣失勢，雖聰明過人，富貴難全。或午中藏己，申中藏壬，不止貢監生員，異途更顯。或有丙火出幹，亦主武學，刀筆更利。或見壬，無己庚者，貧賤之徒。

徐樂吾曰：己壬兩透者，己土出幹爲透，見醜未地支亦爲透，取其能生辛金也。支有庚金制甲者，見申支也，寅申喜其相沖，庚能制甲，壬能潤土，辛金得申，不旺自旺，此以相製爲用也。如甲木藏寅，己土出幹，則支木難克乾土，寅中又有丙火化之，雖配合稍逮，亦主異途顯達，午中丁己，得申宮壬水去丁潤己土，辛金得印劫之助，壬水淘洗，己壬雖不出幹，亦主顯達，唯異途耳。正月辛金以己爲君，壬寅爲輔，己壬缺一，君臣失勢，富貴不全。或有己庚印劫，而無壬，則用甲丙才官，非武職，必爲刀筆異途。若見壬而無己庚，弱極之金，何堪泄氣，必爲貧賤之命也。

或支成火局，即有壬水己土，不能承受，蓋火克辛金太過，己雖生之無益，常人而已。若庚壬兩透，壬以破火，庚發水源，定主富貴顯達。

徐樂吾曰：辛金性質本柔，又生於休囚之月，支成火局，非得壬水出幹爲救不可。但春水氣亦衰退，須有庚金生之，方能破火局，成制火存金之功。否則，雖有己土相生，而無甲木之克，亦無用也。

或支成水局，不見丙火，名爲金弱沉寒，尋常人物，且早年困苦。書曰：金水性寒寒到底，淒涼難免少年憂。得丙透照暖，反主富貴。

徐樂吾曰：支成水局，金水傷官，而金水皆失令，故云金弱沉寒。寅宮丙火，爲申子所制，故爲尋常人物，故丙火必須透幹。正月丙辛，無化水之理，專此調候，必須出幹，方顯其用。書雲金水性寒兩句，專指支成水局，金弱沉寒而言。辛金如有印劫之助，得丙火調候，便是富貴之格，身弱得此，有丙出幹照暖，可補其缺，亦可免於困窮也。

總之，正月辛金，先己後壬，取庚救己爲佐，丙火酌用；用己，火妻土子；用壬，金妻水子。

徐樂吾曰：總結上文，正月辛金，不離己壬爲用，因寅宮甲木司權，有破己土之權，故取庚金制甲爲救，如辛金弱中轉旺，金水氣強，則用丙火。須參看局勢，須斟酌強弱定之，非一定可用也。用己土者，以土爲子，火爲妻；用壬水者，水爲子，金爲妻。

辛金珠玉，最怕洪爐。辛逢卯日子時，名曰朝陽。

徐樂吾曰：辛爲衰竭之金，不宜剋制，故忌見火。生於寅月，氣值休囚，忌見午戌會成火局，故云最怕洪爐也。朝陽以六辛日見子時爲成格，正以忌火而用水爲救也。訣雲：辛日子時，忌行火地，西北行則吉，東南優兇，金水涵秀，又兼爲救，故成貴格。

丙辰庚寅辛酉己丑有己無壬，有能秀才，多兄弟，少子，有己土無壬故也。

徐樂吾曰：己土相生，丙火照暖，庚金制甲，格局頗全。唯缺少壬水，辛秀氣不流通，僅一秀士而已。

乙酉戊寅辛卯壬辰徐樂吾曰：熊炳琦命，光緒十年十二月廿一日辰時。生於立春後一日，寅宮丙火解寒，專用壬水，雖無己土，而有辰酉六合之金，足爲生身之本也。

辛卯庚寅辛亥壬辰徐樂吾曰：杜瑞麟命，道光十年十二月廿七日辰時。專用壬水，翰林出身，位至巡撫。

白话通释

正月（寅月）的辛金，阳气开始上升，但寒气尚未退尽。寅支中藏有丙火，可以温暖金体，缓解寒意。然而此时甲木当令，辛金本已失势，更需要己土（湿润的大地）来滋养生扶，以此作为立命之本。其次借助壬水冲洗磨砺，使辛金能展现光华——辛金之所以能发光，全靠壬水淘洗之功。

己土与壬水若同时透出天干，再有庚金在支中制住甲木、保护己土，则命主可登科入仕、功名显达。若己土透干而甲木藏于寅支，虽不能走正途科举，也能在旁门异途获得荣耀。若己、壬缺其一，则君臣失势，纵然聪明过人，富贵也难以两全。

若四柱地支构成火局，火克辛金太烈，己土生扶也无济于事，只是普通命格；但若庚壬同时透干，壬水灭火，庚金生水，则能转危为安，反主富贵。

若地支构成水局而又不见丙火，则金弱水寒、沉滞不振，早年多困苦；得丙火透干照暖，方能反主富贵。

总结：正月辛金，以己土为先、壬水为次，取庚金制甲为辅，丙火视局势酌情而用。

---

术语笺释

失令

日元（命主五行）在当月不得时令之气，力量处于衰弱状态。

己土生金

己为湿土，能滋养辛金，如大地孕育矿石，为辛金之印绶（生扶之神）。

壬水淘洗

壬水流动冲刷，使辛金去除杂质、光洁显现，为辛金之食伤（展现才华之神）。

甲木司权

正月寅宫，甲木为当令之神，势力旺盛，能克制己土、消耗壬水，为辛金之克星。

金水性寒

金生水、水寒金弱，若无火暖，格局沉滞，主早年困顿，需丙火调候方能转化。

今人按语

古人观察到，同样是「金」，庚与辛的性质截然不同——庚金刚锐，辛金温润；庚喜火烤，辛忌火克。这种对「同类事物内部差异」的细腻区分，体现了中国传统思维中高度情境化的认知方式：没有放之四海而皆准的规则，一切取决于具体的结构与时势。

这种思维方式在现代行为科学中同样有回响。心理学家发现，人的「优势」是否能发挥，往往不取决于能力本身，而取决于所处的环境（「土」）和是否获得了合适的反馈与磨砺（「水」）。一块美玉埋在乱石堆中无人识别，与缺乏壬水淘洗的辛金何其相似。

值得思考的是：你身边是否有某人，因为长期处于不匹配的「土壤」中，才华始终未能显现？他真的是「没有能力」，还是缺少了那一份恰当的滋养与淘洗？

第78节 · 二月辛金

原文

二月辛金二月辛金，陽和之際，壬水爲尊。見戊己爲病，得甲制伏，則辛金不致埋沒，壬水不致混濁，合此者，必身入玉堂。故二月庚金，有壬甲透者貴顯；否則，鄉紳。或壬坐亥支，不見土出，可能入芥，家亦小康。得申中之壬者，異途名望，無壬者常人。其生克之理，與正月辛金皆同。

徐樂吾曰:辛金氣本衰竭，生正二月，氣暖金溫，時值休囚，見土多則埋，身雖弱不能用印。柔弱之質，最怕洪爐，辛雖多不能用官煞，欲辛金顯其用，唯有庚金劫助，壬水淘洗不爲功，故以壬水爲尊，最爲上格。

二月戊己之土，宜藏不宜透，透則有埋金濁壬之病。見戊己，必須有財制印護傷，壬水爲用，甲木乃爲去病之藥也。壬甲兩透，貴顯之徵，若壬不透而藏於亥支，壬水得祿，亦有富貴。但壬水藏支，功用不顯，故富貴皆小。用申中之壬，兼有庚金爲助，亦有異途功名，仍以不見土出，或見土有甲製爲要也。

或壬戊出幹，不見甲出，此爲病不遇藥，常人而已。乙透破戊，虛名聲，假富貴，雖主衣衿，亦奸詐刻薄，外盈內虛耳。

徐樂吾曰:承上用甲破戊以救辛壬之意，乙木陰柔，有克土之名而無其實，除病不淨，故名利俱假。乙在二月旺極之時，木氣雖竭，餘通可賈，故尚能主衣衿。但不足以破戊土，故有外盈內虛之象。此十二宮盈虛消息，逐浙轉移，見之於徵象，亦不微細辨別也。

或一派壬水，名金水汪洋，淘洗太過，不得中和，做事不能用力，萬事不能承受，略有衣食，全無作爲，合此，男女俱不吉。如壬水重重，得戊反吉。

徐樂吾曰:辛金休囚，更見壬水汪洋，泄弱辛金之氣，必致懦弱無能。雖從兒成格，更見才星，不足爲貴，非見庚金不可。所謂子旺母衰，宜助其母也，用神多者，宜泄不宜克（見甲木節），若見支成木局，雖能泄壬之氣，但春辛太弱，無庚金劫助，不能任財，平常人物，見庚便爲富貴之格。無庚不得已用戊，言戊制反吉者，不致壬折殘疾，土重埋金，不免壓沒在地下也。

或支成木局，泄壬之氣，又無庚金助壬制木，定主常人，庚透主有富貴。

徐樂吾曰:若見支成木局，泄壬水太過，但春辛太弱，無庚金劫助，不能任財，平常人物，故以庚金制木生水爲美，見庚便爲富貴之格。

或支成火局，名火土勢雜，官印相爭，金水兩傷，貧賤下格；得二壬出制，富貴反奇。

徐樂吾曰:二月辛金，見支成火局，火旺金鎔，殘疾夭折之命，有戊己出幹，火旺土燥，金水兩傷，亦是貧賤下格，必得庚壬兩透以爲救（見上正月），或得兩壬出制，均爲病重得藥，反主富貴。

辛金生於春季，一派壬水，而無丙水，即能顯達，家無宿舂。得壬丙齊透，方許大富大貴。

徐樂吾曰:總結上文，一派壬水，金水傷官，氣勢太寒，故即能顯達，家無宿春。必須見官星，方許富貴，即調候之意也。壬丙輔映，富與貴兼（參閱三冬金水傷官變格節）。

乙卯己卯辛酉甲午用胎元庚金破木，位至太守，欠壬水，故無嗣。

乙卯己卯辛酉壬辰都堂。

乙酉己卯辛卯丙申用庚不用壬，木多故也，雖官至侍郎，七妻，無子。

徐樂吾曰:以上三造，財太旺，不能用印，以比劫分財爲用。二月辛金太弱，見戊己又懼埋金，如無庚助，即壬水淘洗，亦力有不生也。

己未丁卯辛巳己亥用丁，專用丁火，文學蓋世，但一秀才耳。爲人亦溫雅清俊，但有兄弟，妻子無力。

徐樂吾曰:支成木局，財旺生煞，巳亥衝去壬水，以己土化煞爲用。嫌兩己並透，泄火之氣太過，財在支下，不能破印。

甲午丁卯辛未己亥財旺生官，狀元。

徐樂吾曰:丁己同宮於午，得甲木在年生丁火，不傷己土，同一支成木局，財旺生官，辛金有己土印相生，而此造配得中和，即成貴格。

己未丁卯辛丑戊子柱欠壬水，故爲奴僕。

徐樂吾曰:不特柱欠壬水，缺乏秀氣也，子醜一合，溼土互凝，戊己出幹，土重埋金，無甲木爲救，宜其壓沒在下也。春夏辛金，衰弱而不能用印，最難取用。

壬子癸卯辛卯壬辰女命，金水汪洋，一生淫賤孤寡。

徐樂吾曰:女命，金水汪洋，無戊土以制之也，水旺金沉，加以運行西北，主少年淫賤，晚年孤寡。

白话通释

农历二月（卯月）出生的辛金日主，正值春日阳气升发、气候转暖，金性愈发衰弱。此时命局以壬水（大水、主流动与淘洗）为最重要的用神。

若命中出现戊土、己土（厚重之土），会产生「埋金浊水」的双重危害——土多则压没辛金，同时令壬水混浊失清。此时须有甲木透出天干，以木克土，方能解除病患。壬水与甲木同时透干者，必能入仕显贵；若壬水仅藏于亥支而不见土透出，亦可小康；若仅得申支中所藏之壬，可走异途取得名望，全无壬水者则是普通之人。

若壬水与戊土同时透干而无甲木制土，则是有病无药，终究平凡。若乙木透干代替甲木破戊，因乙木阴柔力量不足，只能带来虚名假富，外表光鲜而内里空虚，且性情易流于奸诈刻薄。

若命中壬水成片，称作「金水汪洋」，淘洗过度则辛金泄气太过，此人做事绵软无力、难当大任，略有温饱而无大作为；此时反以戊土制水为吉，可免软弱残缺之忧。

若地支构成木局（寅卯辰），可泄壬水之气，但若无庚金（辛金的同类帮扶）助力，春辛本已太弱，仍是平常之命；若庚金透干，则转为富贵之格。

若地支构成火局（巳午未），火旺熔金，是贫贱下格；若得两位壬水透干制火，反因病重得药而成富贵奇格。

总结：二月辛金若命中壬水连片而缺丙火调候（丙为官星，代表温暖与方向），虽能小有成就，却家无积蓄；唯壬水与丙火齐透，方许大富大贵，二者相辅相映，富与贵方能兼得。

---

术语笺释

辛金

天干第八位，属阴金，象征珠玉、首饰等精致金属，质柔而需外力护持。

壬水为尊

壬水为日主最重要的用神，因其能淘洗辛金使之光洁，令本性得以发挥。

埋金浊壬

土过多时同时压没辛金、混浊壬水，一病伤两用，是二月辛金最忌之局。

金水汪洋

命局壬水泛滥，辛金泄气过度，失去中和，人反趋懦弱无成。

调候

以丙火暖局，矫正金水过寒之偏，使五行气候趋于平衡，为取用之基础原则。

今人按语

古人对二月辛金的观察，本质上是一套「人与环境匹配」的分析框架。辛金代表一种精细、敏感的人格特质，这类人并非全能型选手，在特定支持条件下（壬水淘洗、甲木护卫）才能发光，一旦环境过于压制（土多埋没）或过于放任（水多泄气），反而折损潜能。

这与现代组织心理学中的「人-环境匹配理论」（Person-EnvironmentFit）高度契合：能力的发挥不只取决于天赋本身，更取决于外部条件是否恰到好处——过度保护与放任同样有害，真正的成长需要恰当的张力与支撑。

文中尤其值得玩味的是「乙透破戊，外盈内虚」的判断——一个看似能解决问题的力量，若根底不足，只会带来表面的繁荣与内在的虚耗。

**引发思考的问题**：在你的成长经历中，有没有某个「看似在帮你，实则削弱了你」的人或环境？

第79节 · 三月辛金

原文

三月辛金三月辛金，戊土司令，辛承正氣，母旺子相。

徐樂吾曰:三月辛金，與二月同，壬水爲尊，月垣正印秉令，溼土相生，辛承正氣，母旺子相，辛金氣勢亦不弱。辰爲東方之土，木之衰位，見寅卯全，木聚成方，則以木論，無寅卯，則爲土旺之地，不論其木也。

三月辛金，先壬後甲，壬甲兩透，富貴必然。壬透甲藏，廩貢不失；甲透壬藏，富貴且貴，異途更顯；壬甲皆無，平常之格。

徐樂吾曰:三月辛金，以壬甲爲配合，戊土司令之時，壬水爲用；防土晦塞，不能缺甲；泄辛金之秀，不能無壬；壬甲兩透，富貴兼全。壬透甲藏，雖然破土之力不足，不失廩貢之貴；甲透而壬藏申亥，則與壬甲兩透無異；無壬甲，貧賤之格也。

所忌者，丙出貪合也，如月時皆丙，名爲爭合，雖人物尋常，主慷慨風流，交遊四海。如年幹見癸破丙，可許采芹，但日用有缺。或支坐亥子之鄉，支又見申，癸水通源，可以破丙解合，即非玉堂，亦必高增祿位。

若戊土出乾製水，無甲破戊，才學富足，但爲寒蹇之士。

徐樂吾曰:三月辛金，雖值印旺秉令，究是休囚之地，喜壬水爲用。見丙火出幹，有貪合不顧用神之嫌，日主之情向於官星，故雖尋常人物，而喜清雅，好交遊。年幹見癸(丙辰月屬戊癸年)，支不通根，破丙力薄，雖儒秀而清貧，必須見壬，方可言富貴。壬水藏於亥申，三月土旺用事，亥宮之壬，有甲爲輔，故不失祿位。無亥而見申宮之壬，雖亦可用，究嫌無甲破戊，故見申辰會水局，而無水出幹者，才學雖富，終爲寒蹇也。辰月土旺之時，無戊出幹，猶有埋金塞水之嫌。若明見戊土破水局，而無甲木爲救，則才高命蹇，終於埋沒耳。所以三月辛金，不離壬甲相輔爲用也。

又或支見四庫，名土厚埋金，不見甲制，愚頑之輩。

徐樂吾曰:承上文，三月辛金，壬水爲用，土重爲病。支見四庫，乾透戊己，爲土厚埋金，不見甲制，病不遇藥，愚賤之命，終於埋沒也。

或四柱多火，無一壬字，名火土雜亂，雖有甲亦不妙，定爲僧道孤貧；見癸可解其兇。

徐樂吾曰:三月辛金之需用壬水，正以陽氣舒伸，辛金在胎養之位，氣勢微弱故也。若四柱多火而無壬水，雖見甲木，不能破土，反助火旺，見癸破丙，可許衣衿（見上文），唯清貧耳。

或比劫重重，壬癸淺弱，主夭。有甲出幹，則貴，然無庚制方妙。

徐樂吾曰:此數句意義甚晦，附錄於末。比劫重重，正宜用水泄秀，而壬癸淺弱主夭者，月令辰土當旺，無形之中，破賤弱之水也，有甲出乾製土則貴，見庚破甲，與無甲同，故以無庚製爲妙。

癸丑丙辰辛亥戊子徐樂吾曰:駱秉章命，乾隆五十八年三月十八日子時。丙火出幹，喜有癸水破丙解合，支坐亥子醜地，癸水有力，亥中有甲破戊，唯其非化氣，故戊土不爲破格也。運行北方，歷任兩湖四川總督，一代名臣。

辛巳壬辰辛卯庚寅徐樂吾曰:胡筆江命，光緒七年三月廿九日寅時。支全寅卯辰東方，傷官生財，財旺成方，身弱反以辰土正印爲用。運行戊子己丑，溼土生金，由錢業而銀行，爲金融界領袖人物，民國戊寅年孟秋，乘飛機，遭襲擊，死於非命。時逢丙火長生，才旺生官，子女八人。某律師命，年月日皆同，生己丑時，己土出幹，印旺用財。兩造皆以壬水出幹，故均有聲於社會，丙火至醜爲養位，衰絕，一子晚得。

癸巳丙辰辛卯癸巳徐樂吾曰:武庭麟命，兩癸出幹破丙，總領師幹。

白话通释

三月辛金，正值戊土当令（辰月，戊土为司令之神），土能生金，故辛金虽处春末，仍承母气而不弱。

此月用神以壬水为首，甲木为辅。壬水能泄辛金之秀，甲木能破戊土之壅塞——若壬甲双双透出天干，富贵可期；壬水透干而甲木藏支，仍可得功名；甲木透干而壬水藏于亥申之中，效力近似双透；若壬甲皆无，则流于平庸。

最忌天干见丙火。丙与辛相合，辛金情牵官星而忘却用神壬水，称「贪合忘用」。若月时皆丙，虽人物平常，却慷慨好交游。若年干有癸水制丙，或地支坐亥子申，壬水有根可破丙解合，则仍能跻身一定禄位。

若戊土出干而无甲木制之，纵有才华，终难施展，落得「才高命蹇」。

地支见辰、戌、丑、未四库堆叠，而无甲木破土，则土厚埋金，人多愚钝。四柱火多而无壬水，虽有甲木亦无力，多落孤贫；有癸水可稍解凶势。比劫过重而壬癸力弱，土旺暗中克水，主寿短；有甲透干则转贵，但须无庚金来破甲。

---

术语笺释

壬水为用

壬水作为三月辛金的核心用神，兼具泄秀与流通两重功效。

贪合忘用

丙火与辛金天干相合，日主情系官星，反而忽略壬水用神，格局因此受损。

土厚埋金

地支四库（辰戌丑未）堆积，土气过重，金被土壅而无法发挥，比喻人才被环境压制。

甲破戊

甲木克制戊土，使土不至于晦塞壬水，是三月辛金格局能否成立的关键疏导机制。

才高命蹇

具备才学却因命局土旺水塞、无甲疏通，终身难以出头，古人以此形容怀才不遇。

今人按语

古人观察到一个反复出现的人生模式：资源（壬水）充沛，加上清障能力（甲木），才能真正发挥潜力；若只有才华积累，却缺乏疏通环境的行动力，便易陷入「才高命蹇」的困局。这与现代心理学中「能力与环境适配」的研究高度吻合——个人能力需要与外部结构形成有效连接，才能转化为实际成就。「贪合忘用」则像极了人在情感满足与目标实现之间的两难：当一段关系或一种认同感占据注意力，人往往不自觉地放弃了更重要的长期目标。

你有没有想过，自己目前投入最多精力的事，究竟是真正的「用神」，还是让你「贪合忘用」的那颗丙火？

第80节 · 四月辛金

原文

四月辛金，時道首夏，忌丙火之燥烈，喜壬水之洗淘。

徐樂吾曰：三夏月令皆有土，見水潤土，功成反生，辛金自旺；無水，火旺土燥，體質脆弱。蓋火隔於土，火旺雖不熔金，土燥亦不生金也，忌現之爍無論矣。樂水之溼者，制火潤土，乃能存金也。更宜支成金局，或生旺之庚金助之（見下），故四月辛金，必喜庚壬爲用，甲木爲去病之藥也。

得支見金局，壬水出幹，又甲出破戊，名一清澈底，科甲寅貴無疑。癸透壬藏，富真貴假；壬癸皆藏，戊己亦藏，略富。若壬癸俱無，但見烈烈火攻，僧道貧賤；甲出制戊，可主衣祿。

徐樂吾曰：四月辛金，與庚金略同，雖值長生之地，爲火所逼，體質脆弱，見火爲病，見土亦爲病，最好支見酉醜會成金局，見醜溼土生金尤妙，辛金即轉弱爲強，參閱四月庚金節。辛金喜壬水爲用，與庚金不同，見壬水出幹，更有甲制戊，俾金水一清澈底，自是富貴之命。癸透壬藏，俱承上支成金局論之。辛金柔弱，生於四月，唯支成金局，亦不可無水也，如壬癸水俱無，但見烈烈火攻，金被火鎔，貧賤殘疾之命。木火鍊金者陽金，非辛金也。甲出制戊，承上金局而言，甲木爲財，故云可主衣祿。無水總非佳造，蓋甲木無水，未能制戊，反而生火也，詳下。

或支成火局木局，俱爲下格，有制者吉，無制者兇。凡火旺無水，取土泄之。

徐樂吾曰：巳宮丙戊同宮，支成火局木局，生而不生，從而不從，唯有取庚壬爲救，故云：有制者吉，無制者兇。火旺無水，而不得已用土泄火之氣，所謂用神多者宜泄之是也，庶免夭折孤貧，亦非上命，參閱五月庚金節。

若壬水藏亥，戊不出幹，亦主上達，有戊常人。有一甲透，衣祿可求；若有甲無壬癸者，則富不成實，貴不成名，所謂羊質虎皮是也。壬癸甲三者全無，又不合格，斯爲下品。

徐樂吾曰：此言支無金局也，四月辛金，不能無水，壬癸出幹，主異途富貴。壬藏亥申，主衣衿顯達，但忌戊出制水，見戊出幹，必須甲木爲救，方可求衣祿。甲木亦藉壬癸破火，方能制戊土，否則，反助火旺而已，雖見財官兩旺，而富貴俱空，徒有羊質虎皮之誚也，四月辛金，從煞亦非吉，因月令戊土，正印當旺，庚金長生，無根而有根，不能棄命相從，見下五月。壬水藏亥，戊不出幹，即上文壬癸皆藏也，亦主上達。

見戊土出乾製水，則爲平常之人，有甲透制戊，衣祿可求。甲木本爲去病之藥，若無壬癸，專透甲木，無所用之人。

乙未辛巳辛亥乙未兩間雜，但非時耳，茂才。

徐樂吾曰：此造取亥宮壬水，從財格，不得其時也。

甲午己巳辛未庚寅孤貧。

徐樂吾曰：此造有庚金出幹爲助，己土生之，但火旺無水，無可生髮，下格。

癸卯丁巳辛酉戊子徐樂吾曰：湯文藻命，光緒廿九年五月初七日子時。辛酉專祿，巳酉會局，加以六陰朝陽，癸水得祿，潤土生金，辛金反弱爲旺，用丁火偏官，卯木生之，才滋七煞，故貴就武。乙卯甲寅運，任運輸司令，陸軍少將。

丙戌癸巳辛巳庚寅徐樂吾曰：褚玉璞命，光緒十二年四月十八日寅時。丙火太旺，專用癸水破丙，喜得庚金生助，運至申酉，起逢草莽閫，戊運去癸，死於非命。

白话通释

四月（农历巳月，初夏）辛金，正当夏火鼎盛之时，最忌丙火（阳性之火，如烈日）的燥烈灼烤，最喜壬水（大江大河之水）的滋润冲洗。

夏月地支皆含土气。有水润土，土方能生金，辛金自然强旺；若无水，则火旺土燥，辛金体质脆弱。土虽能隔绝火对金的直接熔炼，但焦燥之土同样无力生金，何况火还会直接灼烤。唯有水的滋润，才能制火润土，保全辛金。若地支再会成金局，或有庚金相助，辛金更旺。故四月辛金，必以庚金、壬水为用神（命局的核心所依），甲木为去病之药（克制壅塞的戊土）。

地支会金局、壬水透出天干、甲木出干克制戊土，三者齐备，称「一清澈底」，功名富贵无疑。癸透壬藏，则富真贵假；壬癸皆藏，则略富而已。若壬癸全无、烈火攻金，则贫贱残疾；仅有甲木透干，尚可衣食无忧。

地支若成火局或木局，属下等格局，有制化（水克火）则吉，无制则凶。火旺无水时，可取土泄散火气，但终非上格。

壬水若藏于亥中、戊土不透干，亦能有所成就；戊出干则沦为常人，须甲木解救。有甲而无壬癸，富贵皆是虚名，正所谓「羊质虎皮」。若壬癸甲三者全无、又无特殊格局，则属下品之命。

---

术语笺释

用神

命局中对日主最有助益的核心五行，是推断吉凶走运的主要依据。

支成金局

地支巳酉丑三合（或半合）形成旺金之气，能大幅增强辛金日主的力量。

一清澈底

金水清透、无土火混浊，命格纯粹无病，是富贵兼备的上等格局之象。

去病之药

甲木克制壅塞的戊土，解除土旺不生金之病，使命局重归平衡的关键变量。

羊质虎皮

有财星（甲木）而无水护金，外表富贵却根基虚浮，比喻外强中干、名实不符。

今人按语

古人对辛金的观察，揭示了一个朴素的系统性道理：即便是潜质上乘的个体，在极端高压环境（夏火）中，若缺乏「缓冲与滋养」（壬水润土），也会脆化损耗；反之，若有合适的支撑系统，弱者亦可转强。这与现代心理学中「压力缓冲器」理论高度吻合——研究表明，社会支持、情绪调节资源的存在，对一个人在逆境中的实际表现影响，远超过个人才能本身。「羊质虎皮」的比喻尤为精准：有才华（甲木）而无滋养（水），才华不仅无从施展，还可能反助火势，加速自耗。命理在此更像是一种「系统诊断学」，提醒我们审视所处环境，而非一味强调个人努力。

你是否曾在某段高压时期，因某人或某个机遇恰好为你「解了围」，才让原本埋没的能力得以真正发挥？

第81节 · 五月辛金

原文

五月辛金五月辛金，丁火司權，辛金失令，陰柔之極，不宜煅煉，須己壬兼用。何也？己爲泥沙，壬爲湖海，己無壬不溼，辛無己不生，故壬己並用。無壬，癸亦可用，但癸力小。

徐樂吾曰：承上癸水力小而言，會局以子午卯酉爲中心，五月建午，見寅戌即變火局，雖癸水重出，配合得好，貴居廊廟，亦庸懦之才，不足爲貴；得壬爲救，雖配合有缺，僅一貢監，亦有才略；極言支成火局，非壬水不能爲救也。庚金火旺無水，取土泄之；辛金脆弱，雖午宮有己土，亦必被熔，非殘疾夭折，即僧道丐僕，乃火旺金熔之徵象也。有一二重比劫，亦是生而不生，不過免於孤獨耳。

若變成火局，雖三癸出幹，難救車薪之火，即居廊廟之上，死不成名。如壬出兼癸破火，雖貢監生員，有大才略；無壬破火，癸水出幹，見戊合，雖午中有己，名燥泥成灰，辛金亦必煅鎔，定爲僧道丐僕；有一二重比肩，不致孤獨。

徐樂吾曰：壬癸已三者皆用者，即上文壬己並用。無壬，癸亦可用也。五月辛金，以壬己並透，支藏癸水，支見癸水者，子水也。子午相沖，水火克戰，倘隔位不衝，相濟爲用，定主顯達也。午月辛金，不能無己土，即不透而藏，亦須藉以生助。無壬而有己土，亦有異途恩榮也。癸水不如壬水有力，然癸出而有庚，金水相生，源源不絕，則貴顯可必。若水土過多，克泄丁火太過，則又須見甲木製土、泄水、生火，方能配得中和。

總之，五月辛金，壬癸己三者並用，不可缺一。壬己丙透，支藏癸水，不衝，定主權高貴顯；即己藏支，貢監生員不少。或無壬而有己癸，主異途功名；或癸出有庚，食祿皇家，雖異途亦顯；若土多見水，用甲則吉。

徐樂吾曰：庚辛生於夏月，要壬癸得地，若木多火多，不見金水，逢金水運必敗。

徐樂吾曰：總論庚辛生夏月之理，得地者，臨亥子醜地也。夏月水亦休囚，不得地必被熬幹，不能用也。水以金爲根，以申爲源，以亥子醜北方爲得地。木多火多，不見金水，似可從煞，不知午宮己土得祿，雖燥土不生，而有相生之意，從格運值見根，不過蹇晦。而夏月辛金從煞，運難作從論，運行金水，水火相激，必起不測之禍。一造：丁未丙午辛卯甲午，癸運壬申年遭二二八滬戰之難。大致見金猶可，見水爲尤忌也。

丙子甲午辛亥壬辰用午宮己土，又透甲木，中書。

徐樂吾曰：傷宮並見，喜月逢甲午，甲木泄傷生官，己土化官扶身，配置反得中和，官印爲用，貴雖不足，福澤必厚。

壬午丙午辛酉戊戌壬水出幹，又被戊土破去，支中火局煎燥，故爲人僕，且孤。

白话通释

五月（农历午月）生的辛金，正值丁火当令，火势旺盛，辛金本就柔弱阴细，此时更是气势全失。恰因其柔弱，反而不宜再遭炉火锻打，最需要的是己土（泥沙之土）与壬水（江湖之水）同时相助。原因在于：己土若无壬水滋润则干燥，辛金若无己土承载则无所依生，故两者缺一不可。若命局中没有壬水，以癸水代替亦可，只是力量稍弱。

徐乐吾补充道：癸水力小，是相对于壬水而言。午月见寅、戌，地支便形成火局，即便癸水重叠出现，配合得宜者不过中等仕途之才，若得壬水相救，配合虽有缺陷，至少也是贡生监生之才，颇具才略。若地支完全成火局，非壬水不能解救。庚金遇火旺无水，尚可取土泄火；辛金脆弱，午宫虽有己土，依然难逃熔镕，轻则残疾夭折，重则沦为僧道乞丐，这是火旺金熔的征象。命局中有一两重比劫（同类金），也不过是勉强存活，免于孤独而已。

若地支变成火局，即便三个癸水出现于天干，也难以扑灭车薪之火；身处高位者，死后亦难留名。若壬水出干兼有癸水破火，即便只是贡监生员，也有大才略；若无壬水破火，癸水出干又见戊土相合（戊癸合化，水被夺去），午中的己土也因干燥而成灰，辛金必遭熔铸，必沦落为僧道乞丐；若有一两重比肩，尚不至孤独。

壬、癸、己三者兼用，是五月辛金的总原则。壬己丙三者透干，地支藏癸水且不遭冲克，必主权贵显达；即便己土仅藏于地支，也多有贡监生员之命。或无壬而有己癸，可取异途功名；或癸水出干而有庚金相生，金水源源相生，亦可仕禄显贵。若水土过多，丁火被过分克泄，则须以甲木制土、泄水、生火，方能达到中和。

庚辛两金生于夏月，总须壬癸得地（临亥子丑北方水地）。若木多火多，不见金水，逢金水运必败。举一实例：丁未、丙午、辛卯、甲午，此造癸运壬申年逢战乱之难；另一造丙子、甲午、辛亥、壬辰，用午宫己土又透甲木，官印配合得宜，贵虽不足，福泽深厚。壬午、丙午、辛酉、戊戌，壬水出干却被戊土合去，支中火局煎燥，故此人为仆且孤。

---

术语笺释

辛金失令

辛金生于午月，火旺当权，辛金气势衰退，失去旺相之力。

己壬兼用

己土能生辛金、防其漂浮，壬水能润己土并压制丁火，两者互为依存，缺一不可。

火局

地支寅午戌三字同聚，组成火势合局，力量远超单字，极难以水克制。

支藏癸水

地支子水中藏有癸水，虽不透干但有暗托之力，与天干明透相比效力较弱。

从煞

日主极弱，无力抵抗，顺从最强的煞星（此处为丁火七煞）而从之，但夏月辛金从格难以成立。

今人按语

古人观察到：越是柔弱的存在，越不适合再施压强迫，而需要为其构建适宜的支撑系统。「己壬并用」的逻辑，本质上是一种环境工程思维——单一要素的支持往往不足，需要多个条件协同才能让脆弱者得以发挥潜力。这与现代心理学中的「脆弱性理论」不谋而合：处于高压情境中的个体，外部支持系统的结构比单一援助更重要。

书中还反复强调「配合得中和」——不是某一要素越多越好，而是各方力量均衡才能成事。水土过多，反而需要木来疏通，这与系统论中的「过度干预悖论」高度吻合。

值得思考的是：在你所处的环境中，是否也存在某种「壬水」——那个表面不起眼、却是整个系统能够运转的关键支撑？

第82节 · 六月辛金

原文

六月己土當權，滋扶太過，恐污金不耀，專用壬水爲妙，次取庚金佐之。

徐樂吾曰：六月辛金，上下半月不同，與庚金同論。己土乘權，不旺不弱，取壬水沖刷，佐以庚金則顯，己土戊旺，土重有埋金之懼。污金不耀者，金氣無光也。

壬庚兩透，科甲功名；即不出幹，藏支得所，亦有榮華。但忌戊己出幹，得甲制之，亦主富貴。甲須隔位，恐貪己合，反掩金光，又塞壬水之流，下賤之格。固貴甲出制戊，又慮庚出制甲，亦主貧賤。

徐樂吾曰：壬庚兩藏，得地逢生者，支見申亥也。未爲燥土，壬水不僅泄金顯金，且有潤生金之益。辛金生未月，非旺非弱，見壬庚則辛金顯其靈秀，故不論藏透，皆主富貴。戊己宜藏不宜透，透則有埋金塞壬之懼。戊己兩字，更宜分別論之，戊出見甲，即可爲救，己出見甲，必須隔位，否則，甲木貪合，不能克己，反從己化土，無益反害矣。用甲制土，又忌庚金克甲，亦爲下格。總之，六月辛金，以不透戊己，專用壬庚爲貴。有戊己出幹，則須輾轉救護，禁忌多端，配合難得適宜也。

或只有未中一己，見子壬水，又爲溼泥，不可見甲，甲出反作平人。總以一壬一己，見庚無甲，方妙，與五月用己壬同。

徐樂吾曰：承上文戊己出幹，須甲爲救而言，辛金脆弱，原不能無己相生，若僅未中一己，不必剋制，五六月辛金，本一理共推也。

或丁乙出幹，又有庚壬者，顯貴；無壬者，則否。或支成木局，得壬透，又有庚金髮水之源，可雲富貴。

徐樂吾曰：未中所藏，爲丁乙己三幹。上文論己土，此論丁己出幹，亦不能無壬庚也。支成木局，亦爲發用。凡支中所藏，透幹或結局，則動而用顯，參閱。未月不論用己土或丁乙，若無壬水配合，總屬偏枯，不能取富貴也。

總之，用甲制土，忌合忌庚，用己壬兩字，見庚又忌火破庚，忌甲制己，須細推之。

徐樂吾曰：總結上文。

壬辰丁未辛丑甲午丁壬兩透，大貴之命。

徐樂吾曰：此造妙在辛金坐醜，通根身庫，未中丁火透幹，得祿於午。壬水亦坐身庫，丁壬合煞爲貴。爲明流覺吾郎中命造。

甲寅辛未辛未丁酉欠水，七煞無制，貧苦終身。

徐樂吾曰：辛金坐未，燥泥成灰，雖時逢歸祿，而七煞無制，無水潤土，偏枯之造也。

壬申丁未辛巳戊子徐樂吾曰：清德宗（光緒）命，同治十一年六月廿八日子時。相傳爲同治十年辛未，六月廿八日子時，嗣承拂日樓主人見告，實生於十一年六月廿八日子時，以其屬猴，恐人誚其沐猴而冠，特增一歲，月日時未改。

此造得壬水出乾製丁，喜神在年，爲上承祖蔭之徵。戊土出幹，埋金破壬，而救護丁火忌神，爲受慈禧壓迫，庇護慶榮之徵。丁壬一合，喜忌糾結不解，亦自上蔭來，與其境遇相合，自是真確之造。忌印而不能不用印，運至亥運殂，年三十七，在位三十四年。

辛卯乙未辛酉庚寅徐樂吾曰：張錫璐命，光緒十七年六月廿九日寅時。上文支成木局，獨壬不貴，須得庚金，此造獨庚無壬，亦不取貴所謂無壬便假也。身旺任財，故爲局富，金木對峙，藉水通關，生於六月，更不能無水也。

癸卯己未辛亥戊子徐樂吾曰：光緒廿九年閏五月廿八日子時。支成木局，癸透壬藏，惜戊己並透而無庚金，故僅爲一銀行家之命，富而不貴也。

白话通释

六月（未月）以己土当令，土气旺盛，过度滋养辛金，反使金质受污而失去光泽。因此，首选壬水来冲洗辛金，使其重现清亮；其次以庚金辅助，帮助发水之源。

若壬水与庚金同时透出天干，可成就功名显贵；即便藏于地支而未透干，只要得位，也能衣食丰足。最忌戊土、己土透出天干，有埋金、堵塞壬水之弊。此时需甲木出干来制土，但甲木须与己土隔开一位，否则甲己相邻则甲己相合（六合化土），甲木失去克制能力，反助土势，既掩辛金之光，又堵壬水之流，反成下格。若庚金出现克制甲木，救护之力亦废，同属贫贱之命。

若地支仅有未中一己，见壬水则己土化为湿泥，此时不必用甲克制，反而多余。支成木局者，须有壬水透干并配庚金方能显贵；若无壬水，终属偏枯之造。

总结：六月辛金，以壬庚为用神核心，戊己宜藏不宜透；牵涉甲木制土时，禁忌繁多，须逐一细推。

---

术语笺释

污金不耀

土气过重包裹辛金，使其失去光泽，比喻才能被环境压制而无从发挥。

冲刷

壬水（大江河水）流动清洗辛金表面浮土，是六月辛金恢复灵秀的核心手段。

甲己相合

天干甲木与己土相邻时发生六合，甲木转化为土性，原本制土的功能完全丧失，反助忌神。

七煞无制

日主辛金受丁火（七杀）克制，而无壬水等神来化解或制约，格局偏枯，主命途坎坷。

偏枯

命局五行分布极度失衡，某一方面过旺而缺乏调候，整体格局失和。

今人按语

古人观察到一个微妙的现象：辛金需要被「洗」才能发光，而洗它的工具本身也需要来源（庚金生壬水）。这套逻辑暗合现代系统思维——单一的优势往往不够，关键在于支撑链条是否完整。

更耐人寻味的是「甲己相合」的陷阱：引入本应解决问题的甲木，若位置不当，反被问题本身「同化」，不仅无益，还添新患。这与行为科学中的「角色捕获」（rolecapture）现象高度相似——改革者一旦与被改革对象走得太近，往往会被既有体系吸纳，失去独立判断。

光绪帝的命例尤为令人深思：壬水（改革力量）被戊土（保守势力）破坏，丁壬合而喜忌纠结，「忌印而不能不用印」——这何尝不是他一生困局的写照？命理描述与历史事实的高度吻合，或许只是巧合，但古人试图用一套符号体系捕捉人在结构性困境中的命运走向，本身就是一种值得尊重的认知努力。

**留给你的问题**：在你的生活或工作中，是否曾经引入过一个「甲木」式的解决方案，最终却发现它被问题环境「合化」，反而让局面更难收拾？

第83节 · 七月辛金

原文

七月辛金七月辛金，值庚秉令，不旺自旺。且申中有長生之壬，四柱不見戊土透幹，胎元亦無戊制，唯申中一戊，爲壬堤岸，人命得此，爲官清正，但不富耳。

徐樂吾曰：申宮庚金長生，辛雖衰弱，氣轉生旺，與藤蘿系甲意同，故云不旺自旺。又申爲壬水生地，自然泄金之秀，金水傷官取其清，忌見戊土。月垣申宮之戊，氣泄於庚，不透出幹，不足以阻水，合此自然顯達。古法以年命之天干、地支及納音爲三命，幹爲祿，支爲命，納音爲身，胎月日時爲四柱，詳見。後人以年月日時爲四柱，而不重胎元。蓋父母懷胎月份每不自知，普通照十個月推算，或驗或不驗，只能供參考之用，而不能與月日時並論吉凶矣。此雲胎元亦無戊制，可見所關之重，不可忽也。

或有土出幹，無甲，爲有病無藥，尋常人物；有戊又有甲，必主衣祿。

徐樂吾曰：七月辛金自旺，無須戊土生之，徒礙傷官用神，故以爲病。申宮戊土，雖力量微弱，若透出天干，則阻礙爲病，必以甲木爲救。無甲，爲有病無藥，傷官主聰明，有甲木克去戊土，傷官無損，衣衿可望也。以上言用申宮壬水，壬不出幹，不宜透戊土也。

或四柱得庚，庚又得地，急宜壬泄之。或一派金水，得一戊土，主有富貴，但不宜甲制之；無戊出幹，常人。

徐樂吾曰：申宮爲庚金臨官，故言庚又得地，若柱見庚金，急宜壬水出幹以泄之，藏於申宮不足以言泄，所謂強金得水，方挫其鋒也。庚金生七月，喜丁火煅煉，辛金生七月，雖有庚金爲助，仍宜泄不宜克，此陰陽乾性質之殊也。

或干支水多，重見戊土，逢生得位，福壽之造。

徐樂吾曰：上節金多，此言水多，故官以戊土爲制。辛金柔弱，如支成水局，壬癸多見，爲金水傷官之變局。得一位戊土，如壬水汪洋，用財官也，逢生者，支見寅字也，戊土附火生寅，附水出申，申宮之戊，水多土蕩，不能爲用。支見戌未，或巳午，土得火而實，爲逢生得位，方能制汪洋之水。

七月辛金，壬不在多，故書曰：“水淺金多，號曰體全之象。”壬水爲尊，甲戊酌用可也，癸水不可爲用。

徐樂吾曰：七月辛金，申宮壬水長生，一壬透幹，金水氣清。壬水流動，癸水滋潤，故宜壬水，不宜癸水，此陰陽乾性質之殊也。

甲午壬申辛卯癸巳壬甲兩透，詞林。

徐樂吾曰：金水傷官，喜見官星，官藏傷露，兩不相礙。

甲寅壬申辛卯壬辰徐樂吾曰：此兩造，皆無庚透壬，上造喜時逢癸巳，戊土坐實，暗制壬水，不遭甲克，故入詞林。

戊午庚申辛卯戊子秀才，位至總兵。

戊午庚申辛卯己亥用戊生身，運遇財地，貪財壞印而死。

徐樂吾曰：此兩造水少見戊，皆非佳命，次造亥卯會局，財星本旺，更行財地，則破印矣。

白话通释

七月（申月）出生的辛金日主，恰逢庚金当令，辛金虽本身柔弱，却借助同类金气而自然旺盛。申宫（申支藏干）中还藏有壬水（辛金的「食伤」，即才华泄秀之神），若四柱天干不见戊土透出、连胎元也无戊土来阻，只有申中那一点隐藏的戊土充当壬水的堤岸，这样的命格往往仕途清廉端正，却难以积聚大富。

若有戊土透出天干而无甲木制衡，则是「有病无药」——格局受阻却得不到疏解，只是平凡之人；若戊土与甲木同时出现，甲木克去戊土，伤官（壬水）重新畅通，则衣食无虞、可望功名。

若四柱中庚金旺盛并得到申宫之地支托根，则急需壬水透干来宣泄金气——所谓「强金得水，方挫其锋」。

若满盘金水而得一戊土制水，则富贵可期，但此时不宜再见甲木破土。

若天干地支水势浩大，则需戊土坐实有根（如见寅、戌、未、巳、午等火土之地）来制衡，方为「福寿之造」。总体而言，七月辛金以壬水宣泄为要，一壬透干即足，癸水滋润性质不同，不宜替代壬水使用。

---

术语笺释

辛金不旺自旺

辛金本弱，借申月庚金当令之气，无需他助自然转旺。

伤官

日主所生之五行，此处辛金生壬水，壬水即伤官，主聪明才智与表达能力。

胎元

受胎月份对应的干支，古法命理重要参数，今人多仅供参考。

有病无药

格局中有阻碍用神之物（病），却无相应克制之物（药），比喻命运受困无从化解。

逢生得位

戊土得到火的生扶并坐落在有根之地支，力量充实，足以发挥制水作用。

今人按语

古人观察到：同样是「有阻碍」，关键在于有没有「解法」。戊土出干是障碍，但甲木一到，障碍立刻被化解，格局翻转。这与现代认知心理学中的「可解性感知」高度吻合——人面对困境时，真正决定结果的往往不是困难本身有多大，而是当事人是否拥有有效的应对资源。命理中的「病药」逻辑，本质上是对「资源与挑战是否匹配」的系统性归纳。此外，原文反复强调「壬优于癸」、「庚与辛用法不同」，提示古人早已注意到：外表相似的事物，内在性质可能截然不同，不可一概而论。

这让人想到一个问题：你生活中那些「看起来应该有用」的资源，是否真的契合你当下面临的具体处境？

第84节 · 八月辛金

原文

八月辛金，當權，得令，旺之極矣，專用壬水淘之泄之爲貴，故云：金見水以流通。

徐樂吾曰:七八兩月，同爲金氣極旺之時，申如午前，氣勢有增無減，故爲庚金正位；酉如午後，有盛極難爲繼之勢，外象崢嶸，內氣巳竭，爲辛金之正位，故雖得時秉令，仍宜用壬水淘之泄之，使金氣流通，不宜剋制，以抑其清輕之氣也。

如見戊己生旺，埋辛金，混塞壬水，則須甲木製之，無甲便是有疾無藥。果壬透甲透，不見戊己透出，科甲顯宦，且有經天緯地之才略。如無戊，亦不必用甲，蓋有病方須用藥也；或支藏戊，又藏甲，衣衿稟貢。

徐樂吾曰:酉月辛金極旺之時，何勞戊己相生，金水取其流通，見戊土則阻塞，見己土則混濁。辛金雖旺而氣已竭，戊己透則掩金光，故以見戊己爲病，必須甲木出救。八月辛金，壬爲正用，甲木爲應病之藥，言壬透甲透，不見戊己透出者，支有戊己，故須甲木爲制，無戊亦不必用甲也。

或四柱辛金一點，壬水亦一點，但見甲木泄壬，此爲用神無力，常人；且奸詐百出，笑裏藏刀，雖有餘積，亦爲富不仁；得庚制者，反主仁義。或一二點辛金，一位壬水，多見甲木，得庚壬透者，大富貴；但不宜見丁，或見丁在支，不過清高風雅，衣食饒裕，卑無遠志。

徐樂吾曰:八月辛金，月令建祿，見壬傷官，則有用才用劫之不同，傷官生財，財旺宜用比劫。一辛一壬而多見甲木，辛金當旺，而壬水之氣盡泄於木，故云用神無力。二三辛金，一位壬水，而多見甲木，必須見庚金制甲，方許富貴，蓋辛金無制甲之力，必以庚金爲救，此言纔多宜用劫也。不宜見丁者，丁與壬合，暗化爲財，用神羈絆，水失流通。雲：過於有情，志無遠達，故云卑無遠志也。

或一二比肩，一壬一申，不見庚金，受祿萬鍾，即風土不及，貢監生員不少，異途亦可出仕。

徐樂吾曰:月令建祿，四柱更有一二比肩，壬甲皆一，爲傷官生財格之正，氣勢清純，自主貴顯，忌見庚金奪財。

或辛金二三，壬水一位，多見戊土，制壬埋金，此人愚懦，雖有妻子，不能爲其父夫。見一甲破戊，便可白手成家，爲創立之人。

徐樂吾曰:月令建祿，又得二三比肩，旺之極矣，何勞印生。況二三辛金，正賴壬水泄其秀，如見戊土出幹傷用，而無甲木爲救，秀氣盡爲所掩，愚懦可知。見一甲出，病重得藥，自爲創業之人。

雲:“金水固聰明，有土反成愚懦。”是也。

或一二辛金，一派己土，污沒無名，定爲僧道；有壬有甲，不賤不貴，稍有能力。或乾透己土，支見一甲，一生厚重，衣祿不虧；或支藏庚丁，主納粟奏名。

徐樂吾曰:旺金不勞印生，見戊土厚重，則埋沒無光，見己土溼泥，則污金不顯，皆非所宜。有甲制土不賤，有己濁壬不貴，有壬水泄金，故稍有能力也。總之，土多必以甲爲救，支見一甲，即衣祿無虧，如無壬甲，不得已用庚丁，配合的好，可於異途得名，所謂“用假終爲碌碌人”也。

或一派辛金，一位壬水，無庚雜亂，又主富中取貴。

徐樂吾曰:一派辛金，一位壬水，水淺金多，體全之象也，專用傷官，名一神一用，無庚雜亂，取其清也。

若辛少壬多，又喜庚金爲助矣。

或一派壬水泄金，無戊出制，名沙水同流，主貧苦奔波到老，但好學不失儒業。或支中藏戊止流，其人頗有才略，主有藝術動人，家招仕宦。

徐樂吾曰:若一派壬水太旺，又宜戊土堤防，無戊出制句下，恐漏“而有已土”四字。蓋己爲泥沙，隨水同流，不能止壬水，徒然混濁，故主貧苦。水性氾濫而無堤防，故主奔波；金水傷官，人必聰明，故好學不失儒業也；支藏一戊止流，則可爲救。總之，金水傷官，不宜佩印，用戊土者，必因壬水過多，格局轉變，猶如壬水之喜用財官也，參閱七月一派金水節。

或支成金局，幹見比肩，金性剛銳，無壬水淘泄，乃剛強取敗之流，作濁藝，好清高。金無秀氣，須用丁火制之，無丁必主兇頑無賴，或爲僧道，兇危可免，亦善惡無憑。得一壬透，淘泄羣金，名一清到底，宜文宜武，定有邦家治國之才。

徐樂吾曰:三秋，庚金喜用丁火，辛金喜見壬水。金神當令會局，旺極之勢，不可無克泄，特陰陽乾性質殊異，有喜克喜泄之別。喜克而用泄，或喜泄而見克，均非上上格局，非謂不可用也。若辛金旺而無壬水之泄，又無丁火剋制，必爲愚頑之徒。得一壬高透，金旺而泄其秀，清澈極矣，定卜才高學博，爲國家柱石之臣。

或支成金局，戊己透幹，壬透無火，名白虎格。運行西北，不入東南，富貴非常，子星不多，遇火運孤貧。

或時逢丙火，雖有壬出，亦屬平常，蓋丙辛化合不逢時故也。或丁透破局，無癸出制，貧賤非常，癸透制丁，先貧後富。

徐樂吾曰:此言格之變，酉月爲辛金秉令之時，加以支成金局，戊己出幹，雖有壬透，亦爲土製，格成專旺，名曰白虎格，即從革格也，見火則破格，運宜西北，忌東南。或見丙火，丙辛相合，格成化氣，亦格之變也。雖有壬出者，時逢壬辰也，化氣見辰則化真，但不逢時，亦平常人也。專旺化氣兩格，見丁火皆爲破格，須癸水爲救，有救則吉，無救必兇。

或一派乙木，不見庚壬，爲財多身弱，終難發達。見庚制乙，富貴可期，但多奸詐；如比劫太多，亦屬貧賤。

徐樂吾曰:補述用纔看法。上言多泄壬者，傷官生才也；此言專用財星。乙雖爲衰竭之木，而辛亦衰竭之金，雖在酉月當旺之時，外強中乾，不足以相剋，終爲多財身弱，非得庚金爲助，不能制乙。但乙庚相合，比劫戀財，故主奸詐，此言纔多以劫分才爲用。若比劫太多，分奪財星，亦屬貧賤。

總之，八月辛金太旺，專用壬水，次取甲木破土，水得流通爲妙。

徐樂吾曰:總結上文。

金生秋月，土重，貧無寸鐵。六辛日透戊子時，運喜西方。陰若朝陽，切忌丙丁離位，庚辛局全巳酉醜，位重權高。

徐樂吾曰:土重，即土厚埋金也，已見上文。無救應者貧苦，特有例外者，即六辛日逢戊子時是也。辛日逢戊子時，土金水相生，氣勢順遂，朝陽格也，忌官煞破格，見正月辛金節。子水得用，可成貴格。幹聚庚辛，支全巳酉醜，從革格也，金已成器，不宜見火，必須壬水以泄之，與白虎格同，見上文。

己酉癸酉辛未己亥二人同命，一文舉，家貧；一武舉，家貧。

徐樂吾曰:此造己癸並透，正是溼泥污金；亥中壬甲爲用，亥未暗會木局爲財。惜壬甲皆藏，秀則不富，富則不秀，稍有能力是也。所謂不貴不賤，似未可軒至也。

丁酉己酉辛酉丙申身強殺淺，辛日坐酉，丙官生印，太守。

徐樂吾曰:丙丁官煞並見，印以化之，不嫌其混，身強殺淺，更喜其混也。申藏庚壬，殆納粟秦名者歡。喜行官煞旺地，運行丁未、丙午，宜其貴爲太守。

丁卯己酉辛亥壬辰丁壬兩透，經魁。

徐樂吾曰:此造年月煞印相生，丁壬兩透，喜其間隔不合，己不濁壬，壬不合丁，木火土金水順序相生，以壬水傷官爲用，故有經魁之貴。

癸巳辛酉辛酉戊子全無木氣疏土，孤貧。

徐樂吾曰:此造亦是六辛朝陽格，巳宮丙戊得祿，戊土太重，癸水出幹被傷，反致孤貧。

庚午乙酉辛亥戊戌徐樂吾曰:高凌蔚命，同治九年八月十七日戌時。庚金破乙，亥宮藏甲木破戊，支見壬水，由異途居顯職。

丁丑己酉辛丑丁酉徐樂吾曰:姚慕蓮命，光緒三年八月十九日酉時。支成金局，無壬用丁，真金火煉，富裕。

丙戌丁酉辛未己亥徐樂吾曰:丁桂樵命，光緒十二年八月十一日亥時。丙丁官煞生印，喜亥宮壬甲得用，取壬制火，取甲破土，位至道尹。

白话通释

八月（酉月）的辛金，月令当权，旺盛至极。酉月是辛金的禄旺之地，然而徐乐吾指出，此时犹如过午的盛夏——外表峥嵘，内气已竭。金气盛极，反而更需要壬水来淘洗疏导、使气脉流通，所谓「金见水以流通」。

若柱中戊己土旺，则埋没辛金、混塞壬水，须甲木制土为救药；壬、甲同透天干而无戊己出干，则可成科甲功名，具经天纬地之才。若辛金、壬水各止一点而甲木过多，则用神力薄，此人常有奸诈之气；若庚金得出制甲，反转为仁义之人。二三辛金配一位壬水，多见甲木，须庚壬同透，方许大富大贵；壬遇丁合，流通受阻，志向难以高远。

金局齐全、比肩满布而无壬水淘泄，则刚强取败；一壬高透，则「一清到底」，文武皆宜，乃邦国柱石。

若金局纯粹、戊己出干，格成「白虎格」（从革格），行西北运则富贵非常，逢火运则破格孤贫。

总纲：八月辛金以壬水为第一用神，甲木破土为辅，水得流通为上。

---

术语笺释

得令

出生月份的五行与日主相同或相助，月令授力，是判断日主旺弱的首要依据。

建禄

日干的禄星落在月支。辛生酉月，酉为辛之禄地，金气当旺，根基最稳。

病药

格局中妨碍用神发挥的五行称「病」，能克制或化解病神的五行称「药」。无病不须药，有病必求药，是本章核

从革格（白虎格）

金局纯粹、天干土出相护，金气旺极而自成一统，须顺势而为，行西北金水运，见火则破

伤官生财

日主（辛金）之气由伤官（壬水）泄出，壬水再生财星（木），形成流通清秀的格局，八月辛金最理

今人按语

古人发现：事物在极盛状态下，最需要的是「出口」，而非「加码」。辛金旺极，以壬水淘泄为贵；戊己来生，反而埋没光泽。这与行为科学中「过度刺激导致系统僵化」的规律暗合——一个人或一个组织在能力积累到顶峰时，若缺乏向外输出的渠道，往往因内耗而停滞；而一味强化既有优势，反会遮蔽本来的清明。

原文「无病不须药」尤为清醒：没有问题的结构里强行干预，反而制造混乱。这种最小必要干预的思维，在现代决策中同样珍贵。

值得你思考的问题是：你上一次在局面运转良好时「多此一举」，是什么结果？

第85节 · 九月辛金

原文

九月辛金，戊土司令，母旺子相，須甲疏土，壬泄旺金，先壬後甲。壬甲兩透，桃洞之仙。

徐樂吾曰：九月辛金，餘氣猶盛，戊土正印秉令，爲母旺子相。土重有埋金之優，不可無甲；土燥有脆金之懼，不可無壬；壬甲二者，交相爲用，與三月略同。特辰土溼潤，戌土燥亢，其需要水木之情，亦更爲迫切也。故先壬後甲取用也。壬甲兩透，最爲上格。

或壬透甲藏，又見戊者，平人；甲透壬藏，戊在支內，異途之仕。若二甲出幹，以制多戊，富大貴小，刀筆更利。若一壬透，無甲，見二戊藏支，常人；或支中有甲制戊，貢監生員。

徐樂吾曰：季月土旺之時，即無戊己出幹，亦有塵土之障，故不可無甲。甲透則用顯，甲藏則用晦，金水以氣清取貴，生於季月，戊土暗旺，無甲不足以去濁留清，故無甲爲常人。藏甲即有衣衿，甲之用爲財破印，用在財星，故貴必兼富，顯達亦在異途也。

或辛日甲月，年時兩透壬水，支又見庚，發水之源，自能去濁留清，可許一榜。若見戊戌月，即有甲藏支，不能成名，且損祖業。

徐樂吾曰：此言用庚金以化戊土之病也，壬水在支，易被土製，若有庚金出幹，則戊土生金，金生水，自能去濁留清。此言辛金生甲戌月，可用庚金化之也。若戊戌月，戊土透幹，則非另有甲木出乾製之不可。即有甲木在支，不能制天干之戊也。

總之，令土太多，甲木不出幹，莫問功名。得一壬出幹，洗土助甲，雖不雲貴，終能勞碌致富，但爲守錢奴耳。

徐樂吾曰：總結用壬不可無甲爲佐之意。令土者，當令之土。九月辛金，壬甲交互爲用，蓋戌爲火墓，如柱見一火，即可引化甲木，反生戊土。且戊爲燥土，秋木枯槁，即使無火，亦有土多木折之慮，得水則可制火生木。取壬水者，壬有衝奔之性，沖刷層嚴，辛金自顯矣。

或無甲木，時月有貼身丙出者，略貴。加以辰字在支，斯爲真化水，大富大貴。

徐樂吾曰：此言格之變，霜降後水旺進氣，故丙辛相合，有化水之可能，辰字在支者，時值壬辰也，化氣方真。戌宮戊土爲化水之障礙，見甲去戊，豈非更美，不知丙見甲，有相生之情，即不能從辛而化矣。複次九月土旺秉令，逆水之氣，此言化水者，必支全申酉戌西方也，倘非成方，即得壬辰，亦不能化，閱下列癸亥造自明，學者幸注意。

或木多土少，但有戌中一戊，又無一水者，常人。或癸多出幹，雖無淘洗之功，亦有清金之用，主有艱難富貴。

徐樂吾曰：申述壬甲並用意，九月戊土秉令，土多水少爲常，木多土少爲變，戌宮燥土，非見水潤土，不能生金，財旺破印，身弱難任其財，如身旺財多，亦須有食傷爲轉樞，故無水決爲常人。無壬用癸，壬水奔放，故有沖刷之功，癸水澄泓，僅有潤澤之用，然亦須甲木出幹，無戊土並透，方有富貴。否則，癸爲戊合去，不能清金也。

或己透，無壬有癸，亦能滋生辛金，稍有富貴，但多己便止一濁富而已，不知清雅之趣。

徐樂吾曰：承上文，癸透見戊，則失其用，無戊見己，得癸潤澤，小富小貴可許。己多濁水污金，雖有壬水，亦不能言貴也。

總之，九月辛金，火土爲病，水木爲藥。專壬爲用，佐以甲木，丙火酌用。

徐樂吾曰：總結上文。

丙戌戊戌辛未壬辰印重最喜財鄉，壬丙俱透，位至尚書。因乏甲，無子。

徐樂吾曰：此造火土金水順序相生，土重有埋金之懼，用印製傷，固不如用財，損印化傷生官。最喜才鄉，運行壬寅、癸卯、甲辰，東方水木之地，宜其大貴，終以戊土克壬，無甲爲救，乏嗣。

戊戌壬戌辛酉甲午去濁留清，主大富貴，行午運，零落而死。

徐樂吾曰：甲木出幹破戊護壬，故云去濁留清，惜時上午破酉，辛祿被傷，更行午運，宜其零勤落而死。蓋財官食印六神，爲以幹加幹之變化，會合刑衝，爲以支之變化，皆神煞也，論幹不論支，則不能盡其變。

己亥甲戌辛亥戊戌合去甲木，壬水混塞，故作常人。

徐樂吾曰：甲被己合，不能破土，壬被土困，不能泄金，支無庚金，故不能成名也。

癸亥壬戌辛酉丙申壬丙兩透全，八座。

徐樂吾曰：此造丙辛化水，喜支全申酉戌西方，金氣偏旺，戊土後退，更得亥宮甲木破土，壬癸出幹，金水又逢進氣，丙火無根，從辛而化，大富貴之格也。

壬子庚戌辛巳壬辰徐樂吾曰：張廷玉命，康熙十一年九月初九日辰時。壬水高透，庚發水源，戌子夾亥，壬甲暗藏，四支聚乾巽兩宮，富貴壽考，爲有清一代名臣也。

甲辰甲戌辛卯辛卯徐樂吾曰：胡學震命，道光廿四年九月廿七日卯時。兩甲破土，科甲出身，位至河南臬司。

戊子壬戌辛未癸巳徐樂吾曰：王鈍根命，光緒十四年九月廿三日巳時。壬癸出幹，戊土並透，無甲木爲救，有病無藥，壬癸泄秀，聰明有餘，文學名家。戊土出幹無制，故埋沒在下也。

癸巳壬戌辛卯辛卯徐樂吾曰：徐謨命，光緒十九年九月十二日卯時。壬透，支有木氣破土，位至財部次長。

白话通释

九月辛金，正值戌月，戊土掌握时令主导权。土能生金，形成「母旺子相」的格局——母亲（土）过于强盛，反而有埋没辛金之虞。土层厚重，必须借甲木（木克土）来疏松、破开；土性干燥，又有使金属脆裂之忧，必须借壬水来润泽降温。因此壬水与甲木须互相配合，与三月辛金格局的用法大体相近，只是九月戌土较三月辰土更为干燥亢烈，对水木的需求也更为迫切。取用顺序：先壬水，后甲木。若壬甲二者同时透出天干，是最上乘的格局，称为「桃洞之仙」。

若仅壬透而甲藏于支，又遇戊土出干，则为平常命格；若甲透而壬藏，戊在地支，可走异途仕宦。两甲出干以制过多戊土，富有余而显贵不足，适合文书刀笔之职。若仅一壬透出、无甲，且两戊藏支，则是普通平民；支中若有甲可制戊，可得秀才、贡监功名。

总体而言，九月辛金以火土为病，以水木为药。核心用神为壬水，辅以甲木，丙火酌情参用。

---

术语笺释

司令（秉令）

某天干或地支在当月掌握时令主导权，其力量最强。

母旺子相

土生金，土为金之母。九月土旺，金得生助，称「母旺子相」。

去浊留清

甲木破土护壬，使格局纯净有力，是辛金最理想的调候结果。

壬甲两透

壬水与甲木同时出现于天干，力量显著，为九月辛金最上格。

化水格

丙辛天干相合、在特定地支条件下转化为水局，属稀见变格，条件极为苛刻。

今人按语

九月辛金的论述，本质上是一套「过度供给的解毒方案」。戊土当令，土生金本为资源，却因量过而成障碍——这与心理学中「过度保护导致能力萎缩」的观察高度吻合。古人的洞察在于：单一解法往往不够，甲木疏土、壬水润燥，两者须组合发力，且顺序有别（先壬后甲）。这种「识别主要矛盾、设计组合解法、厘清优先顺序」的思维框架，在今天的系统分析、问题诊断中依然适用。命局中某个元素是「病」还是「药」，取决于它出现的时机、分量与组合关系，而非其本身的好坏。

**思考**：你生命中有哪个「本应是资源」的事物，因为分量过重，正悄悄变成束缚？

第86节 · 十月辛金

原文

十月辛金十月時值小陽，陽氣初潛，寒氣未盛，先用壬水，次用丙火，暖壬溫辛。

徐樂吾曰：辛金喜壬水淘洗，生於十月，必兼取丙火者，因寒氣漸增故也。得丙火爲水暖金溫，得壬水爲金白水清，故用神不離壬丙，書雲金水傷官，正指冬令言也。

壬丙兩透，金榜題名，何也？蓋辛金有壬水、丙火，名金白水清，又在亥月，故科甲富貴無疑。

徐樂吾曰：十月辛金，壬丙並用，亥宮壬水司權，用神當旺，故科甲富貴無礙，丙火須通根不合方妙。

丙透壬藏，貢監鄉紳，異途猶可出仕馳名；丙藏壬透，富大貴小；壬丙兩藏，不過秀士。

徐樂吾曰：壬丙兩透，科甲之貴；丙透壬藏，小貴；壬透丙藏，小富；壬丙皆藏支，雖聰秀有餘而不發。蓋以丙取貴，壬主富也。

戊壬存柱，積蓄之人；或壬多無戊，名金水汪洋，反成貧賤。或戊土出幹，以制當權壬水，科甲無疑；或戊藏寅巳，秀才貢士。

徐樂吾曰：壬水主富，故壬多而有戊制之，傷官佩印，必居積致富。壬多無戊，水流而不積，反主貧賤。戊多壬少，原局印旺，行傷官運，又主成名也。亥月小陽春，木氣萌動，丙火餘光返照，亦有活動之氣，故能發達也。

或甲多戊少，因藝術而蓄金。

徐樂吾曰：承上無丙有壬戊意，十月亥宮，自有旺水，故不言壬。水多得戊制之，財能積聚。甲多制戊，戊土不能止水，只能專用財星，以月令傷官生財爲用，技術之人，唯金錢有積蓄而已。

若己多有戊，壬水被困，辛金被埋，亦主困薄，不過誠實之人；如見甲不合，便作富翁。

徐樂吾曰：蓋取金水傷官者，忌戊己阻塞混濁，若不取傷官，則不忌。辛金休囚，土薄則生金，土重則埋金，辛得生扶，便可用財，故可致富。己多者，支見醜未也，戊土有醜未爲根，便能塞壬埋辛，故主困薄厚重，見甲不合，財旺破印，便是富格。

或壬癸太多，不見戊土製水，丙火溫金，奔流勞苦之人。

徐樂吾曰：十月壬癸多，無丙不溫，無戊不聚，故無戊丙，爲勞碌辛苦之人也。

十月辛金，先壬後丙，餘皆參用。

徐樂吾曰：總之，十月辛金，先壬後丙，又或先丙次己，須酌用之。

壬辰辛亥辛亥丙申徐樂吾曰：清太宗命，丙壬並透，金白水清，胎元寅宮，引生丙火之氣，金溫水暖，創業帝王之命。此造亦可作化氣論，然亥宮甲木長生，木火氣動，書雲：有用只論用，無用方論格，格者局之變也，此造有丙可用，自以用丙爲是。

辛巳己亥辛巳己亥徐樂吾曰：尹文端公命，康熙四十年十月廿八日亥時。此造用丙己，妙在四柱皆上下相合，精神團結，己土混壬生甲，引生丙火，亦奇格也。兩幹不雜，蝴蝶雙飛，爲取貴附格，運行南方，位極人臣，位至兩江總督。

戊午癸亥辛酉庚寅徐樂吾曰：田文烈命，咸豐八年十月十九日寅時。癸被戊合，專用亥宮壬水，喜得辛酉專祿，庚劫助之，寅宮有丙火暖金，位至湖南省長，內務部總長。

丁丑辛亥辛亥丁酉徐樂吾曰：徐國樑命，光緒三年十月三十日酉時。用壬無丙，取丁火溫金暖水，貴而就武，統領師幹。

甲申乙亥辛巳戊子徐樂吾曰：張志潭命，光緒十年十月初十日子時。甲木出幹破戊，專用亥宮壬水，巳宮丙戊，位至財長。

乙酉丁亥辛卯戊子徐樂吾曰：馬占山命，光緒十一年十月廿六日子時。用壬水，取丁火溫金暖水，貴而就武，總領師旅，昔年在東北抗戰得名。

白话通释

十月（亥月）阳气初退、寒气渐生，辛金（柔金）喜用壬水（天干水）淘洗，但因寒意已现，须兼取丙火暖水温金，故用神（命局中最关键的调候元素）以壬水为先、丙火为辅。

壬丙两者皆透干（出现在天干），则金白水清，功名富贵俱全；丙透壬藏（藏于地支），贵气稍减，仍可功成名就；壬透丙藏，富而贵轻；壬丙皆藏，才华有余而难以出头。

壬水过多而有戊土制约，则水聚财积；壬多无戊制，水流无归，反主贫贱。戊土出干制水，科甲可期；若甲木多而戊少，甲制戊令水无拦截，则只能凭技艺积财。己土过多困住壬水、埋没辛金，人虽诚厚，格局平平；若见甲木合去己土，财星透出，反可致富。壬癸水泛滥而无戊制、无丙暖，则一生劳苦奔波。

总结：十月辛金，调候以壬水为先，丙火为次，余者酌情参用。

---

术语笺释

壬水

天干中的阳水，对辛金而言有淘洗、流通之功，主财源与才华的流动。

丙火

天干中的阳火，十月寒令之下，用以暖水温金，防止金寒水冻，取调候之用。

金白水清

壬丙并用时辛金命局的理想状态，金性纯净、水质澄澈，比喻才德兼备、仕途顺遂。

伤官佩印

伤官（辛金所生之壬水）旺盛时，以印星（戊土）制约，使才气不散、能量内聚，古人视为积富之

调候

命理中针对月令寒暖燥湿的校正用神，十月寒水旺，须以丙火调候，防气候失衡。

今人按语

古人观察到：同样拥有才华（壬水），能否成事，关键在于是否有「边界与容器」（戊土）。水无堤则散，才无约则空——这与现代行为科学中的「自我调节理论」高度吻合：资源（能力、精力、财富）的积累，依赖有效的边界管理，而非单纯的输出量。

同时，丙火作为「暖局」要素，对应的是现实环境中的支持系统、人际温度与情绪资源。寒金无火，才华难展；人若缺乏温暖的外部环境，即便能力出众也难以转化为成就。

古人用「金白水清」四字，描述了一种内外兼修、资源配置均衡的理想状态——这不是玄学，而是对人与环境关系的朴素建模。

**思考题：你生命中的「壬水」（流动的才华与资源）是否有足够的「戊土」（边界与容器）来承接它？**

第87节 · 十一月辛金

原文

十一月辛金十一月辛金，癸水司令，爲寒冬雨露，最忌癸水出幹，凍金而困丙火。

徐樂吾曰：寒冬雨露者，霜雪也；司令之神，即氣候也。辛金不離壬丙爲用，而仲冬金水，尤以丙火調候爲先，丙火須通根得所，不宜合於辛，凡論命以神當旺爲貴，司令之神爲用，而仲冬辛金，所以司令之神出幹爲忌，是則氣候之關係重矣。

得丙壬兩透，不見戊癸，科甲顯宦；即壬水藏支，有丙透溫金而暖水，定許一榜。

徐樂吾曰：金水傷官，喜丙火調候，壬丙兩透，不見戊土困壬，癸水困丙，則爲極品之貴。即壬水藏支，只要有丙透，自有功名。

或壬多有戊，丙甲出幹者，配得中和，青雲之客。若壬多，無戊丙者，泄金太過，定主寒儒。或壬多，甲乙重重，無丙火者，乃貧寒秀士。

徐樂吾曰：上言壬透，忌戊土困壬，此言壬多，又須有戊土製之，兼有丙甲出幹者，必貴。若無戊制壬，更無丙暖金，泄氣太過，定主寒儒。壬多甲乙重重，寒金不能制木，反爲財多身弱，更無丙火解金水之寒，定主貧寒。

或支成水局，加以丙透，有二戊出幹，主大富貴；無戊出制，貧苦常人。

徐樂吾曰：支成水局，癸水出幹，旺極之勢，須有二戊制之，病藥始能相當。更須有丙，方能富貴恩榮。無戊丙，定主貧寒。

或支見亥子醜，幹出比劫，不見戊土，無丙，名潤下格，富貴雙全，運喜西北。若無庚辛，又出甲乙，無戊丙者，必主僧道。

徐樂吾曰：承上文，支成方局，幹出庚辛，而無丙戊，從全局論之，格同潤下，是又變之變也。甲乙木生於四五月，火成方局，木火傷官變爲炎上；庚辛生於冬月，水成方局，金水傷官變爲潤下，其理固一貫相通。

不見戊土爲潤下成格之主要條件，有丙戊同上壬多支成水局節。凡專旺格取運，須看原局純粹與否而有分別，如原局純粹，則宜行泄秀之運。潤下格喜東方忌南方，所謂獨象喜行化神要昌是也。原局不純粹，則宜行助旺之運。如從化格局，宜行印劫之地，其理相同，此言喜西北忌東南者，正以辛金變爲潤下，防其不純粹也。若無庚金，又出甲乙，寒金凍木，壬癸雖多，非潤下格也。水結成冰，無丙調候，無戊制水，財多身弱，必主孤貧。

或支成木局，有丁出幹，又見戊者，功名特達。

徐樂吾曰：十一月水旺之時，支成木局，又見丁戊，是天干煞印相生，地支食生財旺，爲源遠流長格也。

總之，冬月辛金，須丙溫暖方妙。

徐樂吾曰：總之，十一月辛金，層冰冷堅凍，非丙火溫暖不爲功。丙火須通根，無根，力嫌不足，同十一月庚金。故金水傷官，必須見官，方能取貴也。

丁亥壬子辛丑丁酉進士，未嘗出仕。

徐樂吾曰：此造支成金局，用丁，惜甲不透，雖有亥宮甲木，而溼木無焰，科甲不仕。

己亥丙子辛卯辛卯刑夫，無子，家貧。

徐樂吾曰：兩辛爭合一丙，丙從辛合，夫有如無，賦雲：丙辛子卯相刑，荒淫滾浪。此之謂餘。

甲寅丙子辛巳甲午有夫無子一女，帶疾，欠壬故也。

徐樂吾曰：丙火得地，甲木相生，財官太旺，不但欠壬爲病，並缺印綬，辛金無根，生於仲冬，火不鎔金，不致夭折，其帶疾宜矣。

丁巳壬子辛巳丁酉徐樂吾曰：熊學鵬命，嘉慶二年十一月十六日酉時。支成金局，壬水出幹，專用巳宮丙戊，科甲出身，位至封疆。

壬申壬子辛亥癸巳徐樂吾曰：傅傳宗耀命，同治十一年十二月初一日巳時。支成水局，兩壬出幹，以旺水泄衰金，水旺金沉，金水汪洋，融成一片，格局轉變，玄武當權，非用戊土，不能提防，非用丙火，不能調候，與十一月壬水，得辛金滋扶，而取丙戊爲用，同一看法。如爲壬辰時，即是潤下格，今癸巳時，丙戊得地，故專取丙戊爲用，蓋不以日干爲主，而以全局爲主也，亦不以年幹爲主也，書雲：金水固聰明，有土反成頑懦。倘作金水傷官論，當用丙火，或取比劫，無用戊土之法也。此造如丙戊出幹，主大富貴，惜巳亥一衝，用神動搖，終受其損。然亡神、劫煞又喜衝忌合，衝則氣散而不爲禍，未運庚辰年，辰亥合解衝，九月變起肘腋，被害殞命，運亦至未而止。

壬申壬子辛亥甲午徐樂吾曰：李安如命，同治十一年十二月初一日午時。與傅造相差一時，壬多無戊無丙，用甲木泄壬水之氣，午宮丁己不透，又爲亥宮壬甲所制，故用甲木，不用丁己，終爲金融界巨擘，而不貴也，與壬水用甲同論，不作金水傷官看。傅造戊土製壬，又無甲木，不傷官星，故一嘗政界風味也。

癸酉甲子辛亥丁酉徐樂吾曰：嚴家熾命，同治十二年十一月初六日酉時。年時二酉，義同金局，原名丁甲並透，甲引丁，可許科甲，見上支成金局節。水旺秉令，金臨死絕，氣衰宜助，即以歸祿爲用，運行庚申，位至財政廳長。

白话通释

十一月辛金，正值癸水当令，节气属隆冬，天地间弥漫的是霜雪雨露之气。此时最忌癸水透出天干——癸水属阴寒之水，会使辛金愈加寒冻，同时压制本应温暖全局的丙火，令其无法发挥调候之功。

辛金以壬水（食神）、丙火（正官）为核心用神。若丙、壬二者同时透干，又不见戊土困壬、癸水克丙，则格局清贵，可登科甲、位列显宦。即便壬水藏于支中未透，只要丙火透出，亦能温暖金水，得一番功名。

若壬水过多，须有戊土加以制约，再见丙火与甲木透干，格局配置趋于中和，可成青云之士。若壬多而无戊制、无丙暖，则泄气过度，一生寒儒潦倒。壬多再加甲乙木重叠，寒金不能克木，反成财多身弱，更无丙火驱寒，贫寒难免。

若地支合成水局，加之癸水旺盛，须两个戊土透干方能制水，再有丙火调候，可主大富大贵；若无戊土出制，则沦为平庸之人。

若地支见亥、子、丑北方水地，天干又透出庚辛比劫，不见戊土、丙火，此为「润下格」（金水专旺，顺势从水），富贵双全，行运宜走西北金水之地。若无庚辛，反透甲乙木，又无戊丙，则寒金冻木，水虽旺却非润下格，财多身弱，多主出家修道之命。

若地支合成木局，天干见丁火透出，又有戊土，则形成官杀生印、食神生财之格，功名出众。

总结：冬月辛金，层冰坚冻，非丙火温暖则一事无成。丙火须有根气，无根则力量不足。所谓「金水伤官，必须见官」，正是此意。

---

术语笺释

癸水司令

癸水在十一月当权主气，为当令之神，主导全局寒湿之气候。

调候

以特定用神调节命局寒暖燥湿，为冬月金水命局首要考量，非此不能成功。

泄金太过

壬水为辛金食神，壬水过多则辛金精气耗散殆尽，主人生精力空耗、难以积聚。

润下格

金水专旺、顺势从水的特殊格局，不以日主辛金为本，而以全局水势为用，须运走金水之地方吉。

财多身弱

财星（木）过旺而日主（辛金）衰弱，有财无力承受，反主贫困或多劳少得。

今人按语

这一章的核心逻辑，本质上是一套「环境适配」的思维模型。辛金生于隆冬，处于极端寒冷的外部条件下，古人观察到：单靠自身资质（金的本性）远远不够，关键在于「调候」——即主动引入与环境对抗的资源（丙火之暖），同时防止错误的加持（癸水更添寒冻）。这与现代行为科学中「情境力量」的概念高度契合：个体的成败，往往不取决于天赋本身，而取决于所处环境是否提供了激活天赋的条件。壬多无丙的「寒儒」，并非能力不足，而是缺乏「激活资源」；润下格的富贵，则是彻底顺应环境、放弃对抗的另一种智慧。

值得思考的是：你现在的处境，更像是「需要调候的冬月辛金」，还是「已经顺势而为的润下格」？

第88节 · 十二月辛金

原文

十二月辛金十二月辛金，寒凍之極，先丙後壬。無丙不能解凍，無壬不能洗淘。

徐樂吾曰:十二月辛金，不離壬丙，丙火爲主，壬水爲佐，與十一月略同。氣候太寒，故專取丙火，丙辛不合，方有解凍之用也。

丙壬兩透，金馬玉堂之客；壬丙俱藏，遊庠食氣之人。有丙無壬，富真貴假；有壬乏丙，賤而且貧。或丙多，無壬有癸，市中貿易之流。

徐樂吾曰:十二月辛金，調候爲急，丙爲主要之用，壬爲時令之氣，可以缺壬，不可無丙，藏透之間，富貴地位可知。有丙氣暖，故富真；無壬，辛金不秀，故貴假；有壬無丙，寒酷無生機，無可取矣。丙多，無壬有癸，須注意丙多通根，癸雖困丙，氣候不寒，以有丙火，故有能；以癸困丙，故埋沒於市井。

或支成金局，丁透定主科甲，然必須用甲引丁，方可許此。

徐樂吾曰:支成金局透丁，傷官用官，支水不傷幹火，更得甲木化傷生官，可許科甲。甲木不離丁火，寒金須要火溫，財官相生，富貴無礙。

或火重逢，須以癸己爲君，丙丁爲臣，必主衣祿豐裕，一生安樂。

徐樂吾曰:醜宮所藏爲己癸辛三神，調候爲急，故先丙火，若火土重逢，無須調候，宜己癸出幹，食神佩印，同宮聚氣，但亦不可無丙丁，見十二月癸水，雪夜燈光節。

故十二月辛金，俱先丙次壬，戊己又次之。

徐樂吾曰:總結上文乙丑己丑辛丑戊子侍郎。

徐樂吾曰:土金成局，爲母旺子孤之象，最宜西方金運，則母慈子安也。

丁丑癸丑辛卯戊子用丁火，按察。

徐樂吾曰:凍木陰火，又有癸水出乾製之，乙丁決不能用，必以土金水成象，順其氣勢爲用也。

乙卯己丑辛未丁酉先貧後富，且壽。

徐樂吾曰:此造支成金局木局，己辛出幹而缺癸水，辛金不秀，故不貴。丁火爲用，力亦微薄，無丙不貴。

先貧後富，木火運助之也。

甲申丁丑辛卯己亥財旺生殺，制軍。

徐樂吾曰:此造醜宮己辛並透，好在甲己不合，亥卯會局，財星有氣，甲木引生丁火，時值嚴寒，丁火得用，故財旺生煞爲可用，亦以運行東南陽暖之地爲貴也。

己丑丁丑辛丑戊子侍郎。

徐樂吾曰:己辛出幹，與子中癸水，氣聚月垣醜宮，見一丁火調候，即雪夜燈光之意，亦奇格也。

乙未己丑辛亥丙申徐樂吾曰:馮銓命，明萬曆廿四年。丙辛不能化水，專用丙火，並取亥宮壬水泄秀，甲木破土，科甲出身，諂附魏閹，入清仕至侍郎。

壬辰癸丑辛丑甲午徐樂吾曰:王湘綺命，道光十二年十一月廿九日午時。壬水高透，時逢甲午，取甲木引丁，科甲出身，不仕，爲文學大家。

白话通释

十二月的辛金（辛金：天干之一，象征经过打磨的精金、珠玉）生于隆冬严寒，金体冻结，必须先取丙火（丙火：阳火，象征太阳之光）解冻，再取壬水（壬水：阳水，象征江河流水）洗淘，方显金之光华。

若丙壬同时透出天干，此人可跻身庙堂，位列显贵；若丙壬皆藏而不透，则不过是游历乡学、勉强糊口之人。有丙无壬，财富真实而功名不牢；有壬无丙，寒冻无生机，贫贱难免。若丙火过多，无壬水调节而仅有癸水（癸水：阴水，象征雨露细流）制约，则才能只够混迹市井、做些小买卖。

若地支会成金局，天干透出丁火（丁火：阴火，象征灯烛之焰），且有甲木（甲木：阳木）引通丁火，则可期科举功名。

若命局火土重叠，则须以己土、癸水为主，丙丁为辅，衣食自然丰足，一生平稳安乐。

附录数则历史命例，涵盖侍郎、按察、制军、文学大家，印证上述用神取舍之理。

---

术语笺释

辛金

天干第八位，象征已成型的精金珠玉，性质阴柔，需火暖水洗方显光华。

调候

根据生月气候寒暖，补足命局所缺的温度平衡，为寒命首要考量。

用神

八字中对日主最有帮扶或平衡作用的那一个天干或地支，决定命运走向。

透干

某一五行元素出现于天干（年月日时四柱上方），力量显现，可被直接取用。

伤官生财

日主所克之「官」被「伤官」克制，伤官转而生财，财星有力，主富。

今人按语

古人对十二月辛金的观察，本质上是一套「环境适配」的思维模型：再好的材质，若处于极端环境而缺乏补充，便无从发挥。丙火的「解冻」对应外部机遇与温暖的人际支持；壬水的「洗淘」对应持续的自我精炼与流通。两者缺一，或富而不贵，或贱而且贫。行为科学中有一个类似的发现：个体的能力潜力（金质）固然重要，但「心理安全感」（丙火）与「刻意练习的反馈机制」（壬水）同样不可或缺，缺少任何一环，天赋都难以转化为成就。

值得思考的是：你人生中的「丙火」——那个真正给你温度与机遇的外部条件——究竟是什么？你是否在等待它出现，还是正在主动创造它？

第89节 · 壬水总论

原文

壬水通河，能瀉金氣。剛中之德，周流不滯。通根透癸，沖天奔地。化則有情，從則相濟。

徐樂吾曰：通河者，天河也。壬水長生與申，申乃坤位，天河之口。壬生於申，能泄西方肅殺之氣，水性周流不滯，所以爲剛中之德也。如申子辰全，又透癸水，其勢氾濫，雖有戊己之土，不能止其流。若強制之，反衝激而成患，必須用木泄之，順其氣勢，不至衝奔也。合丁化木，又能生火，可謂有情。生於巳午未月，四柱火土並旺，別無金水相助，火旺透幹則從火，土旺透幹則從土。調和潤澤，仍有相濟之功也。

白话通释

壬水发源于天河，长生之地在申（地支之一，对应西方坤位），能够疏泄西方金气（金主肃杀收敛）的偏重，使其不至于过于凌厉。这种「刚中有柔、动而不止」的流通特质，正是壬水的根本德性。

若地支申子辰（水局三合）齐聚，天干又透出癸水（阴水，代表地下潜流），则水势浩大，纵有戊土、己土（土能克水）强行堤截，也难以遏制其奔涌；若执意强制，反而激起冲决之患。此时唯有以木（木能引水）顺势疏导，方能化解。

壬水若与丁火（阴火）相合，可化生木，木又生火，一气流转，颇具情义。若壬水生于巳、午、未月（夏令，火土最旺），四柱中别无金水相助，则当顺势而为：火旺透干，便从火格；土旺透干，便从土格，以调和润泽为用，仍能发挥相辅相成之功。

---

术语笺释

长生于申

十二长生中，壬水起势于申位，申为天河之口，象征水力初生、源头充沛。

泄金气

金生水，壬水承接金的能量并将其转化疏散，使金不至于积滞为患。

从格

八字中日主极弱、无根，顺从旺势所在（火旺从火、土旺从土）的特殊格局。

申子辰水局

地支三合，申子辰相聚可汇成强旺水势，大幅增强水的力量。

化则有情

壬丁相合化木，五行顺生，格局清纯，命局具备良性循环的流通之美。

今人按语

古人对壬水的观察，本质上是在描述一种「系统中的流量管理」逻辑：力量过度集中时，强行堵截往往适得其反，顺势疏导才是有效解法。这与现代水利工程、组织管理乃至心理调适中的「疏而非堵」原则高度吻合。「从格」的概念也颇耐人寻味——当个体处于极端不利的环境中，与其对抗消耗，不如识别强势方向并借势而行，这在行为科学中对应着「情境顺应」策略。古人用五行语言包装的，或许是对人在复杂系统中如何自处的朴素经验总结。

你在面对强势外部压力时，更倾向于「筑堤硬撑」还是「择势借力」？

第90节 · 正月壬水

原文

正月壬水正月壬水，汪洋之象，能並百川之流。然水性柔弱，宜用庚金之源，次取丙火以除寒氣，又次取戊土以止其流，庶不致汪洋無度。

徐樂吾曰：壬水在生旺之時，則有衝奔之性，時至孟春，氣已衰退，故有散漫之象。夫壬水不離丙戊爲用，然在春夏，如無庚金髮其源，則有涸竭之虞，故必先以庚金爲用，有金相生，方取丙火以除寒氣。壬水重疊，則用戊土以止其流，雖雲庚丙戊並用，序有先後也。

有庚丙戊三者齊透，科甲功名。或庚戊藏支，丙坐寅支者，亦主富貴恩榮；即一庚透無破，貢監衣衿不少。

徐樂吾曰：言庚丙戊齊透者，壬水有庚金相生，而用丙戊也，丙戊旺則用庚金。寅宮甲丙相生，戊土則爲甲木所制，故庚戊透，丙藏寅支，其用與庚丙戊各透無殊。三春壬水，以庚金爲主要用神，非金水太旺，丙戊亦不可用，故有庚金透出，無丁火破庚，貢監衣衿不少。

凡壬日無比肩、羊刃者，不必用戊，專用庚金，以丙爲佐。或見比劫，又有庚辛，此弱極復旺，當以戊土爲制。戊透，可雲科甲；戊藏，則是秀財；異途更顯，且事理通達，但無祖業，俱屬自創，此格須兩透方合。

徐樂吾曰：申述上文，以庚爲主而用丙戊之意，寅月爲壬水病地，用戊土七煞，必因比肩陽刃幫身，弱極復強之故，否則，只能用印，不能用煞。即使庚丙戊三者齊透，其用亦在戊庚煞印，不在丙戊財煞也，丙火不論用印用煞，皆不可缺。用煞不用印，故業由自創；兩透者，謂壬水比肩與戊土七煞並透也；即有比肩刃用戊土之意。

或戊多有透有藏，又有甲出幹，名一將當關，羣邪自伏。主光明磊落，名重百僚。

徐樂吾曰：此言其變，壬水弱極復強，戊土又多，身強煞旺，須食神制之，爲食神制煞格。甲戊皆月令當旺之神，相製爲用，故權位非輕；若身弱見煞多，只能取庚印化煞，不能用甲食制煞，即非此論。

或支成火局，水火既濟，但兩不逢時，名利皆虛；好談無心，文章駭俗，輕諾寡信。

徐樂吾曰：支成火局，身旺財旺，寅月甲木秉令，水火通關，故云既濟。雖社會上聲譽揚溢，地位甚高，終究名利皆虛，則以水火兩不逢時故也，壬水無根，泄於旺木，木又生火，格成從財，亦非上格，失時故也。

用庚者，土妻金子；用丙者，木妻火子；用戊者，火妻土子；妻賢子肖，百事百成。

徐樂吾曰：正月壬水，不離庚、丙、戊爲用。用庚金印者，官煞爲妻，印爲子；用丙火財者，食傷爲妻，財爲子；用戊土煞者，財爲妻，官殺爲子。坊本坐木妻火子，似誤。書雲：“身旺財爲子，身衰印作兒。”此之謂也。

己巳丙寅壬辰庚子惜戊不出幹，富而不貴。

徐樂吾曰：春水汪洋，惜戊士不透，爲配合之缺點，以財生官爲用。己土濁壬，無甲不清，丙財逢生得祿，富而不貴。

壬寅壬寅壬辰壬寅富翁，當令之食神生財，故成富翁。每一比肩，下坐寅木，比劫被泄，轉而生財，故財旺也。

徐樂吾曰：壬水臨辰，通根身庫，專用寅宮丙火財星，所謂壬騎龍背是也。

壬戌壬寅壬子己酉常人。

徐樂吾曰：日坐陽刃，壬水汪洋，而戊土爲甲木所制，宜爲尋常人矣。

壬寅壬寅壬寅壬寅徐樂吾曰：傅恆命，康熙六十一年正月十六日寅時。六壬趨艮格，寅暗合亥，取亥宮虛祿幫身，生於北方，水旺得地，運行財官旺地，爲格局之特殊者，定金川，徵緬甸，剿準葛爾，積功官至大學士，封忠勇公，卒諡文忠。

甲申丙寅壬申庚子徐樂吾曰：阮元命，乾隆廿九年正月廿日子時。丙庚出幹，子申會局，專用食神生財，名重儒林，官至太傅，卒諡文達。

辛卯庚寅壬申戊申徐樂吾曰：陳寶箴命，道光十一年正月十八日申時。壬水通根於申，庚辛並透，金水汪洋，喜用戊土，丙火爲佐，翰林，後至巡撫。又馬丕瑤命，年月日時皆同，進士出身，位至巡撫，兩造相同戊辰甲寅壬戌壬寅徐樂吾曰：倪嗣沖命，同治七年正月十三日寅時。此亦變格，壬水雖比肩出幹，通根辰庫，不得爲旺。然壬戌、壬寅中夾亥子醜，氣全北方，壬得虛神之助，自有汪洋之象，故取甲木製煞爲用，掌握兵柄，位至安徽都督。

戊辰甲寅壬戌丙午徐樂吾曰：施再村命，同治七年正月十三日午時。支成火局，柱無比印，從財失令，爲富翁而不終，名利皆虛。

白话通释

正月（寅月）的壬水，犹如汪洋大海，能汇聚百川。然而春季木气当令，壬水从冬季的鼎盛趋于衰退，有散漫失控之象。因此，调候（调节命局寒热平衡）首选庚金（十天干之一，五行属金）——金能生水，补充水源，防止涸竭；其次用丙火（五行属火）驱除寒气、调和阴阳；再以戊土（五行属土）约束水势，防止泛滥。三者各有轻重，顺序不可颠倒。

若庚、丙、戊三者皆透出天干，命主多有科举功名；若仅庚金透干而无丁火克损，也能出仕谋职。

壬日若无比肩（同类天干帮扶日主）或羊刃（日主极旺之象），不必用戊土，专取庚金、丙火为用；若有比劫帮身，水势由弱转强，则须以戊土七杀制衡——戊透则可跻身科甲，戊藏则富而有文采。

若戊土众多而甲木出干，构成「食神制杀」格，权位不轻，为人光明磊落。

若地支成火局，水火虽有既济之象，但壬水失令无根，最终名利皆虚，能言善道却轻诺寡信。

文末以傅恒、阮元、陈宝箴、倪嗣冲等历史人物的八字为例，印证上述格局论断。

---

术语笺释

壬水

十天干之一，象征江海，性质流动广阔，春季因木旺泄气而趋于散漫。

用神

八字中对日主最有利的五行元素，是判断格局高低的核心变量。

庚金

金能生水，为正月壬水之「源头」，首要用神，缺之则有涸竭之忧。

比肩羊刃

同类天干或地支帮助日主，使身弱转强，直接影响用神取舍方向。

食神制杀

以食神（甲木）克制七杀（戊土），格局清纯，主权位与光明正大之气。

今人按语

对正月壬水的分析，本质上是一套「情境适配」的优先级思维框架。古人观察到：同样是壬水，因周围五行环境不同，所需的「补充与制衡」也截然不同——身强用制，身弱用生，没有放之四海皆准的公式。这与现代管理学中的情境领导理论颇为相近：同一个人在不同处境下，需要截然不同的支持方式。

更值得注意的是，原文反复强调「序有先后」——庚、丙、戊三者虽同为用神，但主次分明，不可颠倒混用。资源有限时，识别优先级远比追求「面面俱到」更有价值。

**留给读者的问题**：当你同时拥有多个「有利条件」时，你是否真的厘清了它们的主次顺序——还是误以为「同时拥有」就等于「最优配置」？

第91节 · 二月壬水

原文

二月壬水二月壬水，寒氣初除，清流湛深，不用丙暖，專取戊土爲堤岸，辛發其源，庚金次之。

徐樂吾曰:仲春爲壬水死地，木神當旺，泄弱壬水之氣，不能無庚辛爲用。身弱不能任財，加以春江水暖，無調候之需要，故不用丙火。若比肩多。春水散漫，則用戊土。言專取戊土，辛發其源者，用印化煞也。庚金與月垣卯木地位間隔不合，亦可爲用，故又次之。

戊辛兩透，雁塔題名;戊透辛藏，亦有恩誥。或戊辛兩藏，無甲丁透幹，定主秀才。或戊辛不透，庚透大富，庚藏小富。

徐樂吾曰:二月壬水，以戊辛爲正用、辛金髮水源，戊土爲堤防，煞印相生，功名顯達。忌甲破戊，忌丁克辛，故無甲丁出幹者，不失衣衿之秀。無辛用庚，二月水木傷官，木旺水衰，不能無印，無辛用庚，其理相同，單見庚金，取富爲多，有戊，則兼取貴矣。

或支成木局，有庚透者，金榜題名;庚在支者，異途之仕。

徐樂吾曰:支成木局透庚，即上文有庚出幹之意。傷官會局，壬水日元佩單水木清華，故主金榜題名。庚印藏支，異途之仕，逢運引出，亦可富貴。

或木出火多，名木盛火炎，宜取比肩陽刃幫身，尤宜水透，富貴恩榮;乏水者則否。無火用壬，衣祿常人。

徐樂吾曰:一派木多，木盛宜用庚金，木旺生火，宜兼取比肩，病重得藥。以壬水爲主，庚辛爲佐，富貴無疑。比肩陽刃，即是水透，特重複言之者，重在比刃扶助身旺，方能取貴，否則，一商賈命耳。

或比肩重重，又須戊土。書曰:“土止流水福壽全。”若戊不見，名水泛木浮，一生辛苦;再行水運，落水身亡。或甲乙重重，無比肩者，此依人度日，全無作爲;若見庚辛，飢寒可免。

徐樂吾曰:總之，水盛不可無戊，木盛不可無庚，火盛不可無壬，與其需要以定取用。甲乙重重，無比肩者，壬水泄氣太重，故主毫無作爲。見庚辛生水制木，可免飢寒。甲乙重重無比肩，當是無庚辛之誤，若見庚辛，當是若見比肩之誤。

凡二月壬水，先戊次辛，又次取庚金。

徐樂吾曰:總結上文。

戊午乙卯壬子庚子徐樂吾曰:康有爲命，咸豐八年二月初六日子時。水旺透庚，水木傷官佩印，兩子衝午，子卯相刑，卯午又破，衝激動盪，出於天性，戊土止水，福壽兩全；水木清華，科甲之貴。未運戊戌年，釀維新政變，酉運戊午年，又釀復辟之禍，壬運丁卯年卒，壽七十。

庚午己卯壬寅庚戌徐樂吾曰:李厚基命，同治九年二月初六日戌時。兩庚出幹，寅午戌成局，財旺生官，官印相生，惜無壬水比肩，然已富貴兼全矣，位至福建都督。

癸酉乙卯壬戌乙巳徐樂吾曰:吳董卿命，同治十二年二月十三日巳時。二月壬水泄弱，專用酉金，水木清華，當爲文學詞臣，逆行運頗佳。

庚辰己卯壬寅辛丑徐樂吾曰:蔣邦彥命，光緒六年二月初四月丑時。寅卯辰氣全東方，木盛用庚，時逢辛丑，劫印幫身，水有餘氣，傷官旺，自能生財。運行南方壬午癸運，位至山東省銀行經理，積資累千萬；未運會卯衝醜，被張宗昌派人暗殺，資產爲某國人收沒。

庚辰己卯壬寅丁未徐樂吾曰:王來命，光緒六年二月初四日未時。與蔣造一時之差，富貴俱小，則以丁火傷庚故也，位至財政部參事。

乙酉己卯壬午庚戌徐樂吾曰:李景林命，光緒十一年二月十二日戌時。財旺生官，所恃在年支酉印，祖蔭厚矣，其一生事業，由上蔭來，位至都督。或雲庚子時，未知孰是。

白话通释

二月（仲春）的壬水日元，寒气已初步消退，水流清澈深沉。此时不需丙火暖局，应以戊土（官杀，譬如堤岸约束水势）为首要用神，辛金（印星，引发水源）次之，庚金再次。

徐乐吾注：仲春是壬水的「死地」（十二长生中气势最弱之位），木气当旺，泄耗壬水，故不能无庚辛金（印星）补气。身弱无力承财，加之春水已暖，不需丙火调候。若比肩（癸水同类）过多、春水散漫，则须戊土收束。「专取戊土，辛发其源」，是以印星化解煞星之法。庚金与月令卯木相隔，作用稍逊，故列为次用。

格局高低的判断：戊土与辛金同时透干，可望金榜题名；戊透辛藏，亦能获得恩典诰命；若戊辛均藏支，只要甲木、丁火不透干，也能保住秀才功名。戊辛均不透出时，庚透干者可获大富，庚藏支者小富。

徐乐吾注：忌甲木破戊土，忌丁火克辛金，故无甲丁出干者文气不失。无辛金时以庚金代替，道理相同，单见庚金多主富而少贵；有戊土则兼取贵矣。

地支成木局：地支三合汇聚成木局，庚金透干者金榜题名；庚金藏支者走异途入仕（武职、幕僚等非科举正途）。

木多火旺时：若木出且火多，名「木盛火炎」，宜取比肩阳刃（壬癸水同类）帮扶日元，尤以水透干者富贵双全，乏水者则否。无火时以壬水为用，不过平常衣禄之命。

比肩过多须戊土：古籍云「土止流水福寿全」——比肩重叠时必须戊土约束。无戊土则「水泛木浮」，一生劳碌；再行水运，有溺亡之险。甲乙木重重而无比肩帮身，是全靠他人度日之命；若见庚辛金生水制木，可免饥寒。

用神总序：二月壬水，戊土第一，辛金第二，庚金第三。

六则命例：-康有为（戊午/乙卯/壬子/庚子）：水旺透庚，水木伤官佩印，地支冲刑激荡，性情天纵；戊土止水，福寿俱全，以维新闻名，寿七十。-李厚基（庚午/己卯/壬寅/庚戌）：两庚透干，寅午戌三合火局，财旺生官，官印相生，位至福建都督。-吴董卿（癸酉/乙卯/壬戌/乙巳）：专用酉金（辛金所藏），水木清华，宜为文学词臣。-蒋邦彦（庚辰/己卯/壬寅/辛丑）：寅卯辰东方木局，木盛用庚，劫印帮身，运至南方积资千万，后遭暗杀。-王来（庚辰/己卯/壬寅/丁未）：与蒋邦彦同日不同时，丁火伤庚，富贵俱小，仅至财政部参事。-李景林（乙酉/己卯/壬午/庚戌）：财旺生官，年支酉金为印，祖荫深厚，位至都督。

---

术语笺释

戊土为堤岸

戊土（官杀）对壬水的约束作用，如堤坝防止水流泛滥，令水势集中有方向，不散漫无用。

煞印相生

煞星（戊土）生印星（辛金），印星再生日元（壬水），形成良性循环，是命理中主功名显达的结

伤官佩印

伤官格（日元壬水泄气生木）配合印星（金生水），以印制伤、化泄为贵，属常见贵格结构。

水泛木浮

水势过旺，地支木根漂散，比喻根基不稳、一生漂泊无依，缺乏有效约束结构。

异途之仕

非经科举正途而入仕，如武职、捐纳、幕僚等，命理中常因印星藏而不透所主。

今人按语

这段文字的核心逻辑，用现代语言来说是：**能量过剩未必是优势，关键在于是否有结构来承载它。**壬水在仲春已属身弱，旺木耗气、同类竞争，能量持续分散。戊土的作用不是压制，而是「给水一个边界，让它流向有用的地方」；辛金的作用是「补充来源，维持可持续性」。蒋邦彦与王来同日出生，仅因时辰一字之差（丁火是否伤庚），命运走向截然不同——古人以此观察到：细节处的制约关系，往往决定能量是否能被有效转化。

这与现代行为科学的发现颇为契合：个体潜能能否转化为成就，往往不取决于才能总量，而取决于约束结构的质量。宽泛无边的自由，有时反而让人一事无成。

**值得思考的是**：你生命中那个「戊土」是什么——那个为你设定边界、让你不至于散漫流失的结构或关系？

第92节 · 三月壬水

原文

三月壬水，戊土司權，死有推山塞海之患，先用甲疏季土，次取庚發水源。

徐樂吾曰：三月壬水，月令水庫，戊土乘旺，水停蓄不流。先用甲疏，次取庚金，通壬水之源，特庚甲不可並透相礙。甲木疏土，食神制煞也。庚金制甲，偏印奪食，反爲害矣。故庚甲須相隔，配置合宜，各得其用爲美。

甲庚俱透，科甲定然；甲透庚藏，修齊品格，名位不少。甲藏有根，可雲俊秀；癸出滋甲，異途職高。獨甲藏支，不過一富；獨庚藏支，不過常人。無甲，剛暴之徒；乏庚，愚頑之輩。

徐樂吾曰：此言庚甲二者，相濟爲用，不可缺一。有癸滋甲者，言甲癸並透也。戊土七煞，暗旺而不出幹，故甲藏支亦有疏土之功，如戊土出幹，則非甲透，不能剋制，同下支成四庫節。三月壬水，臨於墓地，氣勢衰竭，無甲，則壬水有混濁壅塞之患，性必剛暴；無庚，壬水有停滯涸竭之虞，性必固執，此皆見之於秉賦也。墓庫之水非旺，故以甲庚並用爲原則，若支見子申，會辰成局，弱轉爲旺，反用財煞者，又當別論。

或時出丁火，化壬爲木，助火而不助水；次用庚辛，有火無水，常人。

徐樂吾曰：三月木有餘氣，丁壬相合，月垣逢辰，有化木之可能。凡化格以生我化神爲用，化木當以水爲用，今言用庚辛者，原命有水，而辰月水臨墓地，用庚辛發水源也，故云有火無水常人，此與身弱財多，取印劫幫身，看法無異，不必以化格論也。蓋三月火氣向旺，壬水衰竭，丁壬之合，助火而不助水，非用庚辛生助，不能任財，即以化木論，亦最忌火耗竊木氣，故有火無水，決爲尋常人物也。

或支成四庫，無甲透剋制，名殺重身輕，終身有損；得二甲透幹，不見己土，定主富貴。

徐樂吾曰：壬水以流通爲貴，支成四庫，重重阻塞，乏甲疏通，豈能無害。時值土旺，見己土出幹，防甲從己而化，失制煞之用。戊己並透而甲從己合，亦同此論，土旺司權，故以得二甲爲富貴。

凡木旺用金，終身有用之命；水旺多見庚金者，乃無用之人，須丙制之方妙。

徐樂吾曰：總結上文，支見寅卯辰成方，須庚金制之；申子辰成局，無再用庚金之理，須取戊土製之。如見庚金出幹，更宜得丙火制金。上言三月壬水，不離甲庚，防初學拘執，更申述之。

壬申甲辰壬辰甲辰食神制殺格，提督。

徐樂吾曰：此造支聚辰庫，申宮庚金，發水之源。用甲木琉土，水勢流通，運行南方，春江水暖，順行向西，宜其貴爲干城之選。

壬辰甲辰壬辰甲辰食神制煞格，樞密之命。

徐樂吾曰：此造兩幹不雜，支聚四辰，以甲木疏土爲用，食神制煞格也。

庚午庚辰壬申己酉徐樂吾曰：顧馨一命，同治九年三月初六日酉時。三月戊土暗旺，用庚金泄土生水爲用。支見三刑，戊寅年五月廿七日遭暗殺，在戌運中，壽六十九。

丙子壬辰壬申乙巳徐樂吾曰：王克敏命，光緒二年四月十一日巳時。支聚水局，生於立夏前一日，丙火進氣，時值巳宮，丙火得祿，氣接四月，參看四月壬水，爲傷官生財格局，位至財政部長。

又羅君緯命，丙申、壬辰、壬子、乙巳。生於立夏前七日，正值戊土旺時，富而不貴，蓋土旺無甲，不能取貴，不比四月丙火司權，專用壬水，見申子辰成局，爲大貴也。

乙酉庚辰壬寅己酉徐樂吾曰：孫傳芳命，光緒十一年三月初三日酉時。乙庚、辰酉皆合，水淺金多，體全之象，寅宮藏甲破戊，丙制庚金，位至五省聯軍總司令，終以己土泄丙生金，又混濁壬水，僅得丙運五年，曇花一現耳。

癸巳丙辰壬申癸卯徐樂吾曰：楊杏佛命，光緒十九年二月十日卯時。水多見庚，專用丙火。惜財劫並露，取卯木泄癸生丙爲救，運行北方劫地，子運癸酉年，被刺殞命。

白话通释

三月（辰月）的壬水日主，正值戊土当令执权，壬水如同陷入泥淖，有被土石壅塞、推山填海之忧。调候原则是：首先用甲木疏松土气，其次借庚金开凿水源。甲与庚二者缺一不可，但须注意——庚克甲，若两者同时透出天干而彼此干扰，反而有害；须使二者错开位置，各司其职，方为上格。

甲庚双透天干者，可期科第功名；甲透而庚藏者，品行端正，名位不少；甲藏有根而庚缺者，仅得富足；单庚藏支而无甲者，不过常人。无甲则壬水浊塞，性情刚暴；无庚则水源枯竭，性情固执顽愚。若时柱出现丁火，丁壬相合有化木之势，助火而非助水，此时宜取庚辛发水源补救；若有火而无水，终为寻常之命。

若地支会成四库（辰戌丑未）而天干无甲疏土，则七杀重压而身主虚弱，终身难免损折；若得两甲透干且不见己土来合，则富贵可期。地支若见寅卯辰成木方，木旺须庚金制之；若申子辰成水局，水旺则庚金无用，反需丙火制金、戊土驾驭，方为妥当。

---

术语笺释

食神制煞

日主之食神（壬水逢甲木）克制七杀（戊土），以柔制刚，化凶为用。

甲木疏土

甲木克戊土，喻为以树根松动板结泥土，使壬水重获流通之路。

庚金发水源

金能生水，庚金为壬水补充活源，防止水气因无根而枯竭停滞。

偏印夺食

庚金（壬水偏印）克甲木（食神），食神被压制则制煞失效，格局被破坏。

墓库

辰为壬水之墓库，水气收藏而不流动，须甲疏庚引方能为用。

今人按语

古人观察到，同样是壬水命格，仅因几个关键要素的有无与位置，结局便判若云泥。这背后隐藏着一种朴素的系统思维：任何资源若缺乏疏导机制，便会壅塞成患；若缺乏补给来源，则走向枯竭。两种失衡分别对应两种性格缺陷——刚暴与顽愚。这与行为科学对人格形成的观察颇有契合：一个人的性情，往往是其所处结构环境的映射，而非单纯的天赋优劣。

原文尤其强调庚甲「须相隔，配置合宜」——两种力量若直接对冲，反而相互抵消。这与组织管理中职能分离的道理如出一辙。

你是否注意到，生活中那些「有能力却走不远」的人，往往不是缺少某种要素，而是几种力量彼此掣肘、始终无法协同？

第93节 · 四月壬水

原文

四月壬水，丙火司權，水弱極矣。專取壬水比肩爲助，次取辛金髮源，忌與丙火合化，又以庚金爲佐。

徐樂吾曰：春夏壬癸，氣值休囚，然春水宜用庚金，夏水宜用比助。三春木旺，泄氣太重，用印製食以扶身。三夏火盛，財旺身弱，用比劫分財以幫身，司令之神不同也。次取辛金髮水源者，三夏火旺水渴，辛暗合丙，忌丙合化者，四月火旺，丙辛決不能化水，見丙合去用神，失發源之用，故又以庚金爲佐也。若辛透丙藏，各得其用，即不必佐以庚金矣。

壬辛兩透，金榜有名。或去比留劫，癸辛兩出，加以甲透，亦主異路之榮；無甲者，富貴門下之間人，百事不能承受。

徐樂吾曰：四月火旺秉令，以比印兩用爲原則，如丁火出幹，合去壬水比肩，則宜用癸水。總之，四月壬水，不能專用印，火旺金鎔，須以比劫爲助，水絕無源，須有印綬相生，互相救助，方爲上格。用癸辛者，更須有甲，丙能合辛，以癸爲救，巳宮戊土臨官，防其合癸，更須有甲爲救也。無甲者，戊癸相合，反化爲財，時值火旺，必然化火，辛金又爲丙火所制，財旺身弱，依人度日，爲富貴門下間人，自己不能承受也。

如火多水少者，作棄命從財論，因妻致富，癸透者，主有殘疾。

徐樂吾曰：承上癸辛出幹，無甲制戊，爲財多身弱意。若火多水少，無庚辛印相生，水臨絕地，作棄命從財論。若地支見一醜字，巳醜會局，庚金即有生機，壬癸有源，不作從論，此與亥月見未會局，木有生機，同一理也，務須注意。癸透無壬，滴水熬幹，殘疾夭折之命也。

或四柱多金，逢生坐實，壬水變弱爲強，須用巳中戊土製之，亦主名利雙全，或異途之貴。若見一甲藏寅，與巳相刑，名土木交鋒，主有暗疾；雖多金亦畏火矣，名利皆虛，終無創立。

徐樂吾曰：逢生坐實者，支見申子，壬水長生，庚金得祿也，如支見巳酉醜金局，亦爲坐實。四月火旺水衰，用辛壬，爲格之正，四柱金水重疊，壬水變弱爲強，用巳宮丙戊，爲格之變，同劫印化晉格，詳四月癸水節，極貴之造。所重在戊土止水之流，如見寅字，甲木得祿，剋制戊土，寅巳申三刑並見，名爲土木交鋒，用神被傷，時逢火旺秉令，金雖多，受制於火，不能制甲爲救，故云雖多金亦畏火也，主名利皆虛。

或多甲乙，宜用庚金，庚透者貴，庚藏者常人。

徐樂吾曰：四月壬水，氣值休囚，又多甲乙，木多泄水之氣，須以庚金爲救。然用庚不能無壬癸比劫，否則，庚被火刑，不能破甲乙，文字簡略，學者宜會其意。

或四柱全無丁火，多見壬癸，聰明顯達，支成水局者，大貴。

徐樂吾曰：四月火旺水絕，專用比印，見丁火合壬助火，見戊土合癸破壬，皆忌也。無丁而多見壬癸，雖無庚辛金，亦是聰明顯達之人；支成水局，壬水變弱爲強，專用當旺之丙戊，同上逢生坐實，大貴之格。

有庚無壬癸，奔流下賤；無壬水辛金者，貧賤鄙夫；唯合外格取貴。

徐樂吾曰：總括上文，四月壬水，以印比相互救濟爲用，有印無比劫，火旺金鎔，印綬比劫俱無，偏枯之局，唯合於從財等外格取貴耳。

壬寅乙巳壬午乙巳三刑合局，制軍。

徐樂吾曰：此造取胎元丙申，壬水通根，財官秉令，運行金水，貴爲總督。寅巳申三刑，申宮庚壬得力，寅巳宮丙戊當旺。書雲：“三刑得用，威鎮邊疆。”此之謂也。

壬午乙巳壬申乙巳財旺生官，尚書。

徐樂吾曰：壬水坐長生之地，以有庚金相生，用巳宮戊土，煞旺有制，格取財官，運宜金水之地。

丙辰癸巳壬辰壬寅土木交鋒，孤貧一世。

徐樂吾曰：壬水通根身庫，幹有比劫相助，財滋弱煞爲用。而寅中有甲木製煞，寅巳相刑，用神受損，故云土木交鋒，孤貧一世也。

壬午乙巳壬申己酉財旺生官，尚書。

徐樂吾曰：壬水臨申，自坐長生，又有巳酉會局，庚金相生，用巳宮戊土，格取財官，運宜金水，因年支逢午，乙己出幹，同劫印化晉格而不純粹也。

甲子己巳壬申戊申武狀元。

徐樂吾曰：此造支申子半水局，戊土出幹，取食神制煞爲用，己土合甲爲病，喜壬申、癸酉之運助之，故貴而就武。

辛丑癸巳壬子庚子徐樂吾曰：張學良命，光緒廿七年四月十七日子時。劫印化晉格，晉化土也。四月火土當旺，而金水反弱爲強，格局之奇，同於永樂，一生事業，出於蔭庇，見四月癸水節。火土爲當旺之神，變忌爲喜，大貴奚疑。

惜運行北方，火土不得地，不免數奇之歡也。

按：此造一雲己酉時，據接近張氏者談，曾面詢之，確是庚子時。

白话通释

农历四月（巳月），丙火（代表盛夏烈阳）当令，壬水（阳水，象征江河大川）处于极度衰弱之境。此时首要对策是借助同类的壬癸水（比肩劫财，即八字中与日主相同或相近的力量）来增援自身，其次取辛金（阴金，金能生水）疏通水源。最忌丙火与辛金相合而令辛金失去生水之用；庚金（阳金）则作为辅佐备选。

徐乐吾进一步阐释：春水宜用金生水（印绶扶身），夏水宜用同类水互助（比劫帮身），原因在于当令之神不同，处方自然有别。夏日火旺，金受火克而难以持续生水，因此比劫成为第一救援。

若壬水与辛金同时显现于天干，往往可登科入仕；若再有甲木透出，亦可走异途功名。若无甲木制衡，戊土与癸水相合反化为财，身弱财旺，只能依附他人，难以独立承担大事。

火多水少之极端格局，可按「弃命从财」论：顺从强势，往往因妻缘或外力而致富；若仅剩孤立的癸水，则有残疾之忧。四柱金水叠旺而壬水由弱转强时，需以戊土（食神）加以疏导制衡，方可名利兼收；若见寅巳刑冲，甲木克戊，用神受损，纵有多金亦难发挥，名利落空。总体而言，四月壬水以比劫与印绶相互救济为核心原则，两者缺一则偏枯，唯有从格方可另辟蹊径。

---

术语笺释

比肩／劫财

八字中与日主五行相同（阴阳一致为比肩，相异为劫财）的天干地支，代表同伴、援手力量，身弱

印绶

生助日主五行的元素（金生水，故金为壬水的印绶），象征资源来源与后盾，此处指庚辛金对壬水的生养

弃命从财

当日主极弱、财星极旺而无可救援时，放弃扶身原则，转而顺从强势格局，以财星为核心论命的特殊

三刑

寅、巳、申三支同时出现，相互冲克，在命理中代表剧烈的内外摩擦，常主暗疾、意外或事业反复。

用神

针对日主强弱与格局需要，选定起关键平衡作用的五行元素，是全盘命局的核心杠杆。

今人按语

四月壬水的核心逻辑，本质上是一套「资源匮乏时的生存策略」。古人观察到：当外部环境（火旺）极度消耗个体能量时，单靠「自我修复」（金生水）往往不够，还必须建立同盟（比劫助身）。这与现代行为科学中的「社会支持缓冲理论」高度契合——在高压情境下，来自同伴的横向支持，往往比来自权威的纵向资源更直接有效。

命理的「弃命从财」则暗示另一种智慧：当环境强大到无法对抗时，识别势能方向、顺势而为，也是一种成熟的适应选择，而非软弱。这与心理学中「情境控制感」的研究结论相近——盲目抗拒不可控的外力，往往比顺势调整消耗更多心理资源。

值得思考的问题：在你当前的处境中，你是否能分辨，哪些逆境值得正面迎击，哪些则应当调整方向、借力而行？

第94节 · 五月壬水

原文

五月壬水，丁旺壬弱，取庚爲用，取癸爲佐。無庚不能蓄源，無癸不能傷丁。

徐樂吾曰：五月壬水，辛癸亦可參用，其理與四月相同。四月壬水，用在壬辛；五月壬水，用在癸庚者，因巳宮丙戊秉令，以辛金暗合丙火，化克爲助，壬不合戊，相製爲用。午宮丁己用事，壬見丁則合傷用神，故取癸水爲用神。辛見丁火，被制受損，故取庚金髮水源，月令財星當旺，取壬水劫財幫身。庚辛壬癸一理，只要地位適宜，不被合制，皆可參用。

庚癸兩透，科甲必然；庚壬兩透，官居極品；有庚無壬癸者，常人。

徐樂吾曰：五月壬水，有庚辛生之，更須壬癸比劫爲助。否則，火旺金熔，不能生水也，故印比並見，極品之貴。有庚無壬癸，平常之人。

或支成火局，全無金水，不作從財論，名財多身弱，富屋貧人。若又甲乙多者，僧道之命。

徐樂吾曰：五月丁火秉令，壬水陽幹，陽剛之性，不能從陰，乃財多身弱也。但此說不可拘泥，如壬午日元，丁火出幹，化木從火。化象節雲：壬生五月水無根，乃棄命從午中丁火，丁與壬合如夫婦，此伏象也。可見非不可從，但陽從陰爲格非純，不作上命論耳。木多泄弱壬水，又非從格，僧道之命。

總之，辛金爲用最清，庚金次之。

徐樂吾曰：總結上文，辛金爲用最清，而上言取庚爲君者，懼丁火傷辛也。總之，庚辛壬癸互相參用，合化則傷用神，其理與四月同。

庚午壬午壬寅辛亥庚壬兩透，財旺生官，尚書。

徐樂吾曰：用午中丁己財官也。

丁酉丙午壬寅甲辰太守。

徐樂吾曰：壬水通根辰庫，酉中辛金生之，故可用財官也。

庚午壬午壬寅癸卯庚壬兩透，財旺生官，尚書。

丁酉丙午壬寅甲辰太守。

徐樂吾曰：上兩造皆是財旺生官用印，非財官格也。

辛未甲午壬辰丙午徐樂吾曰：陳錦濤命，同治十年五月初三日午時。專用辛金，辰午夾巳，壬貴財祿同位，位至財政總長。總以壬癸不透，格局不全，財多身弱，不免爲財所困，己卯年遭狙擊殞命，壽六十九。

丁亥丙午壬寅己酉徐樂吾曰：伍朝樞命，光緒十三年病閏四月十五日酉時。專用比印，年逢亥祿，上承父蔭，時逢酉金，地位自高，寅午會局，財旺生官，位至外交部長。

戊戌戊午壬寅庚子徐樂吾曰：劉屯恩命，光緒廿四年四月廿日子時。用在庚癸，寅午戌成局，兩戊出幹，財生煞旺，貴而就武。此造好處即在癸水藏子，不爲戊土所合耳。

白话通释

五月（午月）正值丁火当令，火旺而壬水衰弱，须以庚金（金属水之源头）为主要用神，癸水（同类比助）为辅佐。没有庚金便无法蓄积水源，没有癸水便无法制约旺丁。

徐乐吾补充说：五月壬水，辛金和癸水也可参与配合。午宫丁、己当令，壬若直接与丁相合，会损伤用神，故取癸水来代替抵挡，让庚金保持生水的职责。庚、辛、壬、癸只要地位适当、不被合化所制，皆可灵活运用。

命局若庚、癸双透天干，科举必中；庚、壬双透，可官至极品；只有庚金而无壬癸相助，则不过是普通人。原因在于：火旺则金被熔炼，金若孤立便无力生水，须有比劫（壬癸）来扶身，方能成贵格。

若地支合成火局，命中全无金水，此非「从财格」，而是「财多身弱」——表面富有，实则身不能承载，是「富屋中的穷人」。若天干再见甲乙木多，木泄壬水之气，既非从格又无根，则多为出家僧道之命。

就用神清浊而言，辛金最为清纯，庚金次之；但因丁火易伤辛金，实践中须以庚金当先。

附录数造：庚壬两透者，多见财旺生官之贵；以辛金为用者，须地支有库根方稳；火局合旺而癸水藏支不被合去，贵而能武。

---

术语笺释

壬水

天干第九位，属阳水，象征奔流、广博，五月火旺时本气极衰。

庚金

天干第七位，阳金，壬水之正印，能「发水源」，是五月壬水最重要的生助来源。

财多身弱

日主（命主）力量不足，财星（克我者）过旺，虽富却无力驾驭，易受财所累。

从格

日主极弱、完全顺从某一五行势力的特殊格局，条件苛刻，五月壬水阳刚之性难以成立。

比劫帮身

壬癸同类之水，能扶助弱日主，相当于「同盟加持」，与印星（庚辛）配合方成贵局。

今人按语

古人观察到一个朴素却深刻的结构性规律：环境强势时，个体若孤立无援，即便外部资源（财）再丰厚，也难以真正掌控局面；唯有自身有根基（身强），又有同盟扶持（比劫），方能承载机遇。这与现代行为经济学中「资源匹配理论」不谋而合——机会的价值不取决于机会本身，而取决于主体能否有效吸收和运用它。「富屋贫人」的意象，精准描述了现实中许多人面临的困境：外部条件看似优越，内在系统却无法承载。

**值得思考的是**：在你当下的处境中，制约你的究竟是资源不足，还是承载资源的能力不足？

第95节 · 六月壬水

原文

六月壬水六月壬水，己土當權，丁火退氣，用辛蓄源，用甲劈土；先辛後甲，次取癸水。

徐樂吾曰：六月壬水，上下半月不同，大暑之前，與五月同論，必須印劫爲助。大暑之後，金水進氣，時值己土當權，有濁壬之患，故次用甲木，然甲木無癸滋潤，其用不顯，與三月用甲庚意同。

辛甲兩透，富貴清高；甲藏辛透，貢監生員；辛藏甲透，異途武職。甲壬兩透無傷，有治國之貴。即甲藏壬出無破，是拾芥之財。或支多土火，又只清貧。

徐樂吾曰：己土當權，混濁壬水，故甲木爲必不可缺之救應。六月水值休囚，有甲木製土，用辛用壬，同一取貴。特辛甲兩透，癸水爲助，富貴清高。甲壬兩透，而無丁火合傷壬水，治國良臣，但須支有金水爲助。

若支多火土，壬甲無根，又只清貧。

或一派己土，此假從殺格，爲人奸詐，且主孤貧。得甲乙出乾製之，有衣食而無奸詐。凡土居生旺之地，須用木製方妙。

徐樂吾曰：壬水須見戊土，方爲真從。陽幹從陽，陰乾從陰，一定之理也。一派己土，壬水無根，又無印相生，不得不從，乃假從也。且未爲木庫，逆土之氣，雖從殺成格，反主奸詐孤貧。甲乙出制，不作從論。凡土居生旺之地，必須木製，但壬水太弱，總須柱見印劫，運行金水，方能言富貴也。

或支成木局，泄水太過，當用金水爲貴。金爲妻，水爲子。

徐樂吾曰：承上文，一派己土，須甲乙爲救，用甲乙者，例以木爲子，水爲妻。然六月壬水，雖取木製土爲救，其用仍在金水，因壬水弱極故也。支成木局，泄水太過，不能無金爲救，其用仍在金水，不僅六月如是，各種格局皆然，一爲救應之神，一爲需用之物，凡看妻子，當明此理也。

總之，辛甲爲尊，庚金次之。

徐樂吾曰：總結上文。

壬子丁未壬子辛亥秀才，早年多困，蓋壬本忌合，若行金運解合，可中。

徐樂吾曰：丁壬一合，羈絆用神，所謂“過於有情，志無遠達”是也。

甲申辛未壬戌戊申徐樂吾曰：尹昌衡命，光緒十年閏五月十九日申時。辛甲兩透，甲木破戊己之土，未申戌聯珠夾酉，生於小暑後三日，丁火猶在，酉運中歲值壬子、癸丑，一鳴驚人，起自田間，一躍而爲都督，曇花一現，旋即下臺。

戊子己未壬午壬寅徐樂吾曰：闞朝璽命，光緒十四年六月初二日寅時。戊己官煞混雜，柱無甲木，寅宮甲木泄於火，唯取胎元庚戌，生助比劫爲用，此造確否待考。

白话通释

六月（农历未月，夏末）的壬水，己土（阴柔之土，代表田园湿土）当令主事，丁火已逐渐退气。此时的调候思路是：用辛金来蓄养、疏通水源，用甲木来疏土制约旺土；用神取用的优先顺序是先辛金、后甲木，再以癸水辅助。

徐乐吾补充：六月壬水须区分大暑前后。大暑之前，节气仍近五月，壬水仍需印星（金）、比劫（水）相助；大暑之后，金水之气渐进，己土当令，有混浊壬水之患，方才需要甲木制土。甲木若无癸水滋润，则力量不显，与三月壬水取用甲庚的道理相通。

天干辛甲同透，富贵而人品清雅；甲藏支中、辛透天干，能达贡生（古代科举资格）层次；辛藏支中、甲透天干，则走异途武职。甲壬同透天干而互不相伤，有治国理政之贵；即便甲藏壬出而无破，也能财路亨通。若地支火土过多，壬甲皆无根，则只落清贫。

若命局一派己土，壬水无根又无印助，不得不屈从，构成「假从杀格」——此类人往往奸诈且孤贫。若得甲乙出干制土，则不作从格论，尚有衣食，人品不至奸诈。凡土处生旺之地，必须木制方宜，但壬水太弱，终须柱见金水、行运至金水，方能言及富贵。

若地支会成木局，泄水过重，则须以金水为贵，此格局金为妻星，水为子星。总体而言，辛金与甲木为最重要的用神，庚金次之。

---

术语笺释

己土当权

未月（六月）己土为当令之神，土气旺盛，主导命局格局走向。

用辛蓄源

辛金为壬水之印，能生水补源，防止壬水枯竭断根。

甲劈土

以甲木克制旺土，疏通土气对壬水的壅堵，为壬水争取生存空间。

假从杀格

壬水极弱、被迫顺从旺土，非真心顺从，格局不纯，主奸诈孤贫。

泄水太过

木局耗泄壬水元气过度，导致水无力，须以金生水、以水补耗。

今人按语

这段文字的核心逻辑，本质上是一套「资源极度匮乏时的优先级决策模型」。壬水在六月面临土旺、火退、水弱的三重压制，命理家的解法不是正面硬撑，而是先找「蓄源」（辛金），再找「疏导」（甲木），两者缺一不可，且顺序不能颠倒。

行为科学中有一个概念叫「稀缺心态」——当资源匮乏时，人容易陷入短视、只顾眼前而忽视长期根基。「假从杀格」的描述尤其耐人寻味：一个系统若被迫屈从于强势环境、失去自身立场，即便表面顺从，内在逻辑已经扭曲，往往产生不稳定的行为模式。古人用「奸诈孤贫」来标注这种状态，背后折射的是对「无原则妥协」这一人性弱点的长期观察。

**值得思考的是：当你处于资源极度匮乏的环境中，你是在寻找真正的「蓄源」，还是在进行一场自我欺骗的「假从」？

**

第96节 · 七月壬水

原文

七月壬水，庚金司令，壬得申之長生，源流自遠，轉弱爲強。專用戊土，次取丁火，佐戊制庚，但用辰戌之戊，不用申中受病之戊。

徐樂吾曰：申宮庚金臨官，壬水長生於申，母旺子相，勢力並行，與寅中丙火相似。壬水以申爲發源地，一瀉千里，專取戊土爲堤岸。戊土雖寄生於寅申兩宮，然土必須見火，其用方顯，申宮水旺土蕩，豈能用作堤防，辰戌皆當旺之戊土，戌宮之戊，高亢厚重，自可納水於正軌，辰見申會成水局，水之氣旺，土之用弱，宜酌之。月令庚金太旺，泄弱戊土之氣，無丁制庚，戊不能用，故以丁爲佐，但丁以合壬爲病，須相隔方妙。

戊丁俱透，科甲顯宦。或戊透天干，丁藏午戌，恩封可待，但忌見癸水，斯成化合。或支見寅戌，年出丁火無傷，可許衣衿。或丁戊兩藏，富中取貴。

徐樂吾曰：七月申宮，壬水長生，庚金祿旺。故申爲壬水發源之地，一泄千里，非取戊土堤防不可。戊土雖寄生於寅申兩宮，而寅中戊土可用，申中戊土不可用。隨水漂流之土，豈能爲堤防之用乎？辰戌之戊，乃當旺之土，高亢厚重，自可納水於正軌也。故戊丁俱透，更看四柱配合。上則科甲之榮，次亦衣衿之秀。戊透，丁藏午戌，定應恩封。戊與癸合，則失堤防之用矣。即使支見寅戌，年出丁火，亦不過庠序中人。丁戊不透幹而藏支，須運行出戊土，富是取貴。

或四柱多壬，戊又透幹，名假殺化權，閬苑之仙；支中見甲，亦不忌也，但太多者，常人。有庚居申，頗有衣祿。或戊多而透，得一甲制，略貴；無甲常人。

徐樂吾曰：此言身強煞弱也，喜財，丁火滋弱煞，則假煞爲權。支中見甲，不能制幹頭之戊土，故不忌也。

但甲木不宜過多，所幸生於申月，申中自有庚金，甲木多，有庚金制之，雖爲常人，頗有衣祿也。

或一派甲木，又見火多，無庚出者，別祖離鄉，隨緣度日。蓋申中之庚，不能救也。

徐樂吾曰：此言食神生財格，一派甲木，食神太多，泄弱壬水之氣，必須佩印，見庚印出乾製甲，方有富貴，申中之庚，難制天干之甲，且氣泄於壬，受制於火，難爲救應，必爲離鄉背井、衣祿隨緣之人也。

七月壬水，栽用戊土，丁火爲佐。

徐樂吾曰：總結上文，申宮壬水長生，又有庚金生之，源遠流長，故當取戊土，丁火暖局，隨宜爲佐。

戊寅庚申壬辰壬寅此用戊丙，按院。

徐樂吾曰：財滋弱煞格，取年上戊寅，財藏煞透，引歸時上長生，宜其貴也。

癸酉庚申壬辰辛亥此用辰中戊土，依人而富。

徐樂吾曰：此造金水成象，所謂二人同心是也。但金清水冷，辛運南方陽暖之地，貿易獲其厚利，故富而不貴也。

丁亥戊申壬申庚戌此身旺任財，丁戊俱透，尚書。

徐樂吾曰：此造亦是財滋弱煞，喜丁壬之間，隔以戊土不合，而戊土通根於戌，土厚而實，故可用也，與上造略同。

辛丑丙申壬申辛亥翰林。

徐樂吾曰：此造無戊土止水，專用丙火，喜大運逆行南方，金水氣清而暖，故有詞林之貴，丙辛一合，不免羈絆用神也。

乙亥甲申壬申壬寅孤人。

徐樂吾曰：木多無庚出幹，難取食傷生財，衣祿隨緣。

丁丑戊申壬戌丙午徐樂吾曰：王承斌命，光緒三年七月初九日午時。丁戊並透，午戌會局，財旺生煞，位至湖北都督。財煞太旺，喜運行西北身旺之地。

壬午戊申壬寅壬寅徐樂吾曰：張繼命，光緒八年七月十八日寅時。用財生煞，喜寅午會火局，生戊土，位至衆議院議長。

白话通释

七月（农历申月）壬水日元，庚金当令掌权。壬水在申宫得长生之气，水源绵远、势力由弱转强。此月首要用神为戊土，以土筑堤、约束奔流之水；次取丁火为辅，用以温暖命局并制约庚金过度泄气。但戊土须取辰、戌中的当旺之土，不可用申宫自带的戊土——申中戊土随水漂流，无力为堤。

戊土与丁火同时透出天干者，科举仕途显赫；戊土透干而丁火藏于午、戌者，功名仍可期，但忌癸水将丁合去；支见寅戌且年柱透丁无冲者，可得秀才功名；丁戊皆藏于地支者，富中可取一定贵气。

若壬水众多而戊土透干，称「假杀化权」，有腾达之象；若甲木泛滥而庚金不透干以制，则多背井离乡、随遇而安，申中庚金气弱，难以救应。

总论：七月壬水源远流长，以戊土筑堤为主，丁火暖局为辅，二者相辅相成，方成格局。

---

术语笺释

长生

十二运之一，指天干在某地支获得旺盛生机，壬水长生于申，水势由此发端。

司令

月令当权之神，指该月气势最旺的五行，七月庚金司令，全局受其主导。

堤岸

戊土对壬水的约束功能，水强须土制方能归于正轨，比喻边界与规范的作用。

假杀化权

日元身强而七杀偏弱，借七杀之威反成权威格局，属以弱用强的命理逻辑。

透干

藏于地支中的五行之气通过天干显露，代表该用神具备充分发挥作用的条件。

今人按语

古人发现：同样是水旺格局，申中之土随水漂流、无力筑堤，辰戌之土高亢厚重、方能纳水归轨——同为戊土，所处环境不同则效用天壤之别。这折射出一种朴素的情境认知：能量能否转化为结果，取决于承载它的结构是否稳固。现代组织心理学亦有类似发现：个人才能的转化效率，往往由所处系统的结构性支撑决定，而非才能本身的强弱。一个人可以潜力充沛，但若缺乏清晰的边界与稳定的规则这道「堤岸」，能量终将在漫无方向的奔流中耗散。

你身边是否有这样的人：才华横溢，却因缺乏结构性约束而始终难以聚焦？

第97节 · 八月壬水

原文

八月壬水，辛金司權，金白水清之時，忌戊己爲病，專取甲木。

徐樂吾曰：八月壬水，辛金正印秉令，故云金白水清，忌戊土剋制，專喜甲木食神爲用，制戊泄壬，則壬水澄清，尤以甲木透於時幹爲美。戊土在年，辛金在月，壬水在日，甲木在時，順序相生，不相剋礙，則不但功名顯達，並且福澤悠長。用神在甲木，不可見庚金，爲梟印奪食也。

甲木一透制戊，壬水澈底澄清，名高翰苑。或見戊，有甲透多，去濁留清，沙水有交歡之象，金自白而水自清，科甲無疑。若甲出時幹，名文星，堪入翰林，設見庚破，又屬常人。即有甲藏支，支中無庚，亦主衣衿。

徐樂吾曰：八月壬水，月令正印，壬水不患無源，去病爲貴，故以甲木爲正用。戊己土爲四時間雜之氣，無時無刻不流行於天地之間，但不旺耳，防其無形混濁，見甲木則水自澄清，格局自貴。四柱見戊，則須甲木多透，方能去之。甲透時幹名文星句，承上壬水澈底澄清而言，天干透甲，名爲文星，言時幹者，時爲歸宿之地，文星在時幹，則一身之結局定矣。喜用在甲，不可見庚破之，雖庚金在支，亦忌見也。如壬弱無根，則以印爲正用，甲木爲輔佐，見下例證。

或壬多透幹，支有申亥，此不用甲而用戊，蓋亥中雖有甲破戊，申中又有庚破甲，此亦主衣衿，且有富足才能。或無戊多壬，人清才濁，終主困窮。

徐樂吾曰：幹見比劫，支見申亥，水勢奔放，水旺木浮。休囚之甲木，不能納水，亥中之甲，又爲申宮庚金所剋制，故不能用甲也。必用戊土，更宜財以生之，爲財滋弱煞格。水冷金寒，無財官，難望顯達，金水氣清而秀，故有財而不發也。

無甲，用金髮水之源，名獨水三犯庚辛，號曰體全之象。

徐樂吾曰：書雲“水淺金多，號曰體全之象”，乃破格也。母旺子孤，當助其子，以全局爲主，而以日元爲用，如孔祥熙院長命：庚辰、乙酉、癸卯、庚申是也，此格須滿盤庚辛，若水見二三，不作此論，壬不在多，見七月辛金節。

總之，八月壬水，專用甲木，用甲者，水妻木子。

徐樂吾曰：八月壬水，以用甲木爲正，體全格爲變，用戊土爲應病與藥，平常格局也。用甲者，以食傷爲子星，比劫爲妻星。

辛酉丁酉壬辰壬寅龍虎拱天門，又曰壬趨艮格，探花。

徐樂吾曰：辰龍寅虎拱卯，兩酉暗衝卯宮，卯爲日月出入之門，故曰天門，有酉生入對沖爲卯，則卯爲之門，不見卯而見寅辰，爲龍虎拱門。寅中甲木無傷，運行甲午，鼎甲宜也。壬趨艮格，須支見寅字多，詳五月壬水，此造非是。

壬子己酉壬子庚戌印旺身強，富大貴小。

徐樂吾曰：此造壬水兩透，專用戌宮戊土，看法同七月。己土出幹，混濁壬水，難以取貴。子戌夾亥，壬水得祿，時上財星歸庫，身旺任財，富格可知。

丙子丁酉壬子己酉身旺無依，一生貧苦。

徐樂吾曰：財官無根，支多劫刃，己土不足以止水，徒然濁壬，水旺無木，無以泄水之氣，不僅貧苦，後嗣亦艱。若見一甲木，即爲衣祿常人，不致貧苦無依，見上七月四柱多壬節。

庚午乙酉壬子甲辰庚甲兩透，詞林。

徐樂吾曰：甲以乙妹妻庚，乙庚合化，年月印旺，專用時幹甲木文星，更喜甲木臨辰，水木有情，故有詞林秀。

癸未辛酉壬申戊申佈政。

徐樂吾曰：此造專用戊土，要運行南方，用神得地而貴。

乙酉乙酉壬午甲辰徐樂吾曰：張麟書命，光緒十一年八月十六日辰時。壬生八月，得甲木出乾製土，金白水清，午宮丁火財星得祿，泄甲木之氣，故供職交通銀行三十年，不出金融界。辰運戊寅年五月，慘遭暗殺殞命，不得令終，以滿盤自刑故也。

白话通释

八月的壬水（天干第十位，象征奔流之水）生于辛金（天干第八位，象征精金）当令之时，此月金气旺盛，金能生水，故称「金白水清」——水源充沛而纯净。此时最忌戊土、己土（象征浑浊泥沙）污染水体，因此首要取甲木（天干第一位，象征参天大木）为用神（命局中起关键作用的五行）。

甲木的作用有二：一是克制戊土，使其不能浑浊壬水；二是疏泄壬水之气，使水流有方向而不泛滥。若甲木透出于时干（四柱最后一位），称为「文星」，主文才出众，可入翰林。若再遇庚金破坏甲木，文星受损，则沦为普通之人。

当壬水多而泛滥，地支又见申、亥等水局，甲木浮而无根，此时反以戊土为用，筑堤蓄水，虽不至显贵，亦可衣食无忧、才干充足。若壬水多而无戊土约束、又无甲木疏导，则虽人品清高，才华却无处落地，终身困顿。

若甲木全无，则以庚辛金不断生旺水源为用，称「体全之象」，属破格奇局，须满盘庚辛方成，不可轻论。

总结：八月壬水以甲木为正用，用甲者，以比劫（同类之水）为妻，以食伤（甲木所代表的流通之气）为子。

---

术语笺释

金白水清

辛金当令，金旺则所生之水纯净无杂，比喻此月壬水先天禀赋清秀。

去病留清

命局中戊土为「病」（污染水质），甲木能克土去病，使壬水恢复清澈，是本月最核心的配置逻辑。

文星

此处指甲木透出时干，时干为命局归宿之位，文星居此，象征一生以文才立身，仕途以文职为主。

枭印夺食

印星（此处为庚金）过旺而克制食神（甲木），比喻母亲溺爱反害其子，导致才华无从发挥。

体全之象

水浅金多时，母旺子孤，转而以扶助日元为主，全局以金水一气相通为贵，属变格。

今人按语

古人观察到：同样是壬水，生月相同，因四柱配置不同，人生走向迥异。这背后隐藏着一套朴素的系统论思想——任何资源（水）若缺乏疏导机制（木），终将泛滥成灾；若缺乏边界约束（土），亦会漫无方向。「金白水清」的理想状态，本质上是一种动态平衡：充足的来源、适度的约束、有效的出口，三者缺一不可。

行为科学中的「才能错位」现象与此暗合：一个人拥有大量资源或能力，若没有合适的输出渠道，反而容易陷入内耗或停滞。古人用五行生克的语言描述了这一观察，虽形式不同，底层逻辑却与现代组织管理中「能力需要载体」的理念一脉相承。

**留给读者的问题**：你生命中的「甲木」是什么——那个帮你把能量转化为方向、把资源转化为成果的关键支点？

第98节 · 九月壬水

原文

九月亥水進氣，其性將厚。若一派壬水，見一甲制戌中之戊，又見一戊出幹，斯用丙火，此格清貴極矣，正謂一將當關，羣邪自伏。見丙，便主衣祿，或不見丙戊，終爲下格。

徐樂吾曰：亥水，壬水也，長生於申，至戌爲冠帶位，其勢將旺而未旺。月垣戊土，爲乘權秉令之神，壬水雖多，無氾濫之患，故必以甲木製煞爲用。若月垣爲戊戌，更須甲木出幹，方能制之，此九月壬水，所以專用甲木也。若壬水多，支臨陽刃，見一戊出幹，煞刃相制，爲煞刃格。壬水多，戊土亦多，身強煞旺，取甲木爲制，爲食神制煞格，所謂一將當關，羣邪自伏是也。然次序須煞前食後，財生煞，食神制之，方妙。若食前煞後，而才居中，變爲食生財，財黨煞，則不美矣。或不見丙戊，專用甲木食神，亦尋常格局也。

或一派戊土，無一己庚雜獨有甲透時幹，定主玉堂清貴。即甲透月上，亦主科甲。若支藏己土，一榜可圖；雖風土不及，亦主稟貢。或庚透無丁，貧賤之人。或丁透見甲，略有富貴。

徐樂吾曰：申述用甲之法，戊土爲秉令之神，壬水雖將旺，總屬淺水，故必須甲木爲制。忌己合甲，忌庚破甲，故用甲，以無己庚雜爲清貴也。甲透時幹者，甲辰時也，食神制煞格，以煞前食後爲貴，甲透月幹者，甲戌月也，煞藏食透，制煞得力。己土藏支者，醜未年時也，有甲木出幹，亦足以破土。庚透無丁者，用在食神，見梟神奪食，不可無丁爲救，故丁透略有富貴，無丁貧賤。

或水多乏丙者，又用戊土，常人。

徐樂吾曰：水多乏丙，不得已用月令戌宮戊土，財官藏庫，平常之人也。

九月壬水，專用甲木，次看丙火，戊土須酌用之。用土者，火妻土子。

徐樂吾曰：九月壬水，戊土爲當令之神，言用甲木者，乃取食神制煞爲用也，但與八月之用甲木不同。八月用甲，爲食神泄秀；而九月用甲，則爲食神制煞。一則月令印綬，一則月令七煞也。壬不離丙，丙不離壬，水火以既濟爲美，故次用丙火。用土者，以煞爲子，以財爲妻星。

丙寅戊戌壬戌辛丑身旺官旺，又得丙透，參政。

徐樂吾曰：財生煞旺，無甲，以辛金化煞爲用。甲木藏寅，寅戌會局，不能取以制煞也。

辛丑戊戌壬戌甲辰支成四庫，一甲透時，太史。

徐樂吾曰：支聚四庫，透戊土七煞，以甲木製煞爲用。用辛滋壬，喜壬水進氣，故有詞林之貴。

丙子戊戌壬申甲辰進士，官至太守。

徐樂吾曰：甲丙兩透，煞前食後，格局完備，太平時代一太守，木透可至道尹，亂世可至省長，時代有不同也。

戊寅壬戌壬子甲辰年翰林，官拜副都御史。

徐樂吾曰：甲透丙藏，煞前食後，與上造同，雖官職有內外，品位一也。

己巳甲戌壬辰庚子徐樂吾曰：段芝貴命，同治八年九月廿四日子時。甲己相合，又有庚金遙逼，必然化土，不能用癸，月令煞旺，而時逢子水陽刃，煞刃成格，貴必就武，位至督撫。

丙子戊戌壬子庚子徐樂吾曰：友人某君命，光緒二年八月廿四日子時。支逢三刃，秋水汪洋，專取戊土，煞刃相製成格。雖有丙火，而落日餘暉，力量不足，四柱無甲木泄水生丙，煞刃無情，雖有才能，難展驥足，一生以寅運爲最得意，曾任朝鮮領事外交部主事。至甲運，破了戊土，慘遭非命，在戊寅年，甲木得祿而土崩也，年六十三。

壬午庚戌壬寅庚子徐樂吾曰：蔣百器命，光緒八年九月十九日子時。支聚寅午戌火局，財旺生煞，時逢陽刃，煞刃成格，煞旺刃輕，用宜助刃。早年行北方運，出任浙江都督，不數月去位，是其福命不足以當之也。然有寅宮甲丙，水木火土相制有情，氣勢遊戲通，即是貴格，參閱丙子造。

白话通释

九月（戌月）的壬水，亥水之气正在蓄积，水势将旺而未至顶峰。月令主气为戊土（七煞），秉权当令，对壬水形成克制之势。

若八字中壬水众多，须以甲木（食神）来制约戊土，即「食神制煞」格局：甲木克土，既解除戊土对壬水的压制，又疏泄了旺盛水气，若再见丙火出干，格局尤为清贵。所谓「一将当关，群邪自伏」，以一甲木制住众多戊土，局势便稳。

若戊土众多而甲木透出天干，透在时干（甲辰时）最贵，可主科举功名；透在月干次之，亦有成就；己土藏支而甲透干，仍可破之，有望登榜。若庚金出干却无丁火制衡，庚克甲木（枭神夺食），则主贫贱；有丁火制庚，甲木得以发挥，仍可略有富贵。

水多而无丙火时，不得已退而用月令戊土，属平常格局。

总结：九月壬水，以甲木为首选用神，丙火次之，戊土须酌情而用。若以土为用，则戊土为子星，财星为妻星。

---

术语笺释

食神制煞

以食神（甲木）克制七煞（戊土），化解克身之力，使格局稳健有力。

七煞

天干中克我、且阴阳相异之神，此处戊土克壬水，煞强则压制日主。

煞刃格

七煞与羊刃（旺极之气）同现，两强相制，主武贵或强势权位。

枭神夺食

偏印克制食神，此处指庚金克甲木，使制煞之力瓦解，格局受损。

进气

某五行在该月正处于蓄积上升阶段，势将旺而未至顶峰。

今人按语

古人观察到，壬水面对强势戊土的压制，单靠自身硬撑不如借助甲木这一「第三方力量」化解矛盾。这与现代组织行为学中「引入协调者」的逻辑颇为相通——正面硬碰强权往往两败俱伤，借助合适的中间力量反而能四两拨千斤。

书中反复强调时序：「煞前食后」方妙，顺序颠倒则格局变差。这契合现代心理学中的「时机效应」——同样的能力与资源，施用先后不同，结果可能天壤之别。案例中甲木藏而不透、或被庚金所破，格局皆大打折扣，印证了「拥有能力」与「能力得以发挥」之间存在巨大落差。

你是否也有某种「甲木」——具备却始终未能让它真正透出发力的关键能力？

第99节 · 十月壬水

原文

十月壬水十月壬水司權，至旺之極，取戊爲用。

徐樂吾曰：十月壬水臨官，有衝奔之勢，故戊土爲尊，丙火爲佐。

若壬辰日，又見辰時，壬有浩瀚之勢，須戊透天干，又須庚制甲，不傷戊土，戊庚兩透，定主登科及第，位顯權高。或甲出制戊，不見庚救者，反制困窮；戊藏無制，可許生員。或戊庚兩透無甲者，不但富貴，且多富貴。

徐樂吾曰：壬辰日納音水，又見辰時，勿以墓庫忽之。月令建祿，水勢浩瀚，須戊土出幹，方能制之。辰中戊土，不能用也，亥宮甲木長生，見土製水，木得培植而旺，反傷戊土，故須有庚制甲，方許富貴也。十月壬水，專用財滋弱煞，不用食神制煞。如見食神，必須以梟印爲救，書雲：土止流水福壽全，用財滋煞者，福壽富貴之命。戊庚兩透，無甲者，仍取財煞爲用。庚金生助日元，增其旺耳，非取煞印相生也。

或支成木局，有甲乙出幹，得庚透者，富貴；無庚者，平常。

徐樂吾曰：支成木局，甲乙出幹，爲水木傷官格局。亥中木得長生，暗泄壬水元神，故須佩印。傷官成局太旺，用庚金制傷扶身，爲雙方兼顧也。

或支成水局，不見戊己，名潤下格。運行西北，大富貴；行東南者，貧賤蕭條。

徐樂吾曰：或地支成水局者，必要有戊土製水，如不見戊己，格成專旺，名爲潤下之格，歲運要順其旺勢，譬如炎上喜行東南，潤下則喜行西北，理之當然。雲:“獨象喜行化地，而化神要昌。”化者，引化，即食神、傷官之屬，大富大貴之命，而運行東南者必危。所以十月壬水取用，當以戊土爲尊，以丙火爲佐，庚金次之。若四柱見丙戊兩透，行火土運，名利雙全，所以冬壬唯財生官爲上格。

或丙戊兩透，行火土運，名利雙全。或有丙無戊，可雲衣祿；有戊無丙，衣祿無餘。

徐樂吾曰：支成水局而透丙戊，與第一節意同。身旺，以財生弱煞爲用也。用煞必須財生，故有丙無戊，雖不貴，可許衣祿。有戊無丙，雖入正軌，名利兩不足也。十月壬水，專喜偏財七煞，不能用正財正官，己土不能制水，反而濁水，丁壬相合，財不生官，故必以丙戊爲用。如見甲木食神，須有庚金梟印奪食，辛金正印，亦嫌力薄也。

總之，十月壬水，專用戊丙，次取庚金。

徐樂吾曰：總結上文，用戊丙爲正，庚金爲應病與藥之用也。

庚子丁亥壬戌庚戌得庚制甲，會元。

徐樂吾曰：專取戌中戊土製水，得庚金透，庚金制甲，殺印相生。

壬申辛亥壬子辛亥支見亥子，四柱無戊，旺盛無依，爲僧。

徐樂吾曰：潤下成格，惜胎元壬寅，格局不純，火運行東南，逆水之性，反爲貧苦之命也。

丁丑辛亥壬子癸卯貧苦。

徐樂吾曰：財露見劫，財又不旺，宜乎貧苦。

辛亥己亥壬午辛亥徐樂吾曰：張退廠命，咸豐元年九月三十日亥時。取午中丁火，生助己土官星，丁己同得祿於午，但十月壬水用丁己，不如丙戊，望重鄉閭，壽八十八，卒於戊寅年。

己巳乙亥壬子乙巳徐樂吾曰：周自齊命，同治八年十月十四日巳時。專用巳宮丙戊，更有庚金制甲，運行南方，位至財政總長。

辛巳己亥壬戌甲辰徐樂吾曰：葉公綽命，光緒七年十月初三日辰時。專用巳宮丙戊，己合甲，不破戊，亦格之奇也，（參閱十一月節）位至交通總長。

癸未癸亥壬申庚戌徐樂吾曰：李烈鈞命，光緒九年十月廿五日戌時。專取戌宮戊土止水，惜無丙火，民國初年，爲江西都督，起伏無常，名利難全。

白话通释

十月（亥月）壬水正值当令，水势达到极旺，以戊土（偏财，制水之神）为首要用神（八字中调节格局的关键元素），丙火（七煞）为辅助。

若生于壬辰日又见辰时，水势浩瀚无边，必须戊土透出天干加以制衡，同时需要庚金（偏印）来压制甲木（食神），防止甲木反克戊土。戊、庚二者均透出天干，此人可登科及第、位高权重；若甲木出干克制戊土却无庚金来救，反而困顿贫乏；戊土藏而不透且无甲来制，可有秀才一类小成就；戊庚两透而无甲木来破，富贵格局更为纯粹。

若地支形成木局且甲乙出干，有庚透则富贵，无庚则平常。

若地支形成水局而不见戊己土，格成「润下格」（专旺格局，顺水之性）。运行西北金水之地，大富大贵；若行东南木火之地，则贫贱萧条。

若丙、戊二者均透干，行火土运，名利双全；有丙无戊，衣食尚足；有戊无丙，温饱虽可，名利两缺。

总括：十月壬水，以戊、丙为核心用神，庚金次之。附录五例：有庚制甲而贵者（庚子年命）；润下成格却行逆运而为僧者；财透见劫而贫苦者；取午中丁火助官、寿八十八的乡绅命；以及运行南方而位至财政、交通总长的两则案例，皆为原理的实证注脚。

---

术语笺释

司权

当令掌权，指壬水在亥月处于最旺状态，是自身力量的顶峰。

用神

八字格局中用以制衡日主强弱、扭转局势的关键天干，是命局分析的核心。

财滋弱煞

以财星（丙火）生助本已偏弱的官杀（戊土），使官杀有力制约旺水，为十月壬水的标准用法。

润下格

水势极旺、无任何土来制约时形成的专旺格局，须顺势行运（金水），逆则必凶。

枭印夺食

偏印（庚金）克制食神（甲木），防止食神破坏用神（戊土），起护局作用。

今人按语

对「十月壬水」的分析，本质上是一套关于「极盛资源如何建立制衡才能产生价值」的思维框架。水势至旺而必用戊土制之，折射出一个行为科学中反复验证的规律：任何能力或资源，若缺乏结构性约束，过强反而成为破坏力。书中反复强调「庚制甲，方许富贵」——一种力量必须压制另一种潜在的干扰因素，核心结构才能稳定发挥效用。这与现代组织管理中的「冗余制衡」逻辑高度呼应：系统的稳健性，不在于某一变量有多强大，而在于各要素之间的张力是否精准平衡。古人用星象语言表达的，或许正是他们对「物极必反」这一普遍规律的长期观察与归纳。

**值得思考的是：当你在某个领域积累了过旺的能量或资源时，你是否认真考虑过它需要什么样的「戊土」来约束它，使它真正转化为持久的价值？**

第100节 · 十一月壬水

原文

十一月壬水，陽刃幫身，較前更旺，先取戊土，次用丙火。

徐樂吾曰：十一月壬水，與十月同論，陽刃秉令，氣候更寒，非戊丙並透，不足以救。書雲：建祿生提月，財官喜透天，陽幹用財官者，乃是偏財偏官，非正財正官也。

丙戊兩透，富貴榮華，且才能德業無雙。有戊無丙，名利難全；有丙無戊，好謀無成。

徐樂吾曰：十一月專用丙戊，不取庚金者，月令無木氣故也，調候需丙，止水須戊，二者必須兼用，不可缺一。

或支成水局，丙不出幹，即有戊土，亦系庸人。或丙透得所，即戊藏支，亦可顯達，但須運好，運左便非。

徐樂吾曰：支成水局，以戊土爲主，不能缺丙，如丙不出幹，即有戊土，乃嫌過於寒冷，亦爲平庸之人。反之，丙透得所，即戊藏支，亦可顯達，但須運行南方，丙戊得地，方可發達。此節與上文意義重複。

或支成火局，一富而已。

徐樂吾曰：上文支成水局，丙戊出幹，財滋弱煞，方能取貴。若支成火局，陽刃見財，必須有木爲轉樞，身財兩旺，一富而已。刃弱財旺，運行劫印，亦爲富格。

或比見月時，年見丁火，平常之輩。或丁二出幹者，名爲爭合，主名利難成。或支成四庫，富貴中人。

徐樂吾曰：壬月或壬時，年見丁火，比肩爭財，庸碌常人。支見四庫，止水之流，便主富貴，以戌財庫爲妙。若兩丁爭合一壬，無土止水，又不能作化論，尋常下格，難言名利也。

或壬子日，丁未時，雖不能科甲，亦有恩榮，何也？蓋用子中癸水，號曰用神得地，與戊丙並用，亦主榮華。

徐樂吾曰：此言壬水反強爲弱，用子中癸水陽刃，名用神得地，爲變格也，（非取丁壬化合）。四庫之中，唯戌未爲燥土，戌，戊土也；未，己土也。若壬午日丁未時，支見未相合，丁火出幹，雖是丁己，與丙戊用同，月令陽刃秉令，官刃或煞刃成格，皆必貴也。

十一月壬水，丙戊並用。

徐樂吾曰：十一月壬水，以丙戊爲喜用神。

壬子壬子壬子甲辰飛天祿馬格，尚書。

徐樂吾曰：飛天祿馬者，水木傷官之變，專取甲木爲用，運喜東方，與潤下格純粹者理同，所謂獨象喜行化地是也。

丁卯壬子壬寅戊申方伯。

徐樂吾曰：戊透丙藏，爲仲冬壬水之正用也。

壬寅壬子壬子辛亥富格。

徐樂吾曰：寅宮丙戊太弱，寅亥合木，轉而生財，故爲富格。

癸丑甲子壬午甲辰徐樂吾曰：沈德潛命，康熙十二年十一月十七日辰時。己未年成進士，年己六十七，高宗稱爲老名士，官至禮部侍郎，卒年九十七，諡文愨。此造專用午宮丁己，無如兩甲蓋頭，己土被制，直待交進丁丙財運而顯，不以官刃論，木火通明，故爲文學侍從之臣也。

丙午庚子壬午庚子徐樂吾曰：樊樊山命，道光廿六年十一月初一日子時。天地中分，不以衝論，用午中丁己財官，科甲出身，晚年運行南方，大貴。

丁卯壬子壬申甲辰徐樂吾曰：葛稚威命，同治六年十一月廿三日辰時。飛天祿馬見丁破格，乃潤下格之不純粹者，運行土金，安富尊榮，一鄉之望。一至南方，資財蕭條，以比肩爭合故也。

壬辰壬子壬辰乙巳徐樂吾曰：蔡廷鍇命，光緒十八年十一月初八日巳時。專用巳宮丙戊解凍止流，位至軍長，福建省主席。

白话通释

十一月（农历子月）的壬水日主，正值阳刃当令，水势比十月更旺，寒气极重。调候首选戊土（堤坝止水），其次用丙火（暖阳解冻）。

丙、戊两者同时透出天干，则命主富贵双全、才德兼备；只有戊无丙，名利难以两全；只有丙无戊，谋略虽好却难成事。

若地支构成水局而丙火不出干，即使有戊土，也只是平庸之人；若丙火透出得位，戊土藏于支中，仍可显达，但须行运配合，运程不佳则反。

若地支构成火局，主富而难贵，以财论之。若天干再见比肩壬水争财，又逢丁火，属平庸之命；两丁争合一壬（争合：两同性天干争合一异性天干），名利两难。

地支会四库（辰戌丑未），有止水蓄财之功，主富贵中人。

壬子日丁未时之命，借子中癸水阳刃为用，称「用神得地」，与丙戊并用者同属荣华之格。

附录命例展示了飞天禄马格（壬子叠透取甲木）、丙戊正用格、润下格变体等多种格局，皆以南方火土运为发达之机。

---

术语笺释

阳刃

日主天干同气之月支，旺极之象，壬水逢子月即为阳刃，主身强需泄制。

调候

命局寒热燥湿失衡时，以特定天干调节气候，寒冬壬水以丙火暖局为调候首务。

飞天禄马格

壬子叠透、地支纯水，借水冲午宫取禄，属变格，用甲木泄秀为贵。

争合

两个相同天干同时争合一个异性天干，如两丁争合一壬，合而不化，反主内耗。

润下格

壬癸水日主，天干地支一气纯水，从旺之格，喜行水木之地，忌见戊己土破局。

今人按语

古人观察到：极寒之水若无阳光（丙火）温暖、无堤岸（戊土）约束，纵然势力强大，也难以转化为实际成就。这与现代行为科学中「资源过剩悖论」颇为契合——能量或潜力本身并不等于成果，关键在于是否有结构性约束与方向性驱动同时存在。「有戊无丙，名利难全；有丙无戊，好谋无成」，拆解来看，戊土是执行力与边界感，丙火是目标感与热情，缺少任何一个，系统就会失衡。古代命师通过观察无数人生案例归纳出这一配对规律，本质上是一种朴素的「互补要素分析法」。

值得思考的是：你人生中的「丙火」与「戊土」各是什么，二者是否同时在线？

第101节 · 十二月壬水

原文

十二月壬水十二月壬水，旺極復衰，何也？上半月癸辛主事，壬水稍旺，專用丙火解凍，下半月己土主事，故衰，亦用丙火，甲木佐之；故有丙，名利兩全。

徐樂吾曰：十二月壬水，上半月癸辛主事，與十一月同，專用丙火。如比劫出幹，酌用戊土，總以丙火解凍爲主。下半月己土當旺，木火進氣，壬水不作旺論，用丙火解凍，兼取甲木者，防己土濁壬也。但不論上下半月，丙火總爲主要之用，故云有丙，名利兩全。

丙辛俱透，名利雙全；丙透甲出，科甲之貴，然四柱無壬方妙。無丙，單寒之士。

徐樂吾曰：以下專論下半月之用法。喜丙火解凍，更用甲木製土生火，科甲之貴。四柱若再見壬水，水勢衝奔，必須戊土製之。見甲木製土，爲格之病，無丙火，水凍木枯，爲寒苦淒涼之象也。

或四柱多壬，丙藏常人，見戊制土，可許衣衿，且有祿壽。

徐樂吾曰：如四柱多壬，戊土透幹以制，有丙火可望富貴；無丙火，氣勢寒凍，不過衣衿。所以十二月壬水取用，以丙火爲尊，甲木爲佐，用戊者，亦不可少丙。

或丁出時幹，化合成木，月幹又見丁火，無癸破格，亦主富貴。

徐樂吾曰：此非化木格，乃以丁火正財爲用也。十二月氣寒，故須兩丁，而無癸制丁，乃能爲用，更須甲木佐之，通根支下，方妙。否則，丁火雖透，未必可用。

或支成金局，不見丙丁，名金水沉寒寒到底，一世孤貧，見火解寒方可。即丙透遇辛，亦不爲妙；見丁頗吉。

徐樂吾曰：支成巳酉醜金局，母旺子衰之局，不見丙丁，名金寒水冷，一世孤貧，見火則略可改觀。支成金局而透辛金，即有丙透，亦不爲妙。丙火逢辛而怯，丙辛一合，失其用也，不得已求其次，只能用丁火，故云見丁頗吉。然丁火亦須通根，方可用也。

臘月壬水，先取丙火，丁甲爲佐，故水冷金寒愛丙丁。用戊者，不可無丙；用火者，木妻火子。

徐樂吾曰：總結上文，臘月壬水，以用丙火爲主，丁火甲丙爲佐，調候爲急，不論財官印，皆置之緩論可也。書雲：“水冷金寒愛丙丁。”以丙火爲主，下半月土旺用事，甲木爲佐。

水旺居垣須有智，水土混雜必愚頑。壬癸路經南域，主健，富貴堪圖。又云：唯有水木傷官格，財官相見始爲歡。

徐樂吾曰：統論三冬壬水，居垣，謂月令水當旺也；水清主智，己土混雜，反主愚頑。路經南域，謂運行巳午未南方也；日主健旺，主富。雲：“北入運在南方，貿易獲其厚利。”冬水以丙戊爲主要用神，財官是也，並不限於水木傷官。

甲午丁丑壬辰甲辰欠丙，貧苦。

徐樂吾曰：十二月壬水，不可無丙，丁甲力薄，有丙富貴，無丙貧苦，顯然可見。

辛亥辛丑壬戌庚子用戊止水，生員。

徐樂吾曰：此造亥子醜成方，壬水甚旺，故用戊止水，日坐財庫，金水亦溫，所謂清氣還嫌官不起也。

己丑丁丑壬午辛亥徐樂吾曰：劉坤一命，道光九年十二月廿二日亥時。醜宮土金水同宮並透，用丁火，夜生者貴，參閱十二月癸水雪夜燈光格，位至兩江總督。

戊午乙丑壬申乙巳徐樂吾曰：趙秉鈞命，咸豐九年正月初一日巳時。丙戊得祿於巳，運行南方，位至首揆。

甲戌丁丑壬申辛亥徐樂吾曰：楊度命，同治十三年十二月初三日亥時。用戌宮戊土止水，甲丁並透，無丙，虛而不實。

戊寅乙丑壬申戊申徐樂吾曰：袁克定命，光緒四年十一月廿七日申時。戊透丙藏，皆在年上，專受上蔭，其爲貴介公子可知。

癸未乙丑壬戌庚子徐樂吾曰：朱瑞命，光緒九年十二月十六日子時。支聚四庫，而無甲丙，然時逢庚子陽刃，喜用戊土七煞爲制，三刑得用，運至戌，貴爲都督，然曇花一現，僅五年耳。

己丑丁丑壬午辛亥徐樂吾曰：楊傑命，光緒十五年十二月十一日亥時。醜宮土金水並透，用丁，位至軍長，同上劉坤一命。

庚寅己丑壬辰辛亥徐樂吾曰：戴季陶命，光緒十六年十一月廿六日亥時。丙戊結藏寅宮，位至考試院長。

白话通释

十二月（腊月）的壬水，为何旺极反衰？月份上半段，癸水与辛金当令主导气场，壬水尚算有力，此时首要用丙火（太阳之火）来「解冻」——让严寒之水重获流动生机。下半段转由己土当令，水气因此转弱，仍以丙火为主，并辅以甲木来制约己土，防止土气混浊水质。故命局中有丙火，功名与财利皆可兼得。

若丙火与辛金同时透出天干，名利双全；若丙火透出而甲木亦现，可得科举仕途之贵，但此时四柱最好不再多见壬水，否则水势泛滥，须戊土镇制。命局无丙火者，不过清贫寒士。

若四柱壬水众多、丙火深藏不透，见戊土制水，尚可得衣食功名与福寿。若丁火出现于时干并与壬相合化木，月干又见丁火，且无癸水来破坏格局，同样主富贵。

若地支构成金局而不见丙丁，称为「金寒水冷」，一生孤苦贫寒；见火方可改观。金局中若再透辛金，即便丙火出干，丙辛相合致使丙火被夺，效用大减，反不如见丁火来得稳妥。

总结：腊月壬水以丙火为第一用神，丁火与甲木为辅，调候寒暖为第一急务，财官格局皆退而次之。

---

术语笺释

解冻

命理术语，指以丙火（象征太阳）温暖严冬寒水，令壬水命局恢复流通生机。

调候

调整命局的寒暖燥湿平衡，冬月水命以此为最优先考量，凌驾于财官格局之上。

科甲之贵

原指古代科举功名，命理中泛指仕途顺遂、获得社会认可的官贵成就。

金寒水冷

地支聚成金局而水极寒，象征命局阴冷无暖，主孤苦贫寒、缺乏生发之机。

甲木佐丙

甲木（阳木）有双重功能：制约己土使其不浊壬水，同时生助丙火，为壬水命局的辅助用神。

今人按语

古人通过长期观察发现，严冬出生之人若命局中有充足的「暖能量」（丙火），往往能在社会上有所建树；而长期处于「金寒水冷」状态者则易陷入困顿。这与行为科学中的「资源补偿理论」颇为契合——人在逆境中若能获得关键的外部支撑（良师、机遇、教育），往往能突破环境限制实现发展。「甲木防己土浊壬」的逻辑，则暗示了古人对环境净化的朴素认知：一个人若身处驳杂混浊的环境而缺乏边界意识，清醒的判断力会被逐渐消耗殆尽。水唯有保持清澈，方能流得更远。

请问：回望你的成长经历，那个在你最「寒冻」的阶段出现、让你重新流动起来的人或事，究竟是什么？

第102节 · 正月癸水

原文

正月癸水，值三陽之候，爲雨露之精，其性至柔。先用辛金，生癸水之源，次用丙火照暖，名陰陽和合，萬物發生。

徐樂吾曰：正月癸水，旺極而衰。其氣初退，不能無辛金髮其源，大致與壬水相同。無辛用庚，次用丙火照暖，則水火既濟，陰陽和合，萬物發生。

得辛丙兩透，金榜有名。蓋癸爲雨露，能成亥子江河也。

徐樂吾曰：癸水如雨露，亥子如江湖，有辛金髮其源，涓涓不絕，乃成江河，勿以質柔氣弱而忽之。丙爲寅宮長生之火，值三陽開泰之候，配合得當，陰陽和諧，真神得用，故富貴非常也，合於需要爲真神，時值當旺爲司令，即合需要，又值當旺，必然富貴。

或支成火局，辛金受傷，有壬出救者，富貴；無壬者貧窮。或丙出天干，辛藏酉醜，亦主貢監生員；或辛透丙藏，恩封顯職；丙辛皆藏，富中取貴；辛丙俱無，貧寒下格。

徐樂吾曰：承上丙辛爲用也，丙辛得氣於寅，但虞辛金之受傷，不懼丙火之合壞也。支成火局，辛金受傷，以壬水爲救，富貴。丙出天干，辛藏酉醜，幹火不傷支金，亦有衣衿。辛出天干，丙藏寅中，行運引出，恩榮之造。丙辛皆藏，以財爲用，亦須運城引出，富中取貴，異途之仕。無辛丙，下格。

或月透戊土，得丙辰時，不見比劫，丙丁出幹，真從化格，定主腰金，富貴無兩。見刑衝，常人。

徐樂吾曰：癸水至弱，見戊必合。生於寅月，逢生得氣，見丙辰，爲化氣元神透出，無比劫逆其氣，此乃化合逢時，必然顯貴。見申刑衝，破格。

或支成水局，宜有丙透，無壬者，衣祿不少。若見丙火重重，又作貴推。此火妻土子也。

徐樂吾曰：支成水局，丙透無壬，身旺任財，無比劫爭財，定作富推。古人重貴輕富，商賈濁富之命，故云常人。支成水局，而丙火重重，寅宮戊土長生，財旺暗生官，雖非科甲，亦主貴氣。火妻土子者，言以土爲用也。癸水無壬，不能用戊，支成水局，癸水反弱爲強，寅宮戊土，有甲木爲制，須丙火重，化木生土，以取相制之意而已。

總之，正月癸水，辛金爲主，庚金次之，丙亦可少。若無庚辛，雖有丙丁，亦無用之人。或火多土多，殘疾不免。

徐樂吾曰：論正月取用之理。癸水氣勢方退，性極衰弱，除化合，或支成水局，弱極復旺爲例外，餘皆以辛金爲主。無辛用庚，如無庚辛發水之源，雖有丙，亦爲無用。若火多土多，而無庚辛壬水爲救，更不免孤苦。癸水熬幹，故云殘疾也。

用辛者，土妻，金子。

徐樂吾曰：正月癸水，不外乎用庚辛，以官煞爲妻，印綬爲子。

壬寅壬寅癸卯丁巳孤貧，損目。

徐樂吾曰：幹見兩壬，不能言從，木旺火多，癸水氣泄熬幹，孤貧，殘疾。

壬子壬寅癸卯丙辰有妻無子，兄弟相殘，常人。

徐樂吾曰：寅卯辰成方，食傷太旺，非見庚辛，不能制木生癸以取貴，與二月同論。丙火偏財出幹，而比劫爭財，此兄弟相殘之徵。四柱無金，時歸墓庫，無子之徵。

庚寅戊寅癸亥辛酉徐樂吾曰：陸連奎命：光緒十六年正月甘二日酉時。正月木旺，癸水泄弱，不能不用印。戊癸一合，日元向官，寅亥合起劫煞，不得善終。未運戊寅年，遭狙擊斃命，年四十九。

白话通释

正月（寅月）的癸水，正值三阳（立春节气，阳气初生）之际，癸水如雨露，性质极为柔弱。此时取用的首选是辛金（天干十神之一，为癸水之正印，能生水之源），其次配以丙火（为寅月长生之火，能照暖寒水），使水火相济、阴阳调和，万物由此萌发生长。

若辛金与丙火同时透出天干，此人多能金榜题名；若地支聚成火局，辛金受损，有壬水来救则仍可富贵，无壬则沦为贫穷；若丙火透干而辛金藏于酉丑，仍可得功名；若辛透而丙藏，运途引出后可获恩荣要职；两者皆藏，则富中带贵；两者全无，则下格贫寒。

若月柱透出戊土，癸水与戊合化，又见丙辰时柱、无比劫（同类日元）阻逆，则构成从化格（日元随强势五行转化），定主显贵。

地支聚成水局时，以丙火为用、无壬水争夺，身强能任财，衣禄充裕；若丙火更旺，财生官星，亦可论贵。

总体而言，正月癸水以辛金为首要用神，庚金次之，丙火辅助。若天干地支全无庚辛，即便有丙丁，此人也难有大用；若火土过旺而无金水相救，甚至有残疾之虞，因为癸水被熬干，生机断绝。

---

术语笺释

癸水

天干第十位，属阴水，象征雨露、细流，性柔而易受损。

用神

八字命理中对日主（出生日天干）最有益的五行或天干，是分析命运的核心依据。

辛金生癸

金能生水，辛金为癸水之印星（正印），如同水源之根，源不绝则水不枯。

水火既济

源自既济卦，水在上、火在下，象征阴阳调和、事物完成，此处指癸水与丙火配合得宜。

从化格

日主极弱，完全顺从某一强势五行，不再以扶助日主为原则，反以顺从为贵的特殊格局。

今人按语

古人观察到，同样是「水」，壬水如江河奔流，癸水如雨露滋润——性质不同，所需的外部条件自然不同。这背后隐藏着一种朴素的系统思维：**事物的禀赋决定其所需的支撑结构**，而非一套标准放之四海皆准。

从行为科学的角度来看，这与「情境匹配」理论不谋而合：个体的特质（柔弱或刚强、内倾或外倾）需要与外部环境形成有效配合，才能发挥最大效能。癸水用辛金为源、丙火为暖，也可以理解为：柔性的人格需要稳定的资源供给（源头）和积极的社会激励（光照），方能持续生长。一旦资源匮乏或外部环境过于极端（火多土多），即便天资不差，也可能陷入困境。

这提醒我们：认识自身的「性质」，比一味模仿他人的成功路径，可能更有价值。

**你是否曾在某个环境里明明努力却事倍功半，换了一个环境后却如鱼得水——那一次，你真正找到了属于自己的「辛金」了吗？**

第103节 · 二月癸水

原文

二月癸水，不剛不柔，乙木司令，泄弱元神，專用庚金爲用，辛金次之。

徐樂吾曰：癸水至二月死地，休囚之極，加以乙木司令，泄弱元神，故專用庚辛破木而發水源，庚辛並用者，恐乙庚相合，更佐之以辛也。

庚辛俱透，無丁出幹者，貴由科甲；無庚辛者，貧賤常人。或庚透辛藏，榮封有準；庚藏辛透，亦有衣衿；庚辛兩藏，富中取貴，異途顯達，或刀筆揚名。

徐樂吾曰：二月癸水，水木傷官爲體，木神當旺，不能不佩印，無庚用辛，不必拘執，二月陽氣舒伸，無形中自有丙丁，故不必明見丙丁，亦可取貴也。

或庚辛重見，得己丁兩透，作大貴論。

徐樂吾曰：此言體用之變，庚辛太多，癸水弱變爲強，月令乙木被克無力，取財官相生爲用，作大貴推。乙藏己透，偏官無傷，庚辛金多，不能無丁制之，癸水至弱，柱無壬劫出幹，不能用戊土，故取丁己也。

或支成木局，月時又見木者，爲泄水太過，定主貧困多災。即運入西方，亦屬無用。

徐樂吾曰：支成木局，不見庚辛，爲順局從兒。一女造：甲寅、丁卯、癸卯、乙卯，誥封一品，但爲人柔弱無能。運入西方，逝世。女造柔懦尚無害，若爲男造，不免貧困多災矣。

丁未癸卯癸亥癸丑水木傷官，有名飛天祿爲格，方伯。

徐樂吾曰：水木傷官用財也，飛天祿馬者，以亥衝巳，醜合巳，以巳中戊土官星爲用，未免迂曲。癸水坐亥，亥卯未合局，年透丁火，水木傷官用財，泄氣太重，用醜中辛金，運行北方，幫身爲貴。

丙辰辛卯癸酉癸亥用辛金，飛天祿馬格，尚書。

徐樂吾曰：飛天祿馬格，以亥衝巳，酉醜合住巳字爲要點，兩造皆似是而非。特飛天祿馬，本有傷官變格，謂爲成格，亦無不可。總之，木多水泄，不能無金，兩造皆以辛金爲用也。

庚子己卯癸卯辛酉庚辛兩透，位至閣老。

徐樂吾曰：庚辛並見，而無丙丁，雖科甲正途，終嫌陰柔奸險，此明代嚴嵩命造也。支備子卯酉，加胎元庚午，成格而備四極，故其奸險之禍，亦加於四海，午宮己土得祿，財官相生爲用，格雖大貴，究不足取。

庚寅己卯癸亥庚申專用庚金，故佐君澤民，神欽鬼服。

徐樂吾曰：此造喜寅中暗藏丙火，用庚金，有陰陽和諧之妙。胎元庚午，以丁己財官爲用也。

丁酉癸卯癸卯辛酉徐樂吾曰：此爲明穆宗隆慶命，有印比生助，帝皇之位，專恃蔭庇，胎元甲午，食神生財爲用，運行西北，毫無作爲，一生享蔭庇福而已。

辛巳辛卯癸丑乙卯徐樂吾曰：章士釗命光緒七年二月廿一日卯時。醜宮己辛，煞印相生，辛透丙藏，位至教育總長。

戊子乙卯癸未庚申徐樂吾曰：石某命，光緒十四年二月初一日申時。時逢庚申，癸水反弱爲旺，月令乙卯，見庚輸情相合，專用未中丁火，破庚金印，生己土煞，戊土虛浮，又爲旺木所傷，用煞不用官，故爲武貴。年時遙合，自幼遊歷歐美十七邦，歸國授軍少將。

白话通释

二月的癸水（天干中阴性水，代表柔弱之水）处于衰死之地，正值乙木（阴性木）当令，木气旺盛，不断泄耗水的元气，因此命局需要借助庚金（阳性金）来制约木气、滋养水源，辛金（阴性金）次之。

若庚辛两金同时透出天干，又无丁火克制金，此人多能通过正途科举入仕，位至显贵；若庚辛俱无，则一生贫贱平庸。庚透辛藏，可获封赏荣耀；庚藏辛透，亦能衣食无忧；两金皆藏，则富中求贵，或经由技术、幕僚等非正途出人头地。

若庚辛金过多，又见己土（偏财）与丁火（正官）同透，格局反而升格为大贵之命——此时金多水强，取财官相生为用。

若地支合成木局，且月柱、时柱又见木，则水气泄漏过度，定主贫困多灾，即便走入西方金运，亦难有作为。

书中所附数则实例：严嵩命造庚辛并见却无丙丁，虽位极人臣，然阴险奸邪；另一造寅中藏丙，阴阳和谐，以庚金为用，则佐君有功；章士钊丑宫己辛，杀印相生，官至教育总长。

---

术语笺释

死地

十二长生中的衰败阶段，指该天干在此月气势最弱。

伤官

日主所生之五行，能量外泄之象，强则才华外露，弱则耗损精力。

佩印

命局中出现生助日主之印星（金生水），用以弥补日主虚弱。

飞天禄马格

特殊格局，以地支相冲引出暗藏官星，属变格取用之法。

财官相生

财星（土）生官星（木），形成良性循环，古人视为富贵吉象。

今人按语

古人观察到：资源匮乏的人，若能获得外部有效支撑（庚辛金），便能逆势而起；反之，若消耗渠道过多而无补给（木局泄水），则难逃困顿。这与现代行为科学中的「资源保存理论」高度吻合——个体在压力下优先保护现有资源，而非盲目扩张。

原文对「金多变贵」的分析尤为精妙：条件过剩时，规则会随之改变，需另辟逻辑。这呼应了心理学中的「非线性思维」——当环境参数突破某一阈值，原有的应对策略反而成为障碍，需要重新识别当下真正有效的支撑点。

书中数位历史人物的命局，本质上是古人对「人在特定资源结构下的行为模式」的系统归纳，带有朴素的统计直觉。

**值得思考的是**：当你身处资源最薄弱的时期，你是否清楚自己真正需要的「庚金」是什么？

第104节 · 三月癸水

原文

三月癸水，要分清明鼓雨，清明後火氣未熾，專用丙火，名陰陽承藹。穀雨後雖用丙火，還宜辛金佐之，富貴；次看何神高透無傷，便可定格局高低。如辛卯壬辰癸未丙辰，生上半月，專用丙，故作朝廷卿士；若生下半月，丙雖不可少，然必須庚金蓄源，又須無傷，方主富貴。上半月，木妻火子。

徐樂吾曰：凡生四季月，皆有上下半月之分，須察氣之進退，以論休咎。三月癸水墓地，丙火進氣，更爲顯著耳，上半月火氣未熾，辰中癸水，回光反照，猶有餘氣，更見辛金生之，可用丙火，名陰陽和諧，下半月土旺秉令，雖見丙火，宜用庚金髮水原。如辛卯一造，生上半月，用丙火；生下半月，須用辛金，此其例也。又防丙火傷辛，須壬水透幹爲救，否則，不能取貴，倘戊土透幹，必須甲木出救。總之，丙辛不可缺一，方爲陰陽和諧，用丙用辛，則有上下半月之別也。

三月癸水，從化者多，得化者榮祿，不化者平常。

徐樂吾曰：十干之中，癸水見戊，最易從化，乙見庚亦然。生於三月，逢龍而運，丙火進氣，更易化合。若化氣不成，透戊用官，未必其美。因月令傷官，猶有餘氣也。

或支成水局，一己出幹，有丙無甲，乃假煞爲權，亦貴；有甲破己，常人。

徐樂吾曰：此言財滋弱煞格，支成水局，見己土，身旺用煞，假煞爲權。然必須有財滋煞，無食制煞方妙，見甲破格。

或支坐四庫，又得甲透，可謂顯達名揚；無甲者，僧道孤苦。

徐樂吾曰：支坐四庫爲病，七煞太旺，又不可無制，有制才貴，無制則賤。甲透爲藥，用神仍取辛金。凡土坐生旺地，雖取甲乙制之，仍取金水爲用，見上六月壬水節。

或支成木局，無金氣，乃傷官生財格，主聰明博學，衣祿充饒，但早年多滯，而無實財耳。

徐樂吾曰：下半月丙火進氣，支成木局，食傷旺，暗生財，成方同論。但癸水元神泄弱，無力負荷，有金則貴，無金徒聰慧而無實財。

支成水局以下三節，皆指下半月言，有金，方能假煞爲權，或用食神制煞，或用傷官生財也，故看妻子，均從土金取之。

總之，三月癸水，專用丙辛，而辛甲須酌用。下半月，土妻金子。

徐樂吾曰：三月癸水，上半月專用丙火，木妻火子。下半月辛甲皆酌用，以辛爲用者，官煞爲妻，印爲子。

丁酉甲辰癸亥辛酉用辛無丙，辛金得所，幸人。

徐樂吾曰：木火向旺，故用辛金，喜無丙火合辛。

丙寅壬辰癸巳甲寅此造二人同庚，一生上半月，年老，位至總督，一生下半月，年少，多困厄刑剋，後中武舉。

徐樂吾曰：壬癸並透，與壬水同論，生上半月，水有墓庫餘氣，巳宮丙戊，得祿逢貴，運至西方，制住甲木傷官，煞印相生，大貴奚疑。生下半月，土旺用事，水無餘氣，戊土暗旺，晦丙塞壬，交進西方，方免困厄，得中武舉，雲：進兮退兮宜抑揚。二人不同之點，即在節氣進退之間也。

戊午丙辰癸丑辛酉生下半月，出將入相。

徐樂吾曰：生下半月，火土進氣，專用辛金。

丙寅壬辰癸丑丙辰丙透，財資殺格，駙馬。

徐樂吾曰：辰醜皆溼土，醜宮土金，煞印相生，專用丙火財星，財不傷印，因妻致貴。

丁卯甲辰癸亥辛酉無丙用辛而顯達，蓋辛金得祿，可以佐癸故也。

徐樂吾曰：此造無丙用辛而顯達，以其生下半月，丙火進氣，支會亥卯，乾透甲丁，不能不用印也。

己酉戊辰癸酉丙辰先貧後富，萬金。

徐樂吾曰：戊癸相合，時透丙辰，必然化火，支見辰酉合金，爲化氣之財，故富有萬金，化神喜行旺地，惜原命火不生旺，運程又行北方，故富而非貴。

戊辰丙辰癸丑壬子徐樂吾曰：劉琨命，嘉慶十三年三月十七日子時。財官兩旺，喜時逢壬子，醜宮辛金，吉神暗藏，運至庚申、辛酉，煞印相生，身旺能任財官，官至巡撫。

白话通释

三月的癸水（天干第十位，属阴水），需先辨别清明与谷雨两个节气的分界。清明之后、谷雨之前，火气尚未炽盛，癸水尚存辰中余气，此时宜专用丙火（阳火）来调候，称为「阴阳承蔼」，即阴阳之气温和相融。谷雨之后，土旺秉令，虽仍需丙火，还应以辛金（阴金）辅佐，方能生发水源，成就富贵。判断格局高低，须看天干所透何神、是否受伤。

上半月（清明至谷雨）专用丙火，木为妻星、火为子星；下半月（谷雨后）土旺，须用庚金或辛金蓄养水源，以辛为用者，以官煞为妻、以印星为子；以辛甲酌配者，土为妻、金为子。

三月癸水最易与戊土天合地化（戊癸化火），得化者功名荣禄，不化者流于平常。若地支汇成水局而己土出干，有丙无甲，则是「假煞为权」，亦能致贵；若甲木破制己土，则落为常人。支坐四库（辰戌丑未）而甲木透出，七煞得制，可显达名扬；无甲制煞，则多孤苦，或入空门。支成木局而无金气，食伤生财，主人聪慧博学、衣食无忧，但早年多阻滞，难积实财。

文末附录数造：或专用辛金而显达，或戊癸化火而富有万金，或财官两旺遇吉运而官至巡抚，皆为印证上述用神原则的实例。总结原则：三月癸水，核心用神为丙、辛，辛、甲酌情配用，上下半月之别，在于节气进退之间一线之差。

---

术语笺释

调候

以特定天干弥补月令气候的偏枯，三月火旺土燥，以丙火暖水、辛金润土为调候之用。

阴阳承蔼

阴水（癸）与阳火（丙）相互滋生、温和交融的格局状态，指用神配置和谐。

假煞为权

日主（癸水）身旺，遇七煞（己土克水）而无食神制煞，借煞气转化为权势，属贵格之一。

从化

日主与某天干五行相合且月令得气，彻底舍弃本气随之化转，如戊癸化火须火旺方成。

节气进退

以清明、谷雨为界，气候强弱交替，直接决定用神取舍，上下半月命运迥异。

今人按语

古人观察到，同一个月份出生、甚至同年同月同日生的两人，仅因早生或晚生数日，节气进退不同，人生走向便大相径庭。书中那两位同庚之人——一位生于上半月官至总督，一位生于下半月困厄半生——并非命运偏袒，而是同一套系统在不同参数下的不同输出。

这背后藏着一种朴素的系统思维：同样的资质（癸水），置于不同的环境结构（节气、五行配置）中，需要不同的策略（丙火或辛金）才能发挥效能。用现代行为科学的语言说，这是「情境决定策略」——没有放之四海皆准的成功路径，只有与当下处境最适配的选择。

古人将这种洞察编码进命理框架，未必是迷信，更像是一套对「人在特定条件下如何行事最优」的经验归纳。

**值得思考的问题**：你是否也曾用同一套方法应对截然不同的处境，却始终不得其法——那个「失效的用神」，究竟是方法本身的问题，还是环境已经换了？

第105节 · 四月癸水

原文

四月癸水，喜見新母，無辛，庚亦可用，但不自然。

徐樂吾曰：四月火土兩旺，癸水臨於絕地，非印劫生助，不足以自存，辛金，癸水之母也，庚辛之用相同，但陰生陰，陽生陽，爲出於自然也。

如辛出幹，四柱又無午丁，加以壬透，富貴極品；若有丁藏破格，貧苦常人；見壬，貧不太甚。辛藏無丁，貢監衣衿；或見癸制丁，衣祿充足，但有刑妻之禍，擇配須硬命者吉。

徐樂吾曰：此言用辛金，忌丁火傷用，時值火旺，即使辛金出幹，丁火藏午，亦被銷熔，必以壬癸爲救。但壬見丁相合，即使不化，總嫌有情，聊勝於無制，故云貧不太甚。見癸制丁，病藥相當，但丁爲財，妻財被劫，不免刑妻，擇金水旺者相配爲吉。

或一派火土無辛，即有己生庚，亦不能無水。或一派火土，又無比肩羊刃，必至熬幹癸水，損目無疑。

徐樂吾曰：四月火土當旺，巳宮庚金爲火土所逼，不能生水，雖值長生，不能取以爲用也。如干無庚辛，須見申酉醜，方爲可用，無金又無亥子劫刃，名火土熬幹癸水，癸爲目，故主損目，又水爲腎，故主損精。總之，四月癸水，劫印不可缺一，以水制火存金，以金化土生水，交互爲用，巳宮庚金長生，氣極微弱，逼於火土，不能生水，見醜會局，庚金即轉生旺，能生癸水，名溼土生金，此與亥月見未會局，木轉生旺，能生丙火同一理也，醜宮土金水，煞印相生，在癸水爲絕處逢生，大富貴無疑，亦奇格之一也，見下陳某龍造。

若庚壬兩透，制火潤土，有根源矣，名劫印化晉，大富大貴；見丁克庚合壬，喪母，斷作廢人。

徐樂吾曰：此言劫印化晉格，四月火土當旺，癸水弱極之時，得庚壬兩透，絕處逢生，反弱爲強，取巳宮丙戊爲用，化忌爲喜，此奇格也。劫印化晉者，劫印庚壬也，晉，卦名，易離上坤下，名火地晉，以喻火土也，須滿盤劫印，方爲成格，見下明永樂帝造。庚，癸之母也；壬，癸之兄也；見丁火克庚爲喪母，合壬破格，斷作廢人。

如有庚無壬，亦無丁破金者，堪入儒林，但迂而不顯。

徐樂吾曰：承上克庚合壬意，時值火旺，無水破火，終嫌金氣爲火土所束縛，雖爲儒林秀士，不免迂而不顯。重申印劫，二者必須並用之意也。

總之，四月癸水，專用辛金爲尊。無辛用庚，雖富不貴，必異途得官。

徐樂吾曰：總結上文，無辛用庚，雖能相生，非出於自然，故爲異途，富中取貴。

甲辰己巳癸酉乙卯用辛得地，八座。

甲辰己巳癸酉辛酉辛透癸藏，身強煞旺，方伯。

甲寅己巳癸巳癸亥財旺生官，行北方運，拜相封侯。

徐樂吾曰：以上三造，胎元庚申，支見巳酉會局，亥宮壬水破丙，甲木破戊，雖是財旺生煞格局，所用全在印劫，倘無金水爲助，不能任財煞，則財煞反爲克身之物耳。

庚子辛巳癸酉辛酉徐樂吾曰：明成祖（永樂）造，劫印化晉格，庚辛並透，支會金局，癸水轉弱爲強，反用巳宮丙戊，交丙戌丁火土運，逐登帝位。

丁巳乙巳癸丑丙辰徐樂吾曰：陳某龍命，咸豐七年五月初三日辰時。巳醜會局，溼土潤金，庚金有氣，即可爲癸水之源，此與己土混壬格相似。吉神暗藏坐下，癸水絕處逢生，運行金水，位至北洋總督，富貴福壽之命。

甲申己巳癸亥癸亥徐樂吾曰：謝鴻勳命，光緒十年四月十九日亥時。庚壬俱藏而得地，運行西方，位至師長。

庚寅辛巳癸丑壬子徐樂吾曰：邵元衝命，光緒十六年四月十四日子時。庚辛壬透，支聚子醜，惜年命逢寅，劫印化晉不純，亦以巳宮丙戊爲用，位至陝西省主席。

白话通释

四月（巳月）的癸水，处于火土最旺之时，自身极为衰弱，如同涸泽之水，最需要辛金来生扶。若无辛金，庚金也可代用，但庚金属阳、癸水属阴，阳生阴稍显不自然，终究不如辛金顺畅。

若辛金透于天干，四柱又无丁火来克制它，再加上壬水透干相助，此命可达富贵顶级。若丁火藏于地支破坏格局，则不过是普通贫苦之人；若有壬水制住丁火，贫困程度也不至于极端。辛金藏而不透、又无丁火干扰，可至秀才监生之位；若有癸水制住丁火，衣食充足，但有克妻之虑，择配以金水旺命者为宜。

若满盘火土而无辛金，即便巳宫有庚金长生，也因被火土所困，无力生水。若无任何金水相助，癸水被烤干，必然主损目（伤眼）。

若庚壬同时透干，制住丙火、润泽戊土，则癸水绝处逢生，此为「劫印化晋」格，可大富大贵。若见丁火克庚、合壬，格局全毁，断为废人。

总结：四月癸水，以辛金为第一用神；无辛则用庚，虽能致富，却难以正途得贵。

---

术语笺释

绝地

五行旺衰理论中，某气最衰败之地，巳月癸水处于「绝」位，生机最弱。

印星

生我者为印，辛金生癸水，辛金即癸水之印，有「母」的含义，主生扶、滋养。

劫财（比劫）

与日主同类者，壬水与癸水同属水，壬为癸之劫，有兄弟相助之意。

劫印化晋格

四月癸水极弱，庚壬两透、金水相济，反弱为强，转以巳宫火土为用的奇特格局。

破格

原本有利的命局组合被相克之神打破，格局降格，应验也随之下降。

今人按语

这段文字的核心逻辑，是一套「极端环境中的生存资源分析」。癸水在火旺的四月，好比一个人身处高温、耗能极大的外部环境，单靠自身储量根本撑不住，必须找到稳定的「补给来源」——辛金就是这条生命线。

古人的观察是细致的：补给来源的「质量」有高下之分（辛优于庚），补给能否畅通无阻（有无丁火干扰），以及是否有盟友共同维系系统（壬水协同），三个维度共同决定结果。这与现代系统论中「关键资源、传输通道、协同节点」的分析框架高度吻合。

命理学记录的，或许正是古人对「人在特定环境结构下，如何配置资源才能存活并发展」的长期归纳。

**思考：**你现在所处的「四月」是哪个领域——在那个最耗你能量的处境里，你的「辛金」是什么，它还通畅吗？

第106节 · 五月癸水

原文

五月癸水，至弱無根，必須庚辛爲生身之本，但丁火司權，金難敵火，安能滋養癸水？宜見比劫，方得庚辛妙用。

徐樂吾曰：五月癸水，丁火司權，火土當旺，癸水弱極，印劫須並透爲美。單見庚辛而無壬癸，印爲財破，故必須見比劫，方能得庚辛之用。四月丙火司權，辛金有化丙之用，故先辛後庚。若五月，則庚辛之用相同，更須見劫，制財以護印，故庚辛壬癸參酌並用也。

如庚辛兩透，壬癸出幹，定主鐘鼎名家，身伴君王。或有金透，支見申子辰，亦主金榜掛名。或無水出幹，唯支見一水，雖有庚辛，不過鉅富。故曰：水源會夏，富重貴。，又曰：金水會夏天，富貴自天來；運行火土地，名利總無邊。

徐樂吾曰：統論印劫並用之意，庚辛透幹，又見壬癸，或金透而支會水局，皆金水兩旺，反弱爲強。月令財官秉令，真神得用，運行火土，富貴何疑。支藏一水，柱有庚辛，仍用劫印，不過一富之造。蓋五月丁旺，用庚辛，必須比劫爲護，無比劫，庚辛受傷，故不貴也。水源者，申也，更見子辰會局，身旺任財而財乘旺，故貴輕富重。金水會夏，謂金水會局，反弱爲旺，以財官真神爲用，即劫印化晉格之意也。

或支成火局，不名炎上，無壬出幹，定主僧道梵獨。或二壬一庚同透，，永食天祿，衣錦腰金。

徐樂吾曰：支成火局，最宜透戊土，格成從化；無戊，不能作從財格看（見下劉命）。蓋五月胎元在酉，癸水無根而有根（九月胎元不以此論），不名炎上者，言不能從丁火爲用也（丁火無炎上，見丁火五月節），既不能從，則必須壬水爲救，否則，火土熬癸，定主殘疾夭折。見二壬一庚，必主享蔭庇之福，蓋財成方局，必大富，恃劫印，則貴亦由上蔭而來也。

或一派己土，無甲出制，此作從殺而論，又主大貴。凡從殺者，切不可破格，方吉。

徐樂吾曰：此言土太旺也，一派己土，柱無金水，癸水無根，則從煞。甲乙出乾製煞，則破格；癸水有根，亦破格。總之，五月癸水，至弱無根，火旺則從火，土旺則從土，原局無破，自然富貴也。凡從格是刑衝破害，皆爲日主有根，如子衝午，醜害午，或午破酉，皆使癸水有根而破格也。

總之，五月癸水，庚辛壬癸參酌並用可也。

徐樂吾曰：總結上文。

庚辰壬午癸丑乙卯徐樂吾曰：丁葆楨命，嘉慶廿五年四月廿八日卯時。日坐醜宮，煞印相生，胎元癸酉，更得庚壬出幹，官至總督，卒諡文誠。

癸巳戊午癸亥丁巳徐樂吾曰：蔣益澧命，道光十三年四月廿三日巳時。日坐亥宮，胎元己酉，專用印劫，位至巡撫。

庚辰壬午癸巳癸亥徐樂吾曰：倪道糧命，光緒六年五月廿六日亥時。庚金壬癸出幹，金水旺，用午宮丁己，惜巳午並見，官煞混雜，上承閥閱，位至省長。

癸巳戊午癸巳壬子徐樂吾曰：常之英命，光緒十九年五月十二日子時。專用壬水爲救。年月戊癸暗化爲財，午宮丁己，巳宮丙戊，官煞混雜，雖有祿位而不清，財煞太旺，無印，只能取劫爲用也。

壬辰丙午癸巳甲寅徐樂吾曰：劉峙命，光緒十八年六月初七日寅時。胎元丁酉，幹見壬辰，專取印劫爲救，位至省主席。

一說：系六月初六日生，爲壬辰丙午壬辰壬寅未知孰是。

白话通释

五月（午月）癸水极度衰弱，须庚辛金（印星：金生水，为癸水之生身来源）扶持。然丁火（阴火）当权，金难敌火，印星独力不足，必须同时见壬癸水（比劫：与日主同类，相互援助）并出，庚辛的生水之功才能真正发挥。

庚辛壬癸齐透天干，金水两旺，可出钟鼎名家、位列庙堂；地支会成水局，亦可金榜题名；若仅地支藏水而不透干，则富而不贵。

若地支聚成火局而天干无壬水救援，癸水被熬竭，主孤苦遁世；若二壬一庚同透，劫印两重，则可享荫庇之福、终身无忧。

若八字满布己土而无甲木出干克制，癸水无根可依，反作「从杀格」（顺强势而归附），大贵之命——但从格最忌破局，一旦日主有根或他神制杀，贵气尽失。

总结：五月癸水，庚辛壬癸须参酌配合，方能成格。

---

术语笺释

印劫并用

印星（庚辛金，生水护身）与比劫（壬癸水，同类助身）同时出现，共同扶弱。

财破印

财星旺盛时克制印星，断绝生身来源，令护身之力受损。

从杀格

日主极弱、杀星极旺，日主顺势依附杀星为用，忌任何冲破。

比劫护印

壬水与日主同气，能牵制财星，令庚辛印星不受克损，方能发挥生水之功。

今人按语

五月癸水的逻辑，是古人对「极弱者在高压环境下如何存活」的系统性总结：单一资源难以为继，必须构建协同支撑——印星与比劫联动，才能稳住根基。这与现代心理学中「抗逆力」的研究高度吻合：极端压力下的韧性，往往不来自某项单一优势，而来自社会支持、身份认同与外部资源的共同托举。

「从杀格」则揭示了另一种古老智慧：力量悬殊时，强行对抗往往加速消耗，顺势借力反而可能成就高度，与老子「柔弱胜刚强」一脉相承。

当你身处极端不利的处境，你是习惯性地选择硬撑，还是曾经尝试过「放弃对抗、顺势借力」——结果又如何？

第107节 · 六月癸水

原文

六月癸水，有上下月之分，上半月庚辛無氣，下半月庚辛有氣。凡六癸日，人多推此月多不驗者，何也？俗士不知此理，不知未中有乙，與己同宮，破而不破，故癸水不能從煞，所以專用庚辛。如上半月，金神衰弱，火氣炎烈，宜比劫助身，方許科甲富貴，與五月一理。下半月庚辛有氣，即無比劫亦可。又忌丁透，即丁在支，皆不秀也。

徐樂吾曰：六月癸水，專用庚金，比劫爲佐，與五月一理。特五月見土多，可以從煞，而六月不能從，則以未宮乙己同宮故也，既不能從，則唯有用金水矣。上半月用庚辛，必須比劫爲助，下半月庚辛得氣，無比劫再用庚辛，亦可取富貴。但究以金水並見爲美也。忌丁透者，忌其傷金也。

乙酉癸未癸未庚申下半月，庚辛得地，宰輔。

徐樂吾曰：雖雲下半月庚辛進氣，究以時逢庚申，庚金得地，癸水通源，轉弱爲強，故能用未中財官，宜乎貴矣。

乙未癸未癸卯癸丑生上半月，都司。

徐樂吾曰：上造用在庚申，金水相生，此造用在癸丑，亦金水相生，唯格局有高低耳。

己未辛未癸未丙辰生下半月，用辛，知州。

徐樂吾曰：癸水雖通根辰庫，究嫌其弱，以辛金化煞爲用，辛金無酉，亦嫌不得地而力弱。年月己辛，煞印相生，惜不通根，丙辛隔位不合，故有百里之尊。三造比較，格局高低自見。

丙子乙未癸卯丁巳徐樂吾曰：林長民命，光緒二年六月十四日巳時。癸水弱極，得年上子水爲救，所恃者祖蔭也。卯未會局透乙，傷官泄弱癸水之氣，故絕頂聰明，文章名世。生在立秋前四日，金水進氣，故有相當地位，至寅運，隨郭松齡倒戈被殺。

白话通释

六月的癸水日主，需区分上下半月：上半月处于未月初，庚金、辛金尚未得气；下半月进入未月后段，庚辛逐渐有力。

六月癸水推命常有不准的情况，原因在于：未土地支中藏有乙木（伤官），与己土（正官/七杀）同处一宫，二者相互牵制，所谓「破而不破」——乙己相冲使己土无法形成完整的从官格局，癸水也就无法「从煞」（顺从官杀势力）。因此六月癸水的用神，专取庚辛金为生扶水源。

上半月金神衰弱、火气旺盛，需要同类的比肩、劫财来帮扶身弱，才能成就科举仕途、功名富贵，道理与五月相同。下半月庚辛渐旺，即便没有比劫相助，也可取用。全月忌讳丁火透出天干，即使丁藏于地支，也会损伤金气，使命局失去秀气。

术语笺释

从煞

弃用日主五行，转而顺从强势官杀力量来取用神的格局。

比劫

与日主同五行的天干，比肩（同性）与劫财（异性），作用是帮扶弱身。

破而不破

未中乙己同宫，乙克己使己土力量受损，官杀格局受冲而不成立。

庚辛为用

金生水，庚辛金作为癸水的印星，承担生身、补水源的核心作用。

伤官泄秀

伤官（癸水见甲乙）泄放日主精气，弱命逢之损力，却能生发才华文章。

今人按语

这段命理论述的核心逻辑，其实是一套精细的「条件判断系统」：同样是六月出生，仅因节气早晚数日之差，推断结论便截然不同。徐乐吾举三造命例比较，格局高低之别，归根结底是「有效资源」是否得地——庚申时柱的庚金与卯丑时柱的癸金，同是金水相生，前者资源更厚实，成就自然更高。

这种思维方式，与现代行为科学中的「资源禀赋差异」研究不谋而合：人在相似环境下的命运分化，往往源于起点资源的细微差异被时间不断放大。古人用天干地支建构这套评估框架，本质上是在做一种系统性的「初始条件分析」。

值得思考的是：你如何判断自己当下所处的是「上半月」还是「下半月」——是需要借助外力蓄势待发，还是时机已到、可以独立出击？

第108节 · 七月癸水

原文

七月癸水七月癸水，正母旺子相之時。癸雖死申，殊不知申中有庚生之，名死處逢生，弱中復強，即運行西北，亦不死也。但庚司令，剛銳極矣，必取丁火爲用。

徐樂吾曰：七月癸水，正母旺子相之時，癸雖死申，然申中有庚，名絕處逢生，弱中變強，即如以癸作用，運行申酉地不死，蓋庚旺故也。生旺死絕十二宮，專論五行，不論十干，以陽幹爲主，故祿刃均論陽而不論陰也。木火陽也，金水陰也，故云陰死陽生，陽死陰生，非所以論十干之陰陽也。特萬物之理，有陽必有陰，陽絕則陰生，陰絕則陽生，此乃循環之理，不可拘執而作旺衰之辨。申宮水生之地，無分陰陽，不論壬癸，壬水長生，即是癸水長生。不旺自旺，水旺則不勞印生，母旺之時，子之氣自然萌孽，乃一定之理也。

故以十干生旺死絕而論，申宮爲癸水死地，此不可拘執者也。特時值庚金秉令，必須用財，以見丁火爲上。

月令庚金秉令剛頑，剛銳之氣，必取丁火爲用，以制多金。用丁火不能無甲爲佐也，丁火之用有二：一有甲木，則以傷官生財爲用。丁甲與庚，地位間隔，財印不礙，水木清華，必取科甲之貴；二、無甲木、以財損印爲用。庚金太旺，損之爲美，故必以壬癸爲條件，有壬癸則財被劫奪，不能損印矣。金多乏丁，旺氣及身而止，不僅貧困，後嗣亦艱。

或丁透有甲，名有焰之火，必主科甲，富貴非輕。或丁透無甲，又無壬癸出制，即有一二庚金，貢監衣衿不少，有二丁制金更妙。或金多乏丁制者，貧困之人。

徐樂吾曰：七月癸水，以偏財破印爲正用，丁火不離甲木，木火相生，名有焰之火，壬癸有甲引化，不能傷丁，故云富貴非輕。無甲須無壬癸出制，方可破印，二丁更吉，無丁貧賤，印旺而無用，故宜以丁破之也。

或一丁坐午，名獨財得位，主金玉滿堂，富中取貴。或丁居在戌，亦不過常人。柱見二戌或二未，又得甲出幹，無水，亦作富貴而推。或一丁藏庫，干支見甲多，無水，常人。

徐樂吾曰：獨財者，無食傷相生也；得位者，丁祿在午也；上言丁透，此言丁火不透，居於午宮，財星有氣，方可爲用，富中取貴。未戌中雖有丁火，壓沒於土之下，力最微矣，不足爲用，逢衝歲運，財庫衝開，必發。若見二戌或二未，更得甲木出幹，制土引火，亦作傷官生財論，以無比劫分財爲要也。一丁藏戌，逢衝則發，甲多破土，不能引生丁火，雖幹無比劫，亦是常人。

丁酉戊申癸卯甲寅傷官生財格，丁甲兩出，位至尚書。

徐樂吾曰：戊甲官傷並透，用甲木製戊土以生丁火，去官用傷，不作官傷交差論。

戊午庚申癸未乙卯丁火得位，家富萬金，大富壽考，壽九十，卯運死。終富而不貴，子貴，三子皆衣衿。

徐樂吾曰：食神生財格，天干土金水木，相生而不相礙，年日干支合，月時干支合，宜乎富貴壽考矣。丁火得位，家富萬金，論徵驗看法也。終以亥卯會局，透乙，泄弱癸水元神，加以戊土出幹，不能不用印劫，大運至卯，金絕水死而命終，可以見矣。

辛酉丙申癸酉辛酉丙被辛合化水，身旺無制，爲僧。

徐樂吾曰：丙火被合去，身旺而無泄，即不爲僧，亦無子嗣，氣勢寒冷，貧困之象也。

乙未甲申癸未丁巳財多身弱，富屋貧人。

徐樂吾曰：食傷太多，泄弱癸水之氣，反以月令庚金爲用，大運逆行南方，財多身弱矣。

壬申戊申癸亥癸亥身旺無依，不作潤下，孤貧，百歲不死。

徐樂吾曰：戊土出幹，不作潤下，縱然元氣無傷，唯壽永耳。

癸酉庚申癸酉庚申用庚金，大富。

徐樂吾曰：此是從格，書雲：“獨水三犯庚辛，號曰體全之象”，金爲體，水爲用，從革之變也。

白话通释

七月（申月）的癸水日主，正值庚金旺盛、癸水处于「相位」的时节。按照传统十二宫生旺死绝的推算，癸水在申宫为「死地」，但申宫内藏有庚金，庚金能生水，故称「绝处逢生」——弱水因得母气滋养而转强，即便大运行至西北金水之地，也不会真正衰竭。

此月庚金当令，金气刚锐过盛，因此必须以丁火（财星）为用神，借火克金，损印以平衡格局。

用丁火须有甲木配合：甲木生丁火，丁火制庚金，形成「伤官生财」的完整链条。若丁、甲同透天干，且与庚金位置错落不相碍，则水木清华，可期功名富贵。若丁透而无甲，须天干无壬癸来劫夺财星，仍可凭财星损印有所成就；有二丁制金则更佳。若金多而无丁来制，则财星无力，主贫困，后嗣亦艰。

丁火若坐午宫，为「独财得位」，财星有力且专一，主金玉满堂，富中带贵。丁火若藏于未、戌土中，力量微弱，须逢冲运方能发挥。若柱中有二戌或二未，再得甲木透出、无比劫分夺，亦可按伤官生财格推断富贵。

原书列举多例印证：丁甲两透者位至尚书；天干相生无碍者大富寿考九十；丙火被辛合去、身旺无泄者沦为僧侣；食伤过多泄弱日主者，虽有财星也是「富屋贫人」；金水极旺、形成「从格」者反主大富。

---

术语笺释

母旺子相

庚金（母）当令旺盛，则所生癸水（子）随之处于相位，母强则子不弱。

绝处逢生

癸水在申宫理论上为「死地」，但申藏庚金能生水，故弱极转强。

用神

命局中用以调候或平衡五行偏枯的核心要素，七月癸水以丁火为用神。

伤官生财

日主元气经伤官（食伤）泄出，再由食伤生财星，三者相生的有利结构。

独财得位

财星单一、无食伤分泄、且坐旺地（丁禄在午），财力专一集中。

今人按语

古人观察七月水命，提炼出两个核心规律：其一，「绝处逢生」——系统内部往往存在自我修复机制，单看表面条件容易误判；其二，「过旺须制」——庚金旺盛若无丁火制衡，不仅无益反成阻力，资源堆积若缺乏转化机制，依然难以变现为成就。

这与现代行为科学中的「能力-激活条件」模型颇为呼应：潜力再强，若缺少关键的触发要素，也只是沉睡的存量。「金多乏丁则贫」的判断，本质上是一种古典的资源配置洞察——拥有强大的生产力，未必等同于实际产出。

值得思考的是：在你当下的处境中，是否也存在某种「庚金充足却缺丁火」的状态——条件具备、资源充足，却始终少了那个真正点燃转化的关键要素？

第109节 · 八月癸水

原文

八月癸水八月癸水，辛金虛靈，非頑金可比，正金白水清。故取辛金爲用，丙火佐之，名水暖金溫。

徐樂吾曰：癸水清潤，辛金虛靈，金白水清，相得益彰，丙火爲佐，調候之意也。

如丙辛隔位同透，主科甲有準，即風土不及，亦不失異途封職；或丙透辛藏，不過貢監衣衿。

徐樂吾曰：丙辛並用，最忌合化，兩失其用，故透幹必須隔位，或一透一藏，此爲財印並用之要訣。

或柱中戊己太多，塞水埋金，定是平常人。

徐樂吾曰：癸水見壬水同透，則用官煞，否則，無用戊己之法，清靈之氣，不宜克抑。總之，食傷財重則用印，印重則用食傷與財，一定之法也。

庚寅乙酉癸亥丙辰乙庚化金以助辛，太守。

徐樂吾曰：乙庚化金以助辛，寅亥會木以生丙，丙火以得長生，氣勢中和，取貴。

辛酉丁酉癸巳癸亥金水多，丁透丙藏，四柱不雜，福壽綿長。

徐樂吾曰：丁火財星爲用，喜得丙火藏巳以助之。亥衝巳，丙火被制，力量不足，福壽而不貴。蓋八月癸水之用丙，取其調候也。

癸卯辛酉癸巳丙辰孫世忠，懷寧侯命造。

徐樂吾曰：酉金爲用，丙火爲佐，金溫水暖，以清靈取貴。

丁巳己酉癸卯丁巳徐樂吾曰：楊善德命，咸豐七年七月廿四日巳時。財官太旺，專用酉金，行辰癸運，位至浙江督軍。

癸酉辛酉癸巳丙辰徐樂吾曰：陳光遠命，同治十二年八月十七日辰時。生於寒露節前二時，專用巳宮丙火，位至江西督軍。

庚辰乙酉癸卯庚申徐樂吾曰：孔祥熙命，光緒六年八月初七日申時。水淺金多，號曰體全之象，喜乙庚卯申合，滿盤皆金，金爲體，水爲用，位至行政院長。

庚辰乙酉癸亥癸丑徐樂吾曰：戴勘命，光緒六年八月廿七日丑時。金多水旺，二人同心，運行北方，位至四川督軍。

白话通释

八月（酉月）的癸水日主，正值辛金当令。辛金性质精纯虚灵，与粗重的庚金截然不同，所谓「金白水清」，精纯之金所生之水自然清澈。因此，八月癸水以辛金为核心用神，再以丙火从旁辅佐，使水得温暖、金不至过寒，此即「水暖金温」之格。

若丙火与辛金同时透出天干，且两者之间须有其他干位相隔（避免丙辛直接相合而化为水，导致双双失用），命主往往能科举登第；即便时运稍逊，也能循其他途径获得官职封荣。若丙火透干而辛金藏于地支，功名则稍逊，大约止于贡监、衣衿一类。

若四柱戊土、己土过多，土克水使癸水浑浊，土掩金使辛金蒙尘，清灵之气被压制，命主多沦为平常之人。

书中列举孙世忠、孔祥熙、陈光远、杨善德、戴勘等人命造，皆因辛金得用、丙火调候得宜，或以满盘皆金为体、清水为用，各有贵显，印证了上述规律。

---

术语笺释

辛金（用神）

八月当令之精纯金，虚灵不滞，是癸水的生身之源，为本月癸水格局的核心依托。

丙火（调候）

调节寒暖的辅助元素，秋令金水渐寒，丙火温润全局，使格局生动而不僵冷。

丙辛隔位

丙、辛透干时须有间隔，防止两者直接相合化水，否则一财一印俱废，两失其用。

塞水埋金

戊己土过旺，既制约癸水，又遮蔽辛金，致使清灵之气受损，是八月癸水最忌之局。

金白水清

辛金精纯则所生之水清澈，比喻根源纯正则成器亦优，是本章的核心意象与审美标准。

今人按语

古人通过大量观察归纳出一条朴素规律：同一种核心资源，在不同配置条件下，效能可以天差地别。辛金生癸水，本是良好的「供给关系」，但若丙辛相合则两者俱废，若土多埋金则资源被内耗，若调候缺位则格局冰冷僵死。这与现代管理学中「资源匹配」的研究结论高度呼应——核心能力若缺乏合适的支持条件与发挥环境，不仅难以产出价值，甚至会因内耗而比平庸更糟。

「金白水清」的意象也在提示：一个人的成长背景与思维底色（金与水的关系）深度绑定，但外部环境的「调候」（机会、导师、时代气候）同样不可或缺，单凭先天禀赋而缺乏恰当的激活条件，潜力终将沉寂。

**引发思考的问题**：你生命中有没有某种核心能力，至今仍因缺乏合适的「调候」条件，而始终无法真正发挥出来？

第110节 · 九月癸水

原文

九月癸水，失令無根，戊土司權，剋制太過，專用辛金髮癸水之源，次用癸甲，要比肩滋甲制戊方妙。

徐樂吾曰：癸水清潤之體，不宜戊土剋制，見戊，宜甲木爲救。然九月戊土司權，癸水失令，甲木亦枯，用辛生癸，更須癸水滋甲，比肩生傷官，方能制戊之功。主要之用，在於辛金髮水源，時值土旺，甲木爲不可缺之輔佐也。

或辛甲兩透，支見子癸，定主平步青雲。或癸甲兩透，富貴成名。或有甲辛無癸者，亦有恩封。或有甲癸無辛者，富大貴小。有甲無癸辛者，常人。三者俱無，貧賤之格。

徐樂吾曰：辛甲兩透，以辛金髮水之源爲貴，甲木剋制戊土爲救也。癸甲兩透，而辛藏支，其用相同。癸水爲甲之助，如甲木有根，癸水之有無，可以不論。故有甲癸無辛，僅能取富。有甲無癸辛者，水弱木枯，平常之人。三者俱無，更爲下矣。

或甲透無癸，見壬，亦主秀才。或有甲癸，無火土者，皆主才學壽考。

徐樂吾曰：九月癸水，以辛甲癸爲正用，無辛癸代之以庚壬，亦有衣衿，以火土爲病，無病皆主才學壽考。

總之，九月癸水，要辛甲並用方吉，癸辛有用方妙。

徐樂吾曰：九月癸水，以用辛金爲主，甲木爲佐。月令旺土，故不能無甲木也。

癸亥壬戌癸卯甲寅食神生財格，總督。

徐樂吾曰：年逢癸亥，日元得助，癸水通根，弱中轉旺也。甲木出幹，制戌宮戊土而生丙火，食神生財爲用。顯而易見，格局純粹，亥戌寅卯，東西對峙，中夾子醜，可與下徐世昌命參看。

壬辰庚戌癸丑癸亥甲辛俱無，爲人奴僕。

徐樂吾曰：戌土之氣，泄於庚金，壬水出幹，而無戊制，身旺無依，且戌爲財庫，逢辰衝開，壬癸雜出，雖衝開亦被劫矣。下等人造，大都此類。如雲雜氣財官，則辰戌衝，醜戌刑，財官均無可用也。俗以雜氣見衝爲貴者，閱此亦可以悟矣。

甲戌甲戌癸卯甲寅制伏得宜，侍郎。

徐樂吾曰：此造地支兩戌寅卯，時拱亥子醜北方，虛神得用，勿謂癸水無根，甲多破土，故云制伏得宜。

辛丑戊戌癸亥壬子辛金出幹，亥甲子癸得地，翰林。

徐樂吾曰：此造壬水出幹，癸水倚壬，柱見辛金亥子醜，弱中轉旺，專用戊土，運行南方而貴，與李廷肅命參看。

辛卯戊戌癸亥癸亥徐樂吾曰：李廷肅命，道光十一年九月十四日亥時。辛癸並透，亥宮甲木破戊，癸水臨亥旺地，行南方火土之鄉，由江寧知府存升甘肅巡撫，護理陝甘總督。

戊申壬戌癸巳甲寅徐樂吾曰：陳寶琛命，道光廿八年九月廿三日寅時。癸水見壬並透，當以壬水論，長生於申，甲戊並透，七煞有制，喜行木火之鄉。科甲出身，歷任顯職，以文學著，清亡，爲宣統師傅。

乙卯丙戌癸酉丙辰徐樂吾曰：徐世昌命，咸豐五年九月十三日辰時。食神生財格佩印，喜辰酉卯戌兩合，卯辰東方，酉戌西方，東西對峙，爲大方面夾拱，科甲出身，歷任山東省總督，內閣總理，位至總統。己卯年，日犯歲君，卒於五月，壽八十五。

庚辰丙戌癸未丁巳徐樂吾曰：陳其採命，光緒六年九月十八日巳時。巳未夾午，財旺成方，專用庚金，貴爲財政部長。

白话通释

九月（戌月）出生的癸水日主，正值土旺当令，癸水本身力弱无根，戊土（正官）克制过度，因此首要用神是辛金——辛金能生发癸水之源；其次需要甲木来制衡旺土，同时还需要癸水比肩（同类）来滋养甲木、使其有力克土，三者协同才能成就格局。

格局优劣有层次：辛、甲均透天干，地支又见子、癸补水，仕途最为顺遂；癸、甲并透而辛藏支，亦主富贵；有甲有辛而无癸，格局稍弱但仍有功名；有甲有癸而无辛，富有余而贵不足；仅有甲木而辛癸俱无，水弱木枯，只是常人；三者全无，则为贫贱之命。

若甲木透出而无癸，以壬水代之，尚可取得功名；若有甲癸而火土均不显，则主才学出众、寿考绵长。

核心原则：九月癸水，辛金为主、甲木为辅，两者并用方为上吉。

---

术语笺释

失令无根

日主生于该月气候不旺盛、天干地支又无同类帮扶，力量极弱。

辛金发癸水之源

辛金为癸水的正印（生我者），有辛则癸水有来源，如泉水得山岩渗滤。

比肩滋甲

癸水同类（比肩）汇聚，共同生扶甲木，使甲木有足够力量去制约戊土。

食神生财

甲木为癸水之食神，甲木克戊土（财星），即食神生财，是命理中较佳的生发格局。

杂气财官

辰、戌、丑、未四库藏有多种五行，财星或官星混杂其中，需冲开方能显用，但冲而被劫则无益。

今人按语

古人观察到：在外部压制极强的环境中（戊土旺），单靠自身硬抗几乎无效，必须借助「中间层」资源（辛金生水、甲木制土）才能突围。这与现代组织行为学中的「资源杠杆」理论高度吻合——处于弱势地位者，直接对抗强势力量鲜有成效，而通过构建盟友链条、借势迂回，反而更易破局。

徐乐吾反复强调「无甲不可」，也在提示：任何系统若缺乏「调节机制」，即便有充足的原始资源，也可能因失衡而崩塌。

这让人思考：当你身处资源匮乏、外部压力极大的处境时，你是在寻找直接补充自身力量的方式，还是在构建一条能让力量流动起来的「传导链」？

第111节 · 十月癸水

原文

十月癸水十月癸水，旺中有弱，何也？因亥搖木，泄散元神，宜用庚辛爲妙。

徐樂吾曰：壬水在十月極旺，而癸水旺中有弱，此陰乾、陽幹之殊也。水生於申，至亥爲祿，向旺而行，癸水長生在卯，祿於子，而亥而戌酉，背旺而行，故旺中有弱，此以乙木在寅，丁火在巳，辛金在申，同一理也。癸弱，宜用庚金生助；用印，忌見財破，故以庚辛兩透，不見丁爲妙。

得庚辛兩透，不見丁傷者，科甲富貴。或支成木局，乾透丁火，木旺火相，制住庚辛，不能生水，必主清寒；或無丁而見木局，主異途得職，入西方運能顯。

徐樂吾曰：此言財印並用，用庚辛，不可見丁火傷用，以不相礙爲貴也。十月小陽春，木火之氣動，若支成木局，透丁，剋制庚辛印綬，故無丁富，有丁必主清寒。無丁而見木局，爲有病無藥，得運補救則顯，以原命無金，雖得西方運補救，主異途功名，此所以論原有原無，原輕原重也。若庚辛與丙丁隔位，或乾透支藏，財印兩不相礙，則爲異路之榮，原文似有漏句。

或一派壬水，不見戊制，名冬水汪洋，奔波到老。若得戊透，清貴堪誇。

徐樂吾曰：水到亥宮，本爲旺地，因癸水陰乾，故旺中見弱（見上）。若見壬水相助，則汪洋之象，依然洶湧，必得戊土爲堤防，則水入正軌，清貴堪誇。否則，氾濫而無制止，勞苦之命。

或一派庚辛，得丁出制，主名利雙全。若不見丁，又主貧薄，或爲僧道。

徐樂吾曰：上言劫旺，此言印旺也，印綬太旺，金多水澀，又須用財損印，以成反生之功，主名利雙全。若無財損印，主貧薄。此與七月癸水，金多乏丁制，同爲一理。此中有潤下，飛天祿馬等格，宜注意。

或四柱火多，名財多身弱，貧賤到老。

徐樂吾曰：四柱火多，財旺身弱，宜用劫印。原局有印劫生助癸水者，大富之命，若無壬水相助，爲財多身弱，雖有財而不能享受也。

壬寅辛亥癸亥壬子骨肉冷落，無丙丁故也，雖飛天祿馬，僅利三考，若無丙，是下格。

徐樂吾曰：喜寅宮丙火，運行東南爲美。

壬申辛亥癸亥壬子飛天祿馬格，進士，官至郎中。

徐樂吾曰：用胎元壬寅，喜東南運，同上造。兩造同用亥中甲木，此造運行甲寅、乙卯、丙辰、丁巳，一路東南陽暖之運，宜乎顯貴。王守仁造：壬辰、辛亥、癸亥、癸亥，亦飛天祿馬格，運行東南運爲貴。

癸卯癸亥癸丑癸亥天元一氣格，惜無火土，生上半月小貴，骨肉冷淡，下半月大貴。

徐樂吾曰：此造亥卯會局，胎元甲寅，水木純粹爲貴。局無火土，運行庚申、辛酉，金水寒冷，且日元癸丑，亦爲溝渠之水也。生下半月，水旺喜泄，故大貴也。

辛酉己亥癸丑癸亥四柱純陰，僧道。

徐樂吾曰：此造己土出幹，不足以止水，徒混濁耳。

己未乙亥癸亥丙辰徐樂吾曰：汪大燮命，咸豐九年十月廿七日辰時。亥未會局，透乙而見丙火，爲食神生財格，運行西方生旺，位至外交部長。

壬申辛亥癸亥丙辰徐樂吾曰：朱桂辛命，同治十一年十月十二日辰時。印透身旺而見財星，位至內政部長。

己丑乙亥癸巳庚申徐樂吾曰：張嘉敖命，光緒十五年十月廿一日申時。丙火藏巳，時逢庚申，身旺任財，位至內政部長。

白话通释

十月（亥月）的癸水，表面处于旺盛之地，实则旺中含弱。原因在于亥宫中暗藏甲木，木能持续泄散水的元气，使癸水虽居禄位却暗自亏虚。调候上宜用庚金或辛金，以金生水来弥补这种内耗。

若庚辛两透天干，又无丁火克损，格局主科甲功名、富贵双全。若地支会成木局、天干透出丁火，木旺火相克制庚辛，金无力生水，则多主清贫；若无丁火而仅见木局，属有病无药，须行西方金运补救，可得异途功名。

若四柱壬水泛滥，不见戊土制约，称为「冬水汪洋」，主奔波劳碌终身；得戊土透出为堤，水归正轨，则清贵可期。

若庚辛金旺，金多则水反涩，须有丁火损印，方能名利双全；若无丁，则贫薄或遁入空门。

若四柱火多，财旺身弱，癸水无力承载，贫贱难免；若原局有壬水、印绶相助，则能承载财气而大富。

---

术语笺释

旺中有弱

癸水居亥月禄位却因亥中甲木泄气而实力偏虚，与壬水在亥月的纯旺本质不同。

庚辛为用

以庚金或辛金作为命局核心调候神，金生水以补足癸水被木持续泄耗的虚损。

财印相碍

丁火为癸水之财，庚辛为癸水之印；财克印则格局受损，两者互不干扰方为贵格。

冬水汪洋

亥月壬癸同透、水势泛滥无制，须戊土为堤方能安定，否则主漂泊劳碌。

金多水涩

印星（金）过旺反而使水滞而不流，需以财（丁火）损印来疏通，方能成就。

今人按语

亥月癸水「旺中有弱」的判断，体现了古人对「表面充盈、内里亏耗」的细腻觉察。这与现代心理学中「资源枯竭」的概念颇为相通——一个人看似精力旺盛，却因持续输出而悄悄透支。古人以庚辛补水为解法，本质上是强调「补充来源比盲目节流更根本」。「冬水汪洋须堤防」则呼应行为科学中的边界理论：能量若无结构约束，往往以漫流代替定向流动，最终稀释了效能而非放大。古人通过对五行生克的长期观察，归纳出「过与不及皆非佳境」的平衡直觉，这一认知框架在今天仍有参照价值。

你是否也存在类似的「旺中有弱」——表面输出不断，却从未认真审视自己的能量究竟从何补充？

第112节 · 十一月癸水

原文

十一月癸水十一月癸水，值冰凍之時，金水無交歡之象，專用丙火解凍，庶不致變雨爲雪，結露爲霜。又要辛金滋扶，然無丙火，辛亦不妙。凡冬季癸水，有丙透解凍，則金溫水暖，兩兩相生，要不見壬透，自然登科及第，紫誥金章，此理至驗。

徐樂吾曰：癸水生十一月，嚴寒酷凍，以調和氣候爲急，專用丙火，官煞印綬皆作緩論。癸爲衰竭之水，雖值祿旺，仍要辛金滋扶，取其有源而已，但宜藏支，不宜透幹，如出幹以遙隔不合爲美，防合制丙火，羈絆用神。無丙火，則雖有辛金，亦爲金寒水凍，清寒之象，用丙不宜見壬癸剋制，爲一定之法也。若見壬透傷丙，助癸氾濫，亦爲奔波之象。

或一派壬水，無丙照暖，寒困之士；一派癸水，孤賤之流。或支成水局，得丙火重出幹者，又主蟒袍玉帶之榮。

徐樂吾曰：一派壬癸，無丙照暖，過於寒凍，運行東南陽暖之地，主吉。若支亦多壬，雖行東南，亦難挽救。蓋支多壬癸，必是亥申子辰木局，見巳午寅戌，多衝激也，須見丙出幹，方能解凍除寒，但用在財星，富重貴輕耳。

或支成金局，丙火無蹤者，奔流貧寒之客。

徐樂吾曰：支成金局，無丙火者，金寒冰冷，清寒已極，主爲僧道之流。

如辛年、丙月、癸日，有火者，主恩榮寵錫，繞膝芝蘭。無火者，損資得貴，位重當朝。

徐樂吾曰：辛年丙月癸日，有火者，即首季丙火解凍，又有辛金滋扶也，有火，當是地支有巳午之火，專用財星，若地支無火，丙辛相合，格成潤下，財星暗化，富中取貴。

或一派戊己，名煞重身輕，非貧即夭。

徐樂吾曰：癸水至弱，性澄泓而不衝奔，柱無壬水，不可用戊土製之，月令建祿，又難從煞，而多見戊己，爲煞重身輕也。

用火者，木妻火子；用辛者，土妻金子。

徐樂吾曰：十一月癸水，大多丙火爲用，以木爲妻，火爲子。倘若丙火太旺，用辛金滋扶，爲財旺用印，則以土爲妻，金爲子。

丙子庚子癸未壬子武舉人。

徐樂吾曰：財露劫透而無官，富貴均輕。

甲申丙子癸亥壬戌徐樂吾曰：鄧文毅命，乾隆廿九年十一月十六日戌時。專用丙火，甲木爲佐，喜原命金水相生，官至尚書。

戊寅甲子癸丑丁巳徐樂吾曰：劉長佑命，嘉慶廿三年十一月十九日巳時。此造不用戊土，專取巳宮丙火解凍，官至巡撫。

丙寅庚子癸未癸丑徐樂吾曰：莊溫寬命，同治五年十一月廿八日丑時。專用丙火，通根寅支，位至肅政史。

甲戌丙子癸卯壬戌徐樂吾曰：杜錫某命，同治十三年十一月初四日戌時。專用丙火，甲木爲佐，位至海軍總長。

庚辰戊子癸未戊午徐樂吾曰：金樹仁命，光緒六年十一月十九日午時。支聚午未，兩透戊土，癸水變旺爲弱，專取庚金爲用。

甲申丙子癸丑乙卯徐樂吾曰：俞飛鵬命，光緒十年十一月十三日卯時。金水相生，專用丙火解凍，位至交通部長。

丁酉壬子癸亥壬子徐樂吾曰：王大一命，光緒廿三年十二月初八日子時。子旺母衰，喜得丁壬一合，丁火不傷酉金爲貴，運宜扶其母，此特殊格局，不以常理論。

白话通释

十一月的癸水生人，正值严冬冰封，金与水之间失去了相互滋生的活力，因此最要紧的是用丙火（太阳之火）来解冻暖局，使天气不至于雨变为雪、露凝为霜。同时也需要辛金来滋养水源，但若没有丙火，辛金单独存在也意义不大。

凡冬季癸水，若丙火透出天干（即在命局中明显可见），则金温水暖，阴阳相生，只要不见壬水透干干扰，自然能够科举及第、功名显达。

若命局中壬癸一片而无丙火照暖，则是寒困之士；若天干地支聚成水局，却又有丙火重重透出，则反主荣贵显赫。若地支聚成金局而丙火全无，则金寒水冻到极致，多为清贫出家之命。

一派戊己土出现，则是「煞重身轻」，癸水本就至弱，无壬水相助又难以从煞，多主贫夭。

用火为喜神者，以木为妻、火为子；以辛金为喜神者，以土为妻、金为子。

书中列举武举人、邓文毅、刘长佑、庄温宽等多例实命，验证了丙火解冻为核心用神的规律，兼以甲木生火为辅，多位至尚书、巡抚、部长等要职。

---

术语笺释

癸水

天干第十位，属阴水，象征细流、雨露，性柔而渗透。

解冻

严冬命局中，丙火暖局使金水恢复生机的核心作用。

用神

命局中最能调候平衡、发挥关键作用的那颗干支。

煞重身轻

克制日主的力量过重，而日主自身根基太弱，难以承受。

润下格

丙辛相合化水，命局水势汇聚一方，属特殊从格，论富贵别途。

今人按语

古人观察到一个朴素却深刻的规律：环境的极端状态（严寒）会压制一切潜能，唯有引入关键的「调和力量」（丙火），系统才能重新运转。这与现代心理学中的「心理资源理论」高度契合——一个人处于极度压力或匮乏状态时，单纯增加资源（辛金）未必有效，首先需要的是恢复基本的安全感与能量水平（解冻），系统才有余力去生长。命理中「壬透伤丙」的禁忌，也像极了现实中好不容易建立的积极状态，被一个强势的负面变量瞬间瓦解的经历。古人用天干地支搭建了一套关于「条件匹配」的思维模型，提醒我们：时机与环境的适配，往往比个人的努力更先决。

你生命中曾经历过「严冬解冻」的转折时刻吗——是什么样的外部条件，让你重新开始流动？

第113节 · 十二月癸水

原文

十二月癸水十二月癸水，落地成冰，萬物不能舒泰，專用丙火解凍。

徐樂吾曰：癸水性屬寒溼，時值隆冬，層冰互凍，萬物收藏，故以丙火爲主要用神，無丙火調候，無論何物不能用也。

得二丙出幹，支藏多壬，或時透壬水，支中多戊，水輔陽光，主顯達名臣；無戊者，異途之職。或一丙一壬出幹，貢監。或有丙無壬，黃門之客；有壬無丙，戊又出幹者，皁隸之流。

徐樂吾曰：三冬癸水，寒極成冰，以丙火爲主要用神。寒之際，一丙猶嫌力薄，最宜丙火出幹，支通寅巳，則丙火有根，言二丙者，即乾透支藏之意也。無丙火調候，無論何物，不能用也。癸水見壬劫出幹，其用同壬，丙壬兩透，水輔陽光，支暗藏戊，制其氾濫，極貴之格。無戊，專用丙火財星，爲異途之職，所謂日元得氣遇財星是也。有丙無壬，土暖水溫，亦有秀氣，唯格局小耳。無丙火而壬戊並透，水旺有制，似有能爲，然寒土寒冰，無陽和之氣，皁隸之流耳。

或支見子醜，比肩出幹，即有丙透，名雲霧有根，遮蔽陽光，不能解凍，平常之人。或無癸水，丙遭辛合，亦不爲美；須見丁制，乃吉。

徐樂吾曰：大寒前後，支合子醜，乾透比肩，即是丙火，亦不能解凍，比肩出幹，四字極要。丙火陽之光，不忌壬水而忌癸水，正以凍雲蔽日，不晴不雨故也。況在大寒前後，支合子醜，單見一丙，猶嫌力薄，又見癸出幹，更失其用矣。月垣之醜，見子相合，冰結池塘，見亥酉亦爲寒冰，即支有卯木，亦爲凍木，不能生火也。丙火非寅巳午爲根，不能解凍除寒，無癸而見辛合丙，亦失解凍之用，丁火取其制辛，使丙火不受羈絆，用神非取丙火不可也。

或一片癸己會黨，年透丁火，名雪後燈光，科甲無疑。夜生者貴，日生者否，若無丁火，又主孤貧。

徐樂吾曰：醜宮所藏爲己辛癸三神，癸水日元，更見辛同透，此爲日主與喜用同宮，生於十二月，非見丙丁不可。有己土同透，故丁火可用，但此爲特殊格局，如譚院長延閭命造：己卯、丁丑、癸丑、乙卯，大寒節後，日出辰初，生於卯時，天未明也，其貴徵，非五行常理所能測也。

或支成水局，水寒不流，無丙者，四海爲家，一生勞苦。

徐樂吾曰：支成水局，氾濫之象，無丙火爲暖，雖有戊己官煞，不免四海爲家，勢必勞碌奔波，一生勞苦也。

或支成火局，有庚辛透者，衣食充足。庚壬不透，孤苦零丁，無妻子。

徐樂吾曰：支成火局，財旺用印，喜得月垣醜提，爲金墓庫。庚辛透出，癸水反變爲弱，見庚壬生助，方能負荷其財，定主衣食充裕也。財爲妻，故庚壬生助也，無妻子也。

或支成金局，丙透得地，名金溫水暖，彼此相生，雖不發科甲，亦能拔萃超羣。乏丙者，即文章駭世，總爲孫山，且無承受。

徐樂吾曰：支成金局，癸水有源，丙透得地，通根寅巳，名金溫水暖。金水相生，木火相生，定主貴顯。乏丙者，少融和之氣，雖學問文章，爲世所崇，世俗富貴，總非其份。格局雖高低不一，即使完美，亦爲天爵之尊。如章太炎炳麟造：戊辰、乙丑、癸卯、庚申，乙庚化合，卯申相合，國學稱博學大師是也。

或支成木局，泄水太過，殘疾之人；得金出幹輔救，必多靈變，可創立家業，亦以丙火爲用。

徐樂吾曰：支成木局，泄水之氣，人必聰明。水木傷官，須見財官，尤以丙火財星爲要，方能富貴，戊土官星酌用。若泄水太過，主殘病呻吟。得金輔救，本其聰明之性，技術必高出羣流。不見財官，難言富貴也。

凡冬月用丙，須丙火得地方妙。不然，即重重丙火出幹，安能輕許富貴哉。

徐樂吾曰：重言丙火不能解凍之理，得地者，通根寅巳是也。否則，即使有丙火出幹，未必能用。乾透甲乙，支見卯木，寒凍陰溼之木，焉能生火。如支見卯未會局，或卯戌六合，乾透丙火，即爲可用。蓋戌未火土，地氣溫暖，木有生意，即能生火，此中消息至微，非細辨不知也。

乙丑己丑癸丑丙辰侍郎。

徐樂吾曰：丙火出幹，故貴。

癸未乙丑癸卯癸丑殘疾之人。

徐樂吾曰：醜未一衝，又見癸水蓋頭，未中之火盡滅，雖胎元丙辰而時見癸水，乃凍雲蔽日也。

壬辰癸丑癸巳癸丑徐樂吾曰：恭親王奕訴命，道光十二年十一月廿一日丑時。壬癸並透，專用丙戊財官，坐下巳，官財官印俱備，道光歿後，秉國數十年，成清代中興之治，光緒廿四年歿，壽六十七。

戊戌乙丑癸未乙卯徐樂吾曰：劉瑞芬命，道光十八年十二月十六日卯時。雪夜燈光格，見下譚何命，位至巡撫。

壬寅癸丑癸巳戊午徐樂吾曰：陳啓泰命，道光廿二年十二月十九日午時。支全寅巳午，財旺生官，醜宮金水相生，壬水出幹，身旺能任，位至巡撫。

己巳丁丑癸丑丙辰徐樂吾曰：鐵能訓命，同治八年十二月十六日辰時。丙丁並透，通根於巳，又得醜宮己癸並透，科甲出身，位進總揆。

己卯丁丑癸丑乙卯徐樂吾曰：譚延海命，光緒五年十二月十四日卯時。醜宮己癸同透，見丁火，大寒時節，日出辰初，生於卯時，天未明也，作夜生論，爲雪夜燈光格，年月夾戊寅，日時夾甲寅，至申運暗衝寅丙，位至行政院長。

己丑丁丑癸丑辛酉徐樂吾曰：何民魂命，光緒十六年正月十二日酉時。醜宮己辛癸同透，月幹丁火，生於立春前三日，日沒申正十二分，生於酉時，已在黃昏之後，合於夜生之說，爲雪夜燈光格，位至南京市長。

白话通释

十二月的癸水（天干之一，属阴水）生于严冬，水面结冰，万物蛰伏，因此命局首要用神（命局中起关键调节作用的元素）是丙火（天干之一，属阳火）来解冻。

若两个丙火透出天干，地支藏有壬水，或时柱透壬水且支中多戊土，则水借阳光，能成显达名臣；无戊土则走异途仕途。一丙一壬同透，可至贡监（科举中等出身）；有丙无壬，只能做黄门小吏；有壬无丙而戊出干，则沦为皂隶差役。

若地支见子丑合局，比肩（与日主相同属性的天干）出干，即使丙火透出，也如云雾遮日，无法解冻，只是平常之人。丙火若被辛金合去，须见丁火制辛，方能保全用神。

若天干一片癸己，年干透出丁火，称「雪后灯光」格，科甲功名有望；夜生者贵，日生者否；无丁火则主孤贫。

地支成水局无丙，一生漂泊劳苦；地支成火局有庚辛透出，衣食充足，否则孤苦无依；地支成金局而丙透有根，称「金温水暖」，虽未必高中科甲，亦能出类拔萃；地支成木局泄水太过，易有残疾，得金出干辅救则聪慧多变，可创业立家。

凡冬月用丙，必须丙火通根寅巳，方为真实有力；否则再多丙火出干，也难言富贵。

---

术语笺释

用神

命局中最需要、起关键调节作用的天干或地支，全局格局依此而立。

调候

以五行补救气候偏寒偏热的失衡，冬月癸水用丙火解冻即此义。

雪夜灯光格

癸日丑月，天干见丁火的特殊贵格，夜生者阳光弱、灯光显，效力更强。

比肩

与日主属性相同的天干，多则分力耗气，反制用神发挥。

通根

天干之气在地支中有对应藏干，表示该五行有根基、力量稳固，非虚浮之力。

今人按语

十二月癸水的核心逻辑是「极寒之境，必须外力破局」。古人观察到严冬中万物蛰伏、唯阳光能令其复苏，将这一自然规律投射为人的命运模型：处于极端弱势处境的人，仅凭内在积累远远不够，必须有关键外部资源介入，且这个资源本身还须有根基，不能是空中楼阁。

这与行为科学中的「情境力量」研究暗合——人在极度压抑的外部条件下，再强的内在禀赋也难以施展；反之，一个高质量的外部支持系统，往往才是改变命运走向的真正杠杆。古人所谓「丙火得地方妙」，翻译成现代语言，不过是：机遇本身也要有土壤，才能真正发挥作用。

寒极之境，你会选择等待光降临，还是主动创造靠近光的条件？